大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二之一　困六

唐于闐國三藏沙門實义難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

自下大文第七稱揚讚德分亦是發起序(第七稱揚讚德分一對十分之名稱揚讚詠本師功德二云亦是發起序者對三分科經謂序正流通一品是序常途分二一證信二發起今以前六分皆為證信此下四分總為發起讚揚發起佛德出眾顯於佛用發起大經不同古德但用天地楨祥為發起也)。

爾時如來道場眾海悉已雲集。

文中有三第一總結威儀住第二此諸眾下總顯德行因緣第三所謂下別明得法讚佛前中有三初結眾集次明相異後顯意同今初數廣德深故名眾海起於自地集空道場多數大身重重無礙雲之象也又浮雲無心龍吟則起菩薩無住佛現爰來。

無邊品類周帀徧滿形色部從各各差別。

二無邊下相異也不唯上列故云品類無邊旋環不空故云周匝遍滿大小等形妍[媏-而+虫]等色部主徒從各有區分故云差別。

隨所來方親近世尊一心瞻仰。

三隨所下意同也隨所來方參而不雜皆得見佛各對目前其猶百川各全覩月同無異念故曰一心諦矚欽承瞻而且仰不唯直覩丈六乃徹見法界身雲。

第二總顯德行因緣者以上列中隨宜別歎今方總顯德行齊均又與下別得法門以為總故前同生眾中共集善根亦是別故又前共集明主伴所由今曾攝受顯眷屬所以影略其文(第二總顯德行因緣先總彰大意何名總顯德行因緣先釋總顯自有二義一望前為總前四十眾各隨所宜以歎勝德所歎則局如歎海神云佛功德海充滿其身等今總顯四十眾德二望後為總下四十眾得法各異今總顯具德前同生眾下躡跡成難謂有難云前顯同生云皆與毗盧遮那共集善根豈非總耶故今答云前局同生今該同異四十眾德方得名總又前明共集下重通所難非唯總別不等實亦文意有殊前之共集與佛德齊故為主伴今曾攝受唯為佛攝故為眷屬為分二義前略攝受此略共集可互影取故云影略其文)。

此諸眾會已離一切煩惱心垢及其餘習摧重障山見佛無礙。

此文多勢且分為三初明離障見淨二如是下受化根深三種無量下德行圓[備-用+冉]初後是因中一是緣以因奪緣大眾自見以緣奪因佛力令見因緣和合無定親疎故因緣間說又初段德行現深後二因緣宿著久攝今見即緣成因感應道交故常居佛會(此文多勢下二科判也言多勢者或可分三或可分二二中立名亦可有異於中有三初科為三初後是因下料揀又初叚下對前且字今為二故久攝今見下亦是料揀上三分中二即是緣初後是因者約自行為因佛攝為緣今得見佛由昔曾攝攝即親因因緣既著為感昔既曾攝故應)今初離障見淨者煩惱即煩惱障也心垢即所知障也此障翳心迷所知故言一切者謂分別俱生若種若現言餘習者二障氣分麤重麤重如畢陵上慢迦葉不安今皆位極菩薩智現情亡證理達事心鏡瑩淨故云已離若諸位圓融一斷一切斷亦通初位(言一切者謂分別俱生若種若現者謂二障各二一者分別謂因邪師邪教及邪思惟此見道斷入初地時便永斷[書-曰+皿]二者俱生不由上二生而便有此修道斷地地斷之此又二種一者現行二者種子若所知現行地地斷之若煩惱現行亦地地斷煩惱種子直至金剛定斷二障氣分麤重麤重者二障氣分即熏習所成揀異現障故云習氣然習氣有二謂因與果於現起障能為因者亦名種子此因習氣根本智斷斷此因已現不起故不起現因但麤重者唯名習氣此果習氣後得智斷斷現麤重知現無故言麤重者違細輕故麤重有三一現起麤重貪等令心無堪任故二種子麤重煩惱種子障諸智故三麤重麤重實非煩惱似煩惱故如身子瞋習畢陵慢習等今即第三以經云餘習故又位極故前二即是一切中攝故疏釋云若種若現上言已斷即有能斷之道揀異伏道故云已斷斷道有二一根本無分別智親證二空所顯真理無境相故能斷二障種子現行二後得無分別智雖不親證無力能斷迷理隨眠而於安立非安立相明了現前無倒證故亦能永斷彼修所斷迷事隨眠上來皆是唯識論意更有釋者所知障中亦有二種一於所知境而能為障即是不染汙無知而非法執如於五明處有所未解但是無知何曾有執然唯識云由我法執二障俱生若證二空彼障隨斷者據見道分別障說以證空理而斷障故言是障而非執者據修道斷俱生障說以遍知有成種智故上來所知之障二所知即障名所知障此體即是善心心所以彼空有二相未除帶相觀心有所得故前據了俗此據證真說名智障此障對治亦有二種一者解有二者達空空有俱明名遍知故然唯識正義唯所知之障今就理通故亦用之問永斷習氣唯是如來云何此眾皆云已斷答此有二釋一約法相離[書-曰+皿]唯是如來若據分離亦通菩薩經說麤重三位斷故解深密經說三麤重一者在皮初地即斷二者在膚八地方斷三者在骨唯佛地斷雖則餘位亦斷麤重而三位顯是故偏說初地捨凡入聖位故八地無漏常相續故佛地果滿頓得捨故又此即是八地菩薩故云斷也二約圓融如疏文顯)言摧重障山者通以喻顯以能摧道摧二障山障體堅厚崇聳如山又別則智障菩提惑障圓寂通則俱障及一切佛法故名為重言見佛無礙者斷障果也然有二義一就能見以明無礙由斷二礙智明理顯理顯故見法性身智明故見佛智身理智冥一見無礙身無礙亦即涅槃二約所見明無礙者具十無礙已如上說。

如是皆以毗盧遮那如來往昔之時於劫海中修菩薩行以四攝事而曾攝受。

第二如是下受化根深於中初總後別初中如是者指前斷障之眾劫海者明攝時曠遠言四攝者即攝化之方謂布施愛語利行同事布施是攝緣與彼資持故愛語是攝體正示損益故利行是攝處安住善處故同事謂釋疑令彼決定故(布施是攝緣等者略示四攝之相然瑜伽說各有九門至賢首品當略明之)。

一一佛所種善根時皆已善攝種種方便教化成熟令其安立一切智道。

後一一下別示攝相於中向言劫海曾攝何所攝耶謂一一佛所何時攝耶種善根時將何法攝謂種種方便攝相云何謂教化成熟教化約始成熟就終攝意云何令其安立一切智道道者因也謂唯為佛果修佛因耳。

種無量善獲眾大福悉已入於方便願海所行之行具足清淨於出離道已能善出常見於佛分明照了。

第三種無量下德行圓備前攝何益令德圓故於中先辯因圓後入果海今初文有五句一種無量善已超七地殊勝善根故二悉已下已超八地大願滿故三所行下已超十地行滿障淨故四於出離下前明德圓此具出道一道無量道已超生死不住涅槃故云善出五常見下結成見佛謂德高十地是以常見非比量見故曰分明不取色相名為照了又塵毛剎海佛遍重重有德斯覩名分明照了(已超七地殊勝善根者以七地有空中方便慧有中殊勝行功用行滿故云無量一道無量道者一道者一切無礙人一道出生死故離世間品說一道是菩薩道不捨獨一菩提心故二道是菩薩道謂方便智慧故三道四道乃至十道又云菩薩有無量道無量助道無量修道無量莊嚴道各列十句則萬行觸目皆菩薩道又塵毛剎海下上是通相般若之意此是華嚴一乘玄旨)。

以勝解力入於如來功德大海。

二以勝解力下入果海也此一段文望前是別總具德中別入果故望後是總四十眾中解脫標故今且屬前於中二初乘因入果是比智知如見鸞翔知太虛可冲矚龍躍知宏海可汎也謂以勝解力印可佛言知福慧之深遠以信解力瞻仰佛化知慈悲之廣大是入如來功德大海亦是勝解印持果德(此一段下總顯文意以總具德文有三節第三德行圓備中自有七句令但是二故云別也既言得於諸佛解脫之門則是四百餘門之總標也義雖兩向科且屬前初乘因入果者以勝解力即是乘因入於如來功德大海即是入果冲者和也深也虗也高也昇也今正是昇義兼虗高亦是勝解印持果德者前則印化比知二嚴與慈悲皆教道也今云印果則心冥果海為證道也)。

得於諸佛解脫之門遊戲神通。

二得於下明分得果用言解脫門者佛果障寂大用無礙故稱解脫真解脫者即是如來通智遊入故號門也眾各證契故名為得此解脫即門佛得其總眾海得別又佛解脫但名解脫眾所得法稱之為門以能通入彼果用故此解脫之門又眾所得法離障自在名為解脫智所入處亦名為門以因解脫入果解脫亦稱為門此解脫即門(言解脫門者先別釋三初解脫門三字皆屬於佛二解脫屬果門屬眾海三三字皆屬眾海於中有二一就因中自分能所二將已解脫望果為門)然總別圓融因果交徹重重無礙方為真解脫門故下或歎佛果德或歎因行或約天等所得欲影顯故(然總別下二圓融融上三義總別圓融融第一義因果交徹融後二義重重無礙通上三義且如總具於別別亦具總則一解脫門中有一切解脫門)次遊戲神通正明入相遊戲者出入自在神通者難測無壅故約觀心者心境無礙稱為解脫由此入理故號為門若以門為門非能通矣門即如實何所通耶正入雙亡為真門矣如此入者則本覺湛然名窮果海真非妄外則因果圓融心境無涯則解脫無際矣(正入以下後順結能所雙寂故曰雙亡門理歷然稱為正入正入則理無不契雙亡則過無不寂)第三所謂下別明得法讚佛四十眾中各先長行得法即經家序列後說偈讚即當時所陳然眾集偈讚並在一時文不累書故編之作次而各得一者顯佛德無盡故乘別入總盡眾不能及故故海慧云如來境界無有邊各隨解脫能觀見而普賢得十者顯等佛無盡故。

所謂妙燄海大自在天王得法界虛空界寂靜方便力解脫門。

文中先異生眾後同生眾前中三初諸天次八部後諸神今初分二先色天後欲天前中有五今初自在天長行十法第一法界等者即法身解脫也法界虛空界即用所遍處空即事空法界之言義兼事理謂非但遍空亦遍空內色心等事及空有稱真之理又但言空則一重遍今云法界則重重皆遍何者謂空界容一一塵處及彼事物一一塵中皆稱真故各有無邊剎海佛身大用皆悉充滿故下頌云無窮盡也言寂靜者體也然有二義一明前大用用無用相不礙常寂二由此智用即寂同真是故隨一一用遍一切處也言方便者用也亦有二義一明前寂無寂相不礙大用二內同真性不礙外應羣機故云方便寂用無礙所以稱力(及空有稱真之理者此空是外空若以理空對外空外空離法是斷滅空理空即事名為真空若以外空亦心所現亦由對色滅色方顯則此斷空從緣無性即性空也故十八空明大空者謂十方空即十方虗空亦是性空矣是故疏云空有稱真之理即有之空皆性空也一明前大用等者此二義中一用同體寂二用同體遍方便二者一由忘寂故不礙用二由依寂故能起用)。

自在名稱光天王得普觀一切法悉自在解脫門。

二普觀一切法悉自在者智身解脫也此有三義一以普眼於一切法無不能觀二觀一切法不壞事而全理三於一法中見一切而無礙並名自在。

清淨功德眼天王得知一切法不生不滅不來不去無功用行解脫門。

三知一切法不生等者自共相解脫也亦有二義一知不生等內證真理二無功用行外應羣機(三自相解脫者以一切法各各不同色非心等故名自相今皆不生故名解脫此明無彼生相則法體不生故名自相若直遣生住滅相亦共相耳)然不生等佛法之體釋有多門略申一二一別釋以不生滅約境不來去約行初不生滅略有五義(初不生滅略有五重者前三別據三性不同四即含前三而義別五即融四句而無礙就別約三性中各三釋者初一通就當性說二約當性二義說三對三無性說唯圓成二義小異云何三性各二義耶遍計二者一情有二理無依他二者一緣生二無性圓成二者一性有二相無)一就遍計由是妄執無法可生滅也又情有即是理無故不生也理無即是情有故不滅也不滅不生是一法也又求遍計相不可得故不生能顯無相性故不滅不滅即不生亦一法也(一就遍計下遍計三義也一遍計無體如繩上蛇故無可生滅二約二義者情有合是生理無體是滅今此情有即是理無何有生耶正理無處方是情有故非滅也下例可知三對無性者由無遍計方顯無相故唯識云即依此三性說彼三無性是知若無遍計安知無相下亦例然)二就緣起性謂法無自體攬緣而起即生無生既本不生故無可滅也又緣起無性故不生無性緣起故不滅中論云以有空義故一切法得成是故不生即不滅不滅即不生為一物也又推緣無起故不生能顯無生性故不滅(二就緣起性者一通說因緣之法依他而起因緣所生無有生故故經云一切法無來是故無有生以生無有故滅亦不可得二明二義中又緣起無性故者緣生即無性也無性緣起者無性即緣生也前句即因緣故空此句即無性故有故引中論以有空義故一切法得成唯證後句三顯無性中若無因緣不知無性故論四句推之諸法不自生亦不從他生不共不無因是故知無生若不推此安知無生無生即是生無自性性也)三約圓成性謂非是有為故無彼生滅相也又非妄心境故不生聖智所證故不滅又體非遷變故不生隨緣令法起故不滅不滅即不生為一物也(三約圓成初義可知一約二義中小異耳前二謂二三皆約二義二即法相宗二義於此二義顯無性義謂非妄心境故即相無義聖智所證故即性有義而非妄心境故遠離我法所執便能顯得勝義無自性性又體非遷變下約不變隨緣法性宗中二義既不變故不生由此不變方能隨緣則不生是不滅義既以隨緣為不滅由隨緣不失自性方知不變則不滅是不生故云為一物也)四通就三性混融於一法上就遍計故不生就圓成故不滅就依他故亦不生亦不滅就三無性故非不生非不滅(四通就三性等者即合前三而義別理實具合三性三無性以成四句如一念心剎那瞥起即具六義謂一念之心是緣起法是依他起情計有實即遍計所執體本空寂即是圓成三性備矣既即依三性說三無性故六義具矣今於三性成其三句三無性上共成一句謂一念之上既理本無故遍計為不生本無之理即是圓成故不滅依他即無性故亦不生而不壞相故亦不滅三句備矣言就三無性非不生非不滅者上約遍計故不生今遍計即無性故無彼不生為非不生也上約圓成故不滅今圓成即是勝義無自性性故非不滅上約依他亦不生亦不滅今依他即生無自性性故何有亦不生亦不滅故上三性不出不生不滅今飜彼三性以成三無性故雙非也)五然此四句合為一聚圓融無礙頓思可見(五中融四句而無礙以一念心上一微塵上即有六義故總融合言合四句者非第四門中四句合前別說總說四句耳)二不來不去者約行謂正智背捨妄執而無去向證真理而不來又依體起用而不去應機現前而不來又往應羣機而不去恒歸寂滅而不來不來即是不去無二為一味也由此大智無念應機如摩尼天鼓無思成事故云無功用行也(二不來不去下有三義釋初唯約體背捨是去而云不去者智照妄空無可捨故照惑無本即智體故向證真理合是來義如如來故而云不來者真不可得故照體無自即真理故故經云如來者無所從來又依體起用等者第二雙約體周說也依體起用故是去以即體之用故不去應機現前合是來以應不離體如月之影故不來又往應羣機而不去等者第三唯約用說往應合是去應無應相故不去恒歸寂滅合是來滅不可得故不來又即體之用往而不去用即體故歸而不來前對於佛上明去機上明來此對機上明去佛上明來又前對機見佛來此對佛自歸來三義雖殊皆顯不來即不去也由此下釋無功用摩尼約身天鼓約口無思約意)二通釋者不生不滅亦可約行不來不去亦可約境(二通釋者既言不生滅約行不來去約境此亦是局何名為通已上是賢首意不生滅局境而不通行不來去局行而不通境今翻其不通令通則四義俱通境行故名為通)謂妄念斯寂猶若虛空何生何滅又雖起大用見心無生用謝歸寂了本無滅又常稱真理寂照居懷於此心中有何生滅此約行釋不生滅也(謂妄念下別亦約三性以成觀行初即遍計契同無相何有生滅二又雖起大用下約依他觀三又常稱真下約圓成觀)約境釋不來去者猶如空華無可去來又緣會即來來無所從故無來緣謝而去去無所至故無去又諸法即如如豈來去(約境釋不來下亦約三性初即遍計又緣會下約依他又諸法即如下約圓成而並從揀略各出一義例前不生亦可具五亦應前三別說四五融通如遍計上亦應云情有即是理無故不來理無即是情有故不去等但改生滅二字為來去二字餘凖前思)三展轉釋又何以不生滅由無來去故何以不來去由無生滅故(三展轉釋所以為此釋者有三意一則上來但當句釋今顯互相釋故如經云一切法無來是故無有生等即此亦名相因釋也)又既無來去則非一非異不生不滅則無斷無常智契前理故無功用不礙生等故云行也(又既無來去則非一異者次正是展轉釋欲明不生滅等四含義無盡故略舉八不即中論宗論云不生亦不滅不常亦不斷不一亦不異不來亦不去而青目釋之有展轉相釋今取此勢故為此釋云何不來不去則得為異對此非一非異耶謂若有來去則有能所能所為一今無來去故無一異云何不生不滅則得不常不斷謂若許有生生即是有定有則常若許有滅滅則是無定無則斷今無生滅何有斷常故中論問云不生不滅已總破一切法何故復說此六事耶答為成不生不滅故謂有人不信不生不滅而信不常不斷若深求不常不斷即是不生不滅故知二義相成從智契下釋無功用)是則不生之生生之不生無功用故常寂行故常用寂用無二是於功用得解脫也斯為正法之要義味難盡無猒繁文(是則不生之生下生與不生展轉相成上來諸不相成總顯不生之理今則性相相成以此不生不同斷滅故不礙於生若礙於生非真不生故不礙生成不生也是則緣生故無性無性故緣生二義相成真不生也)。

可愛樂大慧天王得現見一切法真實相智慧海解脫門。

四現見一切法等者觀義解脫也現見之言揀比知故真實相言略有三義一以智觀事實事不虛故故下經文觀有為法如實相故二以慧觀理實所謂無相無相不相名為實相三以無礙智知無二實窮實故深盡邊故廣稱智慧海不為相縛是解脫門。

不動光自在天王得與眾生無邊安樂大方便定解脫門。

五與眾生等者慈障解脫也離諸危怖曰安適悅身心為樂見佛則獲二利故安樂也煩惱不生故得定也佛德難思故樂定無邊斯為大方便也。

妙莊嚴眼天王得令觀寂靜法滅諸癡暗怖解脫門。

六令觀等者悲障解脫也眾生癡故造業造業故受苦闇故不見未來不見未來即顛墮故大怖之極莫越愚癡令觀本寂則癡相本空尚不造善豈當為惡(尚不造善等者然邪說空謂豁達無物或言無礙不妨造惡若真知空善順於理恐生動亂尚不起心惡背於理以順妄情豈當更造若云無礙不礙造惡何不無礙不礙修善而斷惡耶厭修善法恐有著心恣情造惡何不懼著明大邪見惡眾生也)。

善思惟光明天王得善入無邊境界不起一切諸有思惟業解脫門。

七善入等者業障解脫也佛現十方是無邊境了無依性稱為善入尚不依佛寧造業思(尚不依佛者意同前義入理觀佛恐懷觀心更造業思特達至理)。

可愛樂大智天王得普往十方說法而不動無所依解脫門。

八普往十方等者即無相解脫門也雖身應十方寂然不動智宣諸法泊爾無依不取於相如如不動故。

普音莊嚴幢天王得入佛寂靜境界普現光明解脫門。

九入佛等者即名相解脫也佛智契如名入寂境寂而能應故普遍十方身智發光又令物入無相故靜無名故寂。

名稱光善精進天王得住自所悟處而以無邊廣大境界為所緣解脫門。

十中此天王名與前列中少倒前名極精進名稱光上下諸文多有此例或義存名異或廣略參差皆譯者不善會耳法門名住自等者此離二取相能益自他解脫門自悟處者即離覺所覺自覺聖智常現前也而以無邊等者謂緣無邊法界度無邊眾生得廣大菩提也(此離二取相者唯識第八有四二取一相見二名色三王所四本末本即第八異熟末即六識異熟今當相見所覺是相能覺是見遠離覺所覺名自覺聖智故楞伽云一切無涅槃無有涅槃佛無有佛涅槃遠離覺所覺即斯義也上是第一經第二又云佛告大慧前聖所知轉相傳授妄想無性菩薩摩訶薩獨一靜處自覺觀察不由於他離見妄想上上勝進入如來地是名自覺聖智之相)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二之一

音釋

妍[媏-而+虫]

(妍倪堅切美也[媏-而+虫]兗之切醜也)。

鸞

(盧官切神鳥也)。

壅

(委勇切塞也)。

瞥

(匹滅切篇入聲驟也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二之二　困十

唐于闐國三藏沙門實义難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時妙燄海天王承佛威力普觀一切自在天眾而說頌言。

二上首說偈中二先彰說儀後明正說今初燄海是當眾上首仰承佛力為眾申心十地論云承佛力者顯無我慢普觀十方示無偏心今觀己眾通局小異耳(十地論云承佛力等者論中但云示無我慢無偏心故昔人或將通配二句疏意以別配為正故便配之)然頌總有四種一名阿耨窣覩婆頌此不問長行與偈但數字滿三十二即為一偈二名伽陀此云諷頌或名不頌頌不頌長行故或名直頌謂直以偈說法故三名祗夜此云應頌四名嗢䭾南此云集施頌謂以少言攝集多義施他誦持故今此即伽陀頌也下皆凖之為何意故經多立頌略有八義一少字攝多義故二諸讚歎者多以偈頌故三為鈍根重說故四為後來之徒故五隨意樂故六易受持故七增明前說故八長行未說故今此正唯前二義兼五六。

二正說中十偈次第各一法門結集取此以為長行非此頌前也然此中長行與偈有多不同謂偈字則定長行多少不同而長行則約天得法偈中即是歎佛此必然也若二文互望或因果之殊或體用有別或互相影略或難易更陳或法喻不同或能所遞舉故傳授者善消息之二文相暎於義易了(結集取此者以昔人皆云頌長行故然此中長行下相對料揀者示說偈儀然上舉四種明偈體式次明八義即立偈之由然通重頌及與孤起華藏品有十例五對唯約祇夜今此料揀唯局此文雖是孤起而經家廣列故須會釋總有六對一因果者如第十偈云佛於無邊大劫海為眾生故求菩提此舉因故長行即云自所悟處此顯果也第二體用者第二偈云能然照世妙法燈用也長行云普觀一切悉自在體也第三影略者長行云知一切法不生不滅不來不去偈中但云了相無有即偈略也第四偈云永滅眾生癡暗心長行但有現見一切法即長行略也第四難易者如初天王長行但云得法界虗空界寂靜方便力解脫不見偈文難為解釋第五法喻不同者長行第二但云觀一切法偈云能然照世妙法燈是也第六能所遞舉者初天王但云法界虗空界是所遍處偈中則云佛身普遍諸大會則長行闕能遍且就初叚具有六對況下諸叚顯文甚多言傳授者善消息之者易豐卦云天地盈虗與時消息釋云消者盡也息者生也謂可加則加可減則減可出則出可沒則沒故言消息二文相映者長行不了則觀偈文偈文難見則觀長行則易了也)。

佛身普徧諸大會充滿法界無窮盡寂滅無性不可取為救世間而出現。

今初天中初二句即前所遍法界虛空兼明能遍佛身則十身皆遍無窮盡者一出現無盡若高山之出雲二非滅盡法猶虛空之常住次句寂靜也由無性故不可取為一異俱不俱等後句方便合二為力此偈是說者自法故不結天名下並凖知(一出現無盡等者然還源觀說有三遍一一塵普周法界遍即經充滿法界無窮盡二一塵出生無盡遍即疏前意三一塵含容空有遍即疏後意不可取為一異等者普遍諸會此應有異充滿法界此應唯一今他相俱寂故皆叵得若有一異則合此為俱一異既亡俱從何有若有俱句遣此雙非俱句已無雙非寧立故四句皆遣百非俱亡寂乎唯寂而言等者亦不可說有無等四真應等殊唯證相應耳)。

如來法王出世間能然照世妙法燈境界無邊亦無盡此自在名之所證。

二中初句是上自在佛為法王於法自在故次句觀也第三句普也後句結法屬人為他說故然其結名義同法門恐繁不配他皆倣此。

佛不思議離分別了相十方無所有為世廣開清淨道如是淨眼能觀見。

三中初句無功用也不思議是標離分別是釋次句即不生等相即生等無即不義第三句即行也長行約要先知法無生方得成無功用偈則要無分別方能見法無生內證與外用同時所以二文前後。

如來智慧無邊際一切世間莫能測永滅眾生癡暗心大慧入此深安住。

四中初句明廣次句明深即上智慧海也第三句自見法實故能令物不迷事理。

如來功德不思議眾生見者煩惱滅普使世間獲安樂不動自在天能見。

五中初句方便定也次二句與安樂也。

眾生癡暗常迷覆如來為說寂靜法是則照世智慧燈妙眼能知此方便。

六中初句即前癡闇謂長迷妄境鎮覆真心也次句即令觀寂靜次句因滅無明則得熾然三菩提明是前滅義(因滅無明則得熾然三菩提明者即涅槃二十一南經十九高貴德王菩薩品因瑠璃光菩薩欲來放光佛問文殊文殊初入第一義答云世尊如是光明名為智慧智慧者即是常住常住之法無有因緣云何佛問何因緣故有是光明廣說無因緣竟末後云世尊亦有因緣因滅無明則得熾然阿耨多羅三藐三菩提燈今略義引耳)。

如來清淨妙色身普現十方無有比此身無性無依處善思惟天所觀察。

七中初二句即善入無邊境無邊境即所應處也無有比善也次句無性者感而應故無依者思念寂故由此能令物不造業。

如來音聲無限礙堪受化者靡不聞而佛寂然恒不動此樂智天之解脫。

八中初二句即普徃十方說法次一句即不動無依。

寂靜解脫天人主十方無處不現前光明照耀滿世間此無礙法嚴幢見。

九中初句即入寂靜境次二句即普現光明。

佛於無邊大劫海為眾生故求菩提種種神通化一切名稱光天悟斯法。

十中初十一字即無邊境為所緣求菩提即自所悟處次句既緣其境必起通化前文略耳。

復次可愛樂法光明幢天王得普觀一切眾生根為說法斷疑解脫門。

第二明第四禪廣果天長行十法中一普觀等者此應根授法明於不知根說法無果障中得解脫也斷疑生信是說法果故謂觀機識病稱根說法藥病無謬故疑除疾愈。

淨莊嚴海天王得隨憶念令見佛解脫門。

二中隨憶念言略有二意一隨念何佛如名應之二隨念有淺深令見佛有麤妙此於現身得解脫也。

最勝慧光明天王得法性平等無所依莊嚴身解脫門。

三中法性平等者唯一味也無所依者離能所也莊嚴身者證真莊嚴即非莊嚴故雖現世間還如法性不依諸有此於有依得解脫也。

自在智慧幢天王得了知一切世間法一念中安立不思議莊嚴海解脫門。

四中知世間法者謂眾生世間心法各異知已隨宜現通說法故云安立一念速安非人天外道所能思議以此莊嚴如來教海此於安立教法遲鈍障得解脫也。

樂寂靜天王得於一毛孔現不思議佛剎無障礙解脫門。

五一毛等者約偈不思議解脫力也無礙有二義一唯就所現則毛中多剎自互無礙二雙就能所一毛不大而多剎不小一多大小皆無礙也又由無大小相故此於取著障得解脫。

普智眼天王得入普門觀察法界解脫門。

六普門者一門攝一切門名為普門隨一一門各全[(冰-水+〡)*ㄆ]法界故於其中觀察法界深智契達故名為入此於隨相中得解脫。

樂旋慧天王得為一切眾生種種出現無邊劫常現前解脫門。

七中眾生無邊根噐各異應形說法種種不同既根熟不休故窮劫長現此於畏苦不化生障得解脫。

善種慧光明天王得觀一切世間境界入不思議法解脫門。

八中觀一切等者謂觀事入理理超情表云不思議此於諸業報得解脫。

無垢寂靜光天王得示一切眾生出要法解脫門。

九中法門無邊出者為要根噐萬品故出要難思此於著相得解脫。

廣大清淨光天王得觀察一切應化眾生令入佛法解脫門。

十中種種方便但隨所應終成種智名入佛法以大悲出現皆等雨故此於不欲利生得解脫上云出要令離妄苦今云入法令得真樂也。

爾時可愛樂法光明幢天王承佛威力普觀一切少廣天無量廣天廣果天眾而說頌言。

頌中觀己眾內三類天者上五淨居非所被故十偈次第一如長行。

諸佛境界不思議一切眾生莫能測普令其心生信解廣大意樂無窮盡。

初中前二句即所疑境界境界之言通分齊所觀普令者觀根為說故生信解者斷疑也信佛大用分齊難測故斷佛上疑生其正解信佛所觀之境則斷法上疑亦生正解謂如有疑云為存因果非真空耶為是空故無因果耶今明只由真空能立因果因果立故乃是真空也第四句釋一切之言佛以利生為意樂故既該一切故廣大無盡(只由真空能立因果下答上疑念此句明其以有空義故一切法得成若無有空義因果定有便墯於常言因果立故乃是真空者即因緣故空義若離因果以明空者是斷空故)。

若有眾生堪受法佛威神力開導彼令其恒覩佛現前嚴海天王如是見。

二中初句即憶念次二句令見佛。

一切法性無所依佛現世間亦如是普於諸有無依處此義勝智能觀察。

三中初句即法性平等無依次二句即莊嚴身謂如法性為嚴故無依處。

隨諸眾生心所欲佛神通力皆能現各各差別不思議此智幢王解脫海。

四中初一句即了一切世間次二句即一念安立不思議莊嚴海。

過去所有諸國土一毛孔中皆示現此是諸佛大神通愛樂寂靜能宣說。

五中初二句即毛孔現剎上云不思議佛剎但以橫多今云過去乃豎窮前際皆示現者如鏡現像次一句是無障礙令應度者見即佛神通依佛鏡智而觀乃法性恒爾。

一切法門無盡海同會一法道塲中如是法性佛所說智眼能明此方便。

六中初二句即普門次一句即法界末句義兼於入。

十方所有諸國土悉在其中而說法佛身無去亦無來愛樂慧旋之境界。

七中初二句即為一切眾生種種出現次句即無邊劫常現前謂約機隱顯佛無去來故常現也。

佛觀諸法如光影入彼甚深幽奧處說諸法性常寂然善種思惟能見此。

八中初句即觀一切世間也次二句即入不思議法也若約理論深是深非甚今不壞事而即理故曰甚深全攬理以成事名為幽奧處兼上二法常寂然釋上義也以諸法即寂故不可以理事思也。

佛善了知諸境界隨眾生根雨法雨為啟難思出要門此寂靜天能悟入。

九中初二句示一切眾生次一句顯出要法。

世尊恒以大慈悲利益眾生而出現等雨法雨充其噐清淨光天能演說。

十中初二句即觀應化眾生次句令入佛法。

復次清淨慧名稱天王得了達一切眾生解脫道方便解脫門。

第三明三禪長行十法第一門即寂普現名為方便說即是道由說入佛解脫海故此於體用有礙得解脫也又方便言亦通入解脫之方便也。

最勝見天王得隨一切諸天眾所樂如光影普示現解脫門。

第二門隨一切等者謂不能普現得解脫也光影之言略有二釋一謂因光發影影但似質而不似光依智現形形隨眾樂不隨自智隨樂即應名普示現二水中之月亦名光影謂佛月不來影現心水影多似月少似於水謂水動則流光蕩瀁水濁則似晦魄臨池若止而且清則圓璧皎皎此亦隨自他意也此就天王且隨天眾所樂偈就於佛無不應也(光影之言略有二者賢首更有一義今不存之故云略也彼釋云謂如明淨物得日光曜於屋壁上有光影現如來應機現身亦爾然有多義一緣集義謂大智明淨悲願日照於眾生陰室之內現於佛影二速疾義無遠不至故三無礙義不可執持故四有用義能破暗故五無生義無所有故廣如十忍品說此義似有穿鑿故略不存今疏所明二影者然攝論影略有三一眏質影二水月影三鏡像影廣如十忍品今是前二今云光影故略鏡像正是初義謂日喻如來身樹等形質以喻眾生日無異體質有萬差樹側影斜形端影正影不現於日內但在質邊弄影多端隨心萬品二水月影以月有光亦名光影影多似月者如月圓缺故少似水者隨動靜故)。

寂靜德天王得普嚴淨一切佛境界大方便解脫門。

第三門佛境界有二一如如法性是佛證境二十方國土是佛化境嚴淨亦二離相息妄則嚴如境萬行迴向則嚴化境此二無礙大方便也此於無巧莊嚴得解脫也。

須彌音天王得隨諸眾生永流轉生死海解脫門。

第四隨諸等者謂大悲深厚故隨入生死眾生無邊故永流轉而示導也此於無大悲捨眾生障得解脫也。

淨念眼天王得憶念如來調伏眾生行解脫門。

第五門佛調眾生或折或攝或兼二行雖悲願多門皆令趣無上道若憶念此居然受化不滯於權此於勝所緣有忘念障得解脫(或折攝等者勝鬘云應攝受者而攝受之應折伏者而折伏之攝受折伏則正法久住)。

可愛樂普照天王得普門陀羅尼海所流出解脫門。

第六得普門等者佛以稱法性之總持包攝一切總持故云普門復能流演無盡故得稱海此於聞思有忘失障得解脫也。

世間自在主天王得能令眾生值佛生信藏解脫門。

第七門謂佛出難值引之令值信心難生勸之令生信含眾德所以名藏下經云信為寶藏第一財故此於嫉妬邪見障得解脫也。

光燄自在天王得能令一切眾生聞法信喜而出離解脫門。

第八能令等者上令信佛此令信法仰依即信領解便喜信可趣入喜則奉行因得解脫名而出離此於迷覆眾生障出離道得解脫。

樂思惟法變化天王得入一切菩薩調伏行如虛空無邊無盡解脫門。

第九門謂眾生界法界調伏界虛空界皆無邊無盡菩薩悲智以方便界開示法界行調伏界等虛空界於有限礙障中得解脫故(謂眾生界等者瑜伽有五無量界此前列四後言以方便界者即調伏方便界故五具矣)。

變化幢天王得觀眾生無量煩惱普悲智解脫門。

第十觀眾生等者由悲故憐愍由智故觀察觀察煩惱知病行已化而度之此於無悲無方便障得解脫也。

星宿音妙莊嚴天王得放光現佛三輪攝化解脫門(依藏補)。

爾時清淨慧名稱天王承佛威力普觀一切少淨天無量淨天徧淨天眾而說頌言。

頌中十一頌初十次第如前長行依梵本列名中此長行闕第十一天彼名星宿音妙莊嚴天王下言妙音者略而未迴。

了知法性無礙者普現十方無量剎說佛境界不思議令眾同歸解脫海。

第一頌中初二句是了達方便依法性而現故後二句說即是道說不思議解脫令眾同歸。

如來處世無所依譬如光影現眾國法性究竟無生起此勝見王所入門。

二中初二句明光影普現無依故如影第三句成上二義以無生故如影無依略不明隨天所樂。

無量劫海修方便普淨十方諸國土法界如如常不動寂靜德天之所悟。

三中初句標方便無量劫修兼顯大義次二句正明方便嚴佛境界。

眾生愚癡所覆障盲暗恒居生死中如來示以清淨道此須彌音之解脫。

四中初二句即眾生永流轉謂無明所盲覆本淨心造業受身故恒居生死次句即隨而示之。

諸佛所行無上道一切眾生莫能測示以種種方便門淨眼諦觀能悉了。

五中總相頌佛調生行初句高次句深後句廣。

如來恒以總持門譬如剎海微塵數示教眾生徧一切普照天王此能入。

六中初二句即普門陀羅尼次一句即所流出示教者示其善惡教使修行稱性無偏故遍而無盡。

如來出世甚難值無量劫海時一遇能令眾生生信解此自在天之所得。

七中初二句值佛次句生信藏不信則佛難值正信唯佛能生既值佛生信反覆相成今之一遇何得不信。

佛說法性皆無性甚深廣大不思議普使眾生生淨信光燄天王能善了。

八中初二句即所聞之法以無性為法之真性次句即令眾生信喜出離淨則出不信濁成無漏故。

三世如來功德滿化眾生界不思議於彼思惟生慶悅如是樂法能開演。

九中初句能調伏人前因此果耳化眾生界即調伏行無邊無盡為不思議思惟悅生是名為入。

眾生沒在煩惱海愚癡見濁甚可怖大師哀愍令永離此化幢王所觀境。

十中初二句即眾生無量煩惱謂利鈍二使愛見羅剎皆甚可怖也次一句以悲愍之以智令離(愛見羅剎甚可怖畏者即涅槃第十一已如前引)。

如來恒放大光明一一光中無量佛各各現化眾生事此妙音天所入門。

十一中既闕長行對名略顯初二句星宿莊嚴義也謂佛光流於法界粲若星羅次句即妙音莊嚴化眾生事不出三輪上云妙音舉一立稱耳若長行立名應云得放光現佛三輪攝化解脫門。

復次可愛樂光明天王得恒受寂靜樂而能降現消滅世間苦解脫門。

第四二禪長行十法初中二義一內證真樂經論共說樂有五種謂一因二果三苦對除四斷受五無惱害無惱害樂更有四種謂出家遠離樂禪定適悅樂菩提覺法樂涅槃寂靜樂今當第四若通取受字兼禪定菩提則含因果言恒受者以無所受受諸受故若待境界即非恒也二而能降下外建大義降神現相除苦因果此於涅槃體用障得解脫也(經論共說樂有五種等者論即瑜伽等經即善戒經第二自利利他品經云云何名快樂快樂義者有五種一者因樂二者受樂三者斷受樂四者遠離樂五者菩提樂云何因樂因內外觸因觸因緣故有受樂是名因樂因行善法得他世樂是名因樂云何受樂從因因緣身得增長心得安隱是名受樂受樂者有二種何等為二一者有漏二者無漏無漏有二一者學地二者無學有漏有三欲界色界無色界三有有內外入故有六觸六觸有二一者身樂二者心樂五識共行名為身樂意識共行名為心樂修習聖道斷諸受故道得增長無有諸受名斷受樂永斷煩惱身心無患名遠離樂受常樂故名菩提樂或有說言無想定者名為斷樂是義不然何以故不斷受樂故遠離樂者有四種一者出家樂二者寂靜樂三者斷樂四者菩提樂世間之人多有憂苦永斷是苦名出家樂斷欲界貪名寂靜樂永斷煩惱名為斷樂受常樂故名菩提樂菩薩常能施眾生樂名菩提樂菩薩摩訶薩自受常樂轉施眾生名菩提樂何故名為因樂是樂因故名為因樂不名受樂受樂者不名因樂名為性樂斷樂者不名因樂不名受樂以斷多樂故名為斷樂遠離樂者不名因樂不名受樂不名斷樂以觀生死眾過患故名智慧樂菩提樂者不名因樂不名受樂不名斷樂不名遠離樂無邊常故名菩提樂名無勝樂名無邊樂名無上樂亦名常樂名寂靜樂菩薩摩訶薩能以如是五種之樂施於眾生是名因樂義今疏望彼經數名不同若欲會者果及苦對除即是受樂開出無惱害者即遠離樂及菩提樂經中遠離有四今云出家遠離樂含其二種出家即第一遠離兼得第三斷樂復開菩提為菩提涅槃二樂若瑜伽九十六說樂有二種一者欲樂二者遠離遠離復有三種一劣謂無所有已下二中謂第一有三勝謂滅受定然世尊依第一義說有三種最寂靜樂謂等解脫故總攝為三一應遠離二應修習即前三上中下遠離名有上遠離三最極究竟解脫無上住樂即前貪等解)。

清淨妙光天王得大悲心相應海一切眾生喜樂藏解脫門。

第二門謂無緣大悲與性海相應拔世憂患故出生喜樂無盡名藏此於惱害心得解脫。

自在音天王得一念中普現無邊劫一切眾生福德力解脫門。

三一念等者修福德因感依正果福之力也雖多人多劫所感念劫融之䪺現此於時劫得解脫也。

最勝念智天王得普使成住壞一切世間皆悉如虛空清淨解脫門。

第四門謂以佛力不動成住壞三皆如空劫常清淨也此於遷變得解脫也。

可愛樂淨妙音天王得愛樂信受一切聖人法解脫門。

五愛樂等者謂信樂佛菩薩法敬奉修行則二障得解脫也。

善思惟音天王得能經劫住演說一切地義及方便解脫門。

第六門地謂地智義謂清淨即離念超心地也方便者教導及入地之由入住出等也以無盡辯演無盡法故能經劫。

演莊嚴音天王得一切菩薩從兜率天宮沒下生時大供養方便解脫門。

七一切等者通有二義一現多身興多供供多佛皆稱真故名大方便即長行意二一念八相遍法界故名大方便即偈中意於上自在名為解脫。

甚深光音天王得觀察無盡神通智慧海解脫門。

八於定慧障得解脫。

廣大名稱天王得一切佛功德海滿足出現世間方便力解脫門。

九果滿應機是於現身化生無堪任性得解脫。

最勝淨光天王得如來徃昔誓願力發生深信愛樂藏解脫門。

十見佛大願雲愛樂隨學此於自輕障得解脫。

爾時可愛樂光明天王承佛威力普觀一切少光天無量光天極光天眾而說頌言。

二頌中十偈次第依前。

我念如來昔所行承事供養無邊佛如本信心清淨業以佛威神今悉見。

今初前三句明寂靜樂通舉因樂以顯果樂後句降現之用。

佛身無相離眾垢恒住慈悲哀憫地世間憂患悉使除此是妙光之解脫。

二中初句即所相應海次句即能應大悲大悲荷物故名為地次句即生喜藏憂除故喜患除故樂。

佛法廣大無涯際一切剎海於中現如其成壞各不同自在音天解脫力。

三中初句能現次句所現。

佛神通力無與等普現十方廣大剎悉令嚴淨常現前勝念解脫之方便。

四中初二句即普使成住等次一句頌如虛空清淨以三災彌綸而淨土不毀故然三四二偈似如前却且順文釋耳。

如諸剎海微塵數所有如來咸敬奉聞法離染不唐捐此妙音天法門用。

五中初二句咸敬奉是愛樂餘是聖人次一句即上法及信受也。

佛於無量大劫海說地方便無倫匹所說無邊無有窮善思音天知此義。

六中初句經劫住次二句即地義方便無邊是一切也。

如來神變無量門一念現於一切處降神成道大方便此莊嚴音之解脫。

七中通頌八相普周略無供養。

威力所持能演說及現諸佛神通事隨其根欲悉令淨此光音天解脫門。

八中初句是前智慧次句神通次句無盡及海以隨根令淨是深廣故。

如來智慧無邊際世中無等無所著慈心應物普現前廣大名天悟斯道。

九中初二句即德海滿足次句出現世間。

佛昔修習菩提行供養十方一切佛一一佛所發誓心最勝光聞大歡喜。

十中三句通明前昔誓願力第四句結中便顯深信愛樂藏以文云大歡喜故。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二之二

音釋

嗢

(烏沒切)。

奥

(於到切深也)。

蕩瀁

(蕩徒浪切瀁餘亮切蕩瀁浮遊貌)。

盲暗

(盲眉庚切目無童子也)。

唐捐

(捐余專切唐捐謂徒棄也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二之三　困八

唐于闐國三藏沙門實义難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

復次尸棄梵王得普住十方道場中說法而所行清淨無染著解脫門。

第五初禪長行十法中一普住等者大用應機故普遍說法用而常寂故行淨無染得心無行故行淨了境無相故無染。

慧光梵王得使一切眾生入禪三昧住解脫門。

二佛為定境住定則所見深故。

善思慧光明梵王得普入一切不思議法解脫門。

三普入等者法海難量名不思議一言演盡名為普入。

普雲音梵王得入諸佛一切音聲海解脫門。

四圓音隨類名音聲海要無分別方入佛聲。

觀世言音自在梵王得能憶念菩薩教化一切眾生方便解脫門。

五能憶等者化生即是趣菩提行故以宿住智明記。

寂靜光明眼梵王得現一切世間業報相各差別解脫門。

六眾生報異隨業有差佛示現受令生正信。

普光明梵王得隨一切眾生品類差別皆現前調伏解脫門。

七於法自在方能隨類調生。

變化音梵王得住一切法清淨相寂滅行境界解脫門。

八佛身無相等法性之清淨現而同化為寂滅之行矣。

光耀眼梵王得於一切有無所著無邊際無依止常勤出現解脫門。

九不著諸有故能常現三業無邊更無可依。

恱意海音梵王得常思惟觀察無盡法解脫門。

十觀性無相猶如虛空何有可盡察用隨宜如擊水文隨擊隨生復何可盡。

爾時尸棄大梵王承佛威力普觀一切梵身天梵輔天梵眾天大梵天眾而說頌言。

偈中先上首觀眾開成四天合則梵身即眾亦有經云梵眾梵身梵輔梵眷屬身即是眾輔即眷屬。

佛身清淨常寂滅光明照耀徧世間無相無行無影像譬如空雲如是見。

十偈初中初句法身普遍道場次句智光說法次句行淨無染境相智行既亡則大用影像亦寂後句通以喻顯雲不離空空不礙雲以況寂用。

佛身如是定境界一切眾生莫能測示彼難思方便門此慧光王之所悟。

二中初二句入禪之境如來法身即是心性若能觀之為上定故次句示入方便雖多同入一寂。

佛剎微塵法門海一言演說盡無餘如是劫海演不窮善思慧光之解脫。

三中初句即不思議法次二句明普入義以一言說盡故一言說盡之辯劫海亦不能窮顯法無盡也約能包則一言說盡約能久則劫海莫窮然一言但說剎塵未是無盡設欲一言盡者則二三兩句相違一言說盡劫海更何所演而得無窮更有所演前則不盡又不可重說若欲通者總望則可說盡隱暎重重則不可盡如擊水文小擊大擊遍擊各隨文生盡未來際擊盡未來文生為難思法也(以一言說盡故者釋此一偈疏文有二一正釋二解妨前中自有二意一佛法對說前句一言說盡顯佛勝德後句劫說不窮明法無盡約能包下總就佛說是歎佛故前二句能包後一句能久然一言但說剎塵下通妨謂有問云前言說盡後云不窮豈不相違答有二意一順文通二約理通今初經云佛剎微塵法門海一言演說盡無餘剎塵法外更有無盡之法何妨劫海演說不窮故反成之設欲一言盡者則二三兩句相違初明前違於後後更有所演下後違於前若欲通下二約理會通則前二句直是說盡一切諸法後之一句不妨無窮若一言不盡者佛非不思議故故云總說則盡成於前句隱映無盡成於後句兼以喻顯皆遺忘集意)。

諸佛圓音等世間眾生隨類各得解而於音聲不分別普音梵天如是悟。

四中圓音之義文略有三義一廣無邊二別詮表三無分別如次三句餘如出現品辯。

三世所有諸如來趣入菩提方便行一切皆於佛身現自在音天之解脫。

五中初二句即教化眾生方便行三世諸佛皆以利他為向菩提自清淨業故次句前就梵王故云憶念今據如來故身現耳一毛尚現何況全身。

一切眾生業差別隨其因感種種殊世間如是佛皆現寂靜光天能悟入。

六中初句業相差別次句報相差別次句現同世間。

無量法門皆自在調伏眾生徧十方亦不於中起分別此是普光之境界。

七中前二句即隨類調生調法自在故能隨類廣遍次句顯明前義無思成事故。

佛身如空不可盡無相無礙徧十方所有應現皆如化變化音王悟斯道。

八中初二句明佛體性即前清淨寂滅不可盡下略顯四義如空次句佛用應現為行既皆如化不失寂滅。

如來身相無有邊智慧音聲亦如是處世現形無所著光耀天王入此門。

九中初二句所現無有邊次句勤現無依著。

法王安處妙法宮法身光明無不照法性無比無諸相此海音王之解脫。

十中初二句常思大用無盡謂安住大悲宮能現大事故次句常觀法體無盡。

復次自在天王得現前成熟無量眾生自在藏解脫門。

自下第二欲界諸天文有七段第一他化天王長行十法中一謂現眾生前自在調伏使其成熟化法無盡故名為藏。

善目主天王得觀察一切眾生樂令入聖境界樂解脫門。

二觀世樂相皆苦故應捨觀世樂性即入聖樂。

妙寶幢冠天王得隨諸眾生種種欲解令起行解脫門。

三隨樂斷疑令起正行。

勇猛慧天王得普攝為一切眾生所說義解脫門。

四一言普攝諸義遍於時處為物而說。

妙音句天王得憶念如來廣大慈增進自所行解脫門。

五倣佛修慈。

妙光幢天王得示現大悲門摧滅一切憍慢幢解脫門。

六示現等者大悲十力摧彼慢高而無摧心故云示現。

寂靜境天王得調伏一切世間瞋害心解脫門。

七以智慧光照諸世間令離三毒之闇則無惡趣之果瞋癡障重故與偈互陳。

妙輪莊嚴幢天王得十方無邊佛隨憶念悉來赴解脫門。

八十方等者為念佛三昧純熟故隨念何佛即能得見如休捨解脫等。

華光慧天王得隨眾生心念普現成正覺解脫門。

九應念現成。

因陀羅妙光天王得普入一切世間大威力自在法解脫門。

十普入等者寂用自在現世調生總名威力。

爾時自在天王承佛威力普觀一切自在天眾而說頌言。

佛身周徧等法界普應眾生悉現前種種教門常化誘於法自在能開悟。

偈中亦十初中初句體遍次句用周故能現前次句教藏能成後句所成自在開於法藏悟深法門即成熟也。

世間所有種種樂聖寂滅樂為最勝住於廣大法性中妙眼天王觀見此。

二中初二句二樂次句令入。

如來出現徧十方普應群心而說法一切疑念皆除斷此妙幢冠解脫門。

諸佛徧世演妙音無量劫中所說法能以一言咸說盡勇猛慧天之解脫。

三四可知。

世間所有廣大慈不及如來一毫分佛慈如空不可盡此妙音天之所得。

五中三句共顯如來大慈初二句舉劣顯勝次句以喻正顯謂世慈有相若須彌之高大海之廣終可傾盡佛慈稱性若芥子之空投刃之地即不可盡又如空有普覆常攝廣容無礙難壞無盡略舉一無盡耳(芥子之空者即四十一經云佛子譬如虗空於蟲所食芥子孔中亦不減小於無數世界中亦不增廣其諸佛身亦復如是見大之時亦無所增見小之時亦無所減今但取能喻投刃之地者即莊子中庖丁為文惠君解牛十九年而刀刃若新發於硎君問其故答云臣始見牛為全牛也今見非全牛彼節者有間而刀刃者無厚以無厚入有間恢恢乎其於遊刃必有餘地矣故文選云投刃皆虗目牛無全今借其骨間小空以對上小空為真俗之況耳)。

一切眾生慢高山十力摧殄悉無餘此是如來大悲用妙光幢王所行道。

慧光清淨滿世間若有見者除癡暗令其遠離諸惡道寂靜天王悟斯法。

毛孔光明能演說等眾生數諸佛名隨其所樂悉得聞此妙輪幢之解脫。

六七與八文亦可知。

如來自在不可量法界虛空悉充滿一切眾會皆明覩此解脫門華慧入。

九中初二句明佛體普遍無成不成次句隨眾生心現成正覺。

無量無邊大劫海普現十方而說法未曾見佛有去來此妙光天之所悟。

十中普現十方即普入一切世間餘皆威力自在(餘皆威力自在者大集經云孩子以啼為力女人以瞋為力外道以見為力波旬以生死為力菩薩以慈悲為力佛以智慧為力故以說法皆為威力)。

復次善化天王得開示一切業變化力解脫門。

第二化樂天長行十一法中一為物開示諸業如化化雖體虛而有作用為力業亦從緣無性而報不忘。

寂靜音光明天王得捨離一切攀緣解脫門。

二捨離等者攀取緣慮是惑病之本若心境無得則捨攀緣(攀取緣慮是惑病之本者即淨名問疾品經云何謂病本謂有攀緣從有攀緣則為病本何所攀緣謂之三界云何斷攀緣以無所得若無所得則無攀緣何謂無所得謂離二見何謂二見謂內見外見是無所得故今疏云心境無得則捻攀緣)。

變化力光明天王得普滅一切眾生癡暗心令智慧圓滿解脫門。

三闇滅智生如月盈缺。

莊嚴主天王得示現無邊恱意聲解脫門。

四示現等者梵聲微妙故云恱意應遍十方故云無邊。

念光天王得了知一切佛無盡福德相解脫門。

五知一切等者此有三義一福德之相有十蓮華藏世界微塵數故無有盡二謂清淨慈門等無限因所生故一一因果皆稱真故一一即無有盡皆同虛空三大慈悲行是福德相使盲聾視聽等皆慈善根力故涅槃經中有聞讚佛為大福德怒云生經七日母便命終豈謂大福德相讚者云年志俱盛而不卒暴打之不瞋罵之不報是故我言大福德相怒者聞而心伏故慈為無盡福相然與前義相成(涅槃經中有聞讚佛等者即三十八經南經三十五諸婆羅門欲與佛捔力爾時復有一婆羅門作如是言瞿曇沙門成就具足無量功德汝等不應與諍大眾答言癡人云何說言沙門瞿曇有大功德其生七日母便命終是何得名福德相耶婆羅門言罵時不瞋打時不報當知即是大福德相其身具足三十二相八十種好無量神通是故當知是福德相心無憍慢先意問訊言語柔輭初無麤獷年志俱盛心不卒暴王國多財無所愛戀捨之出家如棄涕唾是故我說沙門瞿曇成就具足無量功德大眾答言善哉仁者瞿曇沙門實如所說成就無量神通變化我不應與彼捔試是事釋曰文甚昭著今但義引略不引相好者前已有故然與前義相成者第二義慈異相因此義慈即是相舉果由因致復能顯因故云相成)。

最上雲音天王得普知過去一切劫成壞次第解脫門。

六三達圓智了三世劫此就天王且言宿住耳。

勝光天王得開悟一切眾生智解脫門。

七開悟等者此門闕偈上下文中屢有開悟即同法華開示悟入以開攝示以悟攝入謂開示約能化悟入約所化(以開攝示等者此有二釋前即嘉祥意四句雖殊不出能所開示約能化悟入約所化全彼疏文彼更釋云能化有大開之與曲示所化有始悟之與終入意云但說有性名為大開言此是凡夫性此是聖人性因果理行即名曲示豁然了知故名為悟修行契證目之為入則始淺終深下引論意則初深終淺以入約因故)彼論云開者無上義謂除一切智智更無餘事即雙開菩提涅槃謂以知見之性為涅槃知見之相為菩提眾生本有障翳不現佛為開除則本智顯故示者同義三乘同法身故悟者不知義不知唯一實事故今令知成報身菩提故入者令證不退轉地故即是因義為證初地已上為菩提涅槃因故廣如彼釋(彼論云下即第二釋彼論先釋如來知見云佛知見者如來能證如實知彼義故疏意云如實即法性所證也知彼義即能證大智也能所知見皆名知見正同今經開示正覺境界正覺即能證境界即所證今疏但出開等四句開者無上義論標名也除一切智智更無餘事者釋所開即一切智智一切智是根本智重言智者是後得智根本名知後得名見除此二事更無有餘能勝過此故名無上即雙開菩提涅槃者釋所開一切智智也謂以知見之性下釋雙開義眾生本有下疏釋開義大乘法師釋開云開者出生顯證之義謂出生菩提顯證涅槃故即法相宗之意故下釋悟云令悟知見相本有種子以成報身今疏意不然知見性相並皆本有本有大智光明遍照法界義故涅槃云佛性名第一義空知見性也第一義空名為智慧知見相也在因為性相在果為菩提涅槃故云眾生本有障翳不現耳智障菩提惑障涅槃二障俱無菩提涅槃一時俱顯故云佛為開除則本智顯現示者同義別示知見之性以成涅槃悟者不知義別示知見之相以成菩提言不知唯一實事者經云唯此一事實餘二則非真一實事即是知見上三皆果斷德智德以總別故而成三句入即因義未知何可能證故示與無量智業無量智者即果中一切智智體用而言業者是彼因也所以要舉初地已上為因者登地證如為涅槃因能證地智為菩提因故十地論釋經究竟如虗空盡未來際云即因善決定究竟如虗空即菩提因如依空生色色不盡故盡未來際為涅槃因常果無窮故二果即智性相也又開者即般若故論云除一切智智更無餘事示即法身悟即解脫三德涅槃即是三句入是三德之因上有三意一約佛性釋二約菩提涅槃釋三約三德涅槃釋會之並同佛性有果有果果即菩提涅槃故三德涅槃攝菩提故亦佛性故餘如前後釋禪宗之解如問明品)。

妙髻天王得舒光疾滿十方虛空界解脫門。

八稱性之光有何難遍。

喜慧天王得一切所作無能壞精進力解脫門。

九一切等者謂契理具修長劫無倦故眾魔外道所不能摧。

華光髻天王得知一切眾生業所受報解脫門。

十善惡等殊苦樂等異皆知性相。

普見十方天王得示現不思議眾生形類差別解脫門。

十一示現等者無邊品類一毛頓現更無來去尤顯難思。

爾時善化天王承佛威力普觀一切善化天眾而說頌言。

偈中脫於第七唯有十偈。

世間業性不思議佛為群迷悉開示巧說因緣真實理一切眾生差別業。

初中初句總次句開示後二句顯如化力差別業者果不亡故。

種種觀佛無所有十方求覓不可得法身示現無真實此法寂音之所見。

二中初句所攀緣後二無得然緣境有二一真二妄真佛有緣亦成妄惑況於妄耶種種觀者五求不得故謂佛有耶常見為惑謂佛無耶邪見深厚四句百非所不能加故無所有非唯一佛十方亦然應化示現非真實故求實無得即見真身真即無緣佛尚應捨何況餘境(五求不得等者即是中論觀如來品偈云非陰不離陰此彼不相在如來不有陰何處有如來即五求也由諸外道妄計有我我為如來計有五故一謂即陰是如來二謂離陰有如來三謂如來中有陰四謂陰中有如來五謂陰能有如來今並非之若陰即如來陰生滅故佛應生滅故云非陰二若謂離陰有如來者以何相知如來墮常過離陰生滅故故云不離三若謂如來中有陰如器中有果則亦是異如來亦墮常故四若陰中有如來如牀上有人亦有別異過故云此彼不相在五若如來能有五陰陰屬如來者則如人有子亦有別異過異則如來墯常等故然後四句皆成異過初即是一總合但是一異過耳故觀法品破我但云若我是五陰我即為生滅若我異五陰即非五陰相今細推尋故有五求皆不可得上之五求但能破有今四句並非故言謂佛有耶常見為惑謂佛無耶邪見深厚此且雙破有無而有過則微無過則重故云深厚彼論偈云邪見深厚者則說無如來如來寂滅相分別有亦非如是性空中思惟亦不可者亦遣有無四句百非所不能加故無所有者結歸經文凖中論中略說三種四句皆不能加初偈云空則不可說非空不可說共不共叵說但以假名說此一四句共即俱句不共則雙遮若別說者一空二非空三亦空亦非空四非空非非空此皆雙遮辯中第二四句云寂滅相中無常無常等四第三四句云寂滅相中無邊無邊等四今並拂之非唯此四泛爾隨相皆悉非之然百非有二義一約十惡說如下當明二約通相說謂離一切分別之相耳故論結云如來過戲論而人生戲論戲論破慧眼是皆不見佛謂起心動念並為戲論非觀如來應如淨名觀阿閦品故疏結云真則無緣佛尚應捨何况餘境即借用金剛法尚應捨何况非法)。

佛於劫海修諸行為滅世間癡暗惑是故清淨最照明此是力光心所悟。

世間所有妙音聲無有能比如來音佛以一音徧十方入此解脫莊嚴主。

三四可知。

世間所有眾福力不與如來一相等如來福德同虛空此念光天所觀見。

五中初二句福德相次句無盡相相好者經云盡人中福不及一天乃至云盡世間福不及如來一相等(相好經云盡人中福等者等取善生經云一切世間福不及如來一毛功德一切毛功德不及一好一切好功德不及一相故名福相云不及如來一相等等取瑜伽四十九亦如是說)。

三世所有無量劫如其成敗種種相佛一毛孔皆能現最上雲音所了知。

六中約天之智普知約佛一毛能現○(七闕)。

十方虛空可知量佛毛孔量不可得如是無礙不思議妙髻天王已能悟。

八中初二句明毛孔過空謂靈智證理非如虛空真理超事故亦非比無限理智不可分析隨其少分即融攝重重故一毛之量便越虛空次句別示越相謂毛孔不大而無涯即廣陿無礙故杜絕思議之境前即一光外展今即一毛內廣文綺互耳一毛本自遍空十方豈得難滿(毛孔過空䟽有三叚說二種過一如來靈智能證真理虗空不能證二如來稱真之理空超過事空事空即斷滅空故三無限理智下雙結上二皆不可分理無分限智契於理亦無分限智結靈智理結真理既不可分一毛稱真則重重融攝此處之空豈不能攝於餘處之空)。

佛於曩世無量劫具修廣大波羅蜜勤行精進無厭怠喜慧能知此法門。

九中初句長時修次句無餘修次句無間修具此三修故進力難壞而言廣大波羅蜜者至第五經釋。

業性因緣不可思佛為世間皆演說法性本淨無諸垢此是華光之入處。

十中初句總顯業之性相即緣生果報之不亡便是無性之非有故不可有無思也次句佛如是說天如是知次句以法性示業性。

汝應觀佛一毛孔一切眾生悉在中彼亦不來亦不去此普見王之所了。

十一中初二句小一現大多為一難思次句現時不來不現不去又難思也。

復次知足天王得一切佛出興世圓滿教輪解脫門。

第三知足天長行十法中第一天得總相法門諸佛將興皆生彼天下生之時普應法界頓闡華嚴為圓滿法。

喜樂海髻天王得盡虛空界清淨光明身解脫門。

二盡虛空等者光明色身皆遍空界了不可取故云清淨。

最勝功德幢天王得消滅世間苦淨願海解脫門。

三以淨願力滅惑業苦。

寂靜光天王得普現身說法解脫門。

善目天王得普淨一切眾生界解脫門。

四五可知。

寶峰月天王得普化世間常現前無盡藏解脫門。

六普化等者普即無偏常即無間示其真樂即如來藏。

勇健力天王得開示一切佛正覺境界解脫門。

七自覺智境佛已入之故示物同悟故。

金剛妙光天王得堅固一切眾生菩提心令不可壞解脫門。

八以淨福堅菩提心。

星宿幢天王得一切佛出興咸親近觀察調伏眾生方便解脫門。

九謂仰觀下化。

妙莊嚴天王得一念悉知眾生心隨機應現解脫門。

十即照現迅疾也。

大方廣佛華嚴經疏鈔會本第二之三

音釋

憍慢

(憍舉喬切慠也慢莫宴切倨也)。

摧殄

(摧徂回切折也殄徒典切滅也)。

曩世

(曩乃郎切曩世謂昔世也)。

闡

(齒善切顯也)。

硎

(奚經切砥石也)。

捔

(訖岳切校也)。

卒暴

(卒蒼沒切暴蒲報切卒暴猛急也)。

獷

(古猛切不可附也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二之四　困九

唐于闐國三藏沙門實义難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時知足天王承佛威力普觀一切知足天眾而說頌言。

如來廣大徧法界於諸眾生悉平等普應群情闡妙門令入難思清淨法。

偈中初偈前半即出世義上句體智俱遍下句悲用皆普後半即圓滿教輪前句即實之權為妙門後句會權入實為圓滿。

佛身普現於十方無著無礙不可取種種色像世咸見此喜髻天之所入。

二中可知。

如來徃昔修諸行清淨大願深如海一切佛法皆令滿勝德能知此方便。

三中初二句以行淨願次句雜染本空故前令滅佛法本具故今令滿妄盡真顯二言相成。

如來法身不思議如影分形等法界處處闡明一切法寂靜光天解脫門。

四中初二句依體普現若月入百川尋影之月月體不分即體之用用彌法界體用交徹故不思議次句稱根說法(尋影之月月體不分者此中法喻影略若具更云以月隨影萬流異見尋用之體體本寂然為寂靜光也)。

眾生業惑所纏覆憍慢放逸心馳蕩如來為說寂靜法善目照知心喜慶。

五中前半即所淨之眾生具三雜染故於中上句標下句略示惑相慢是根本憍逸隨惑憍謂染自盛事慢謂恃己陵他放逸即是縱蕩憍為染法所依慢能長淪生死放逸眾惑之本故偏舉此三蕩者動也謂境風鼓擊飄蕩馳散次句能淨法門謂不取於相當體寂故(慢是根本等者六根本中之一也憍逸隨惑者二十隨煩惱中之二也憍是小隨放逸是大隨並如初發心品今略釋之以經有意故慢謂已下釋三惑相以順經文故唯識云慢謂恃己[夌*欠]他高舉為性能障不慢生苦為業謂若有慢於彼有德心不謙下由此生死輪轉無窮受諸苦故故䟽云慢能長淪生死論云云何為憍於自盛事深生染著醉傲為性能障不憍染依為業故䟽云憍為染法所依論云云何放逸謂於染淨品不能防修縱蕩為性障不放逸增惡損善所依為業故䟽云放逸即是縱蕩餘可思準)。

一切世間真導師為救為歸而出現普示眾生安樂處峯月於此能深入。

諸佛境界不思議一切法界皆周徧入於諸法到彼岸勇慧見此生歡喜。

若有眾生堪受化聞佛功德趣菩提令住福海常清淨妙光於此能觀察。

六七及八文並可知。

十方剎海微塵數一切佛所皆徃集恭敬供養聽聞法此莊嚴幢之所見。

九中通顯上既親近必當敬養聞法以聞調他為真供養列名中云星宿幢今故莊嚴與長行互出。

眾生心海不思議無住無動無依處佛於一念皆明見妙莊嚴天斯善了。

十中前半所知眾生心上句標深廣下句顯相念慮不住多於草故廣也深者有三義一恒轉如流故不住二本體寂然故不動三從緣妄起無別所依次句即一念悉知。

復次時分天王得發起一切眾生善根令永離憂惱解脫門。

第四時分天十法一善根若發憂惱自除。

妙光天王得普入一切境界解脫門。

二以無限方便普證法身之境。

無盡慧功德幢天王得滅除一切患大悲輪解脫門。

三悲摧惑苦故名為輪。

善化端嚴天王得了知三世一切眾生心解脫門。

四以三達智知機授法。

總持大光明天王得陀羅尼門光明憶持一切法無忘失解脫門。

五陀羅尼等者總持入理故名為門以慧為體故云光明若取助伴則兼念定念即明記故能憶持定乃心一常無忘失四無礙等一切諸法皆是所持。

不思議慧天王得善入一切業自性不思議方便解脫門。

六可知。

輪䐡天王得轉法輪成熟眾生方便解脫門。

七轉法等者轉法示菩提之道即是成熟眾生方便。

光燄天王得廣大眼普觀眾生而徃調伏解脫門。

八十眼圓見隨宜徃調。

光照天王得超出一切業障不隨魔所作解脫門。

九超出等者超出業障使離惡因不隨魔作捨惡緣也。

普觀察大名稱天王得善誘誨一切諸天眾令受行心清淨解脫門。

十等雨法雨誘令進善使彼受行誨令斷惡得心清淨此就於天偈通一切。

爾時時分天王承佛威力普觀一切時分天眾而說頌言。

偈中亦十。

佛於無量久遠劫已竭世間憂惱海廣闢離塵清淨道永耀眾生智慧燈。

初偈通顯前半彰己已離後半開發能離善根。

如來法身甚廣大十方邊際不可得一切方便無限量妙光明天智能入。

生老病死憂悲苦逼迫世間無暫歇大師哀愍誓悉除無盡慧光能覺了。

佛如幻智無所礙於三世法悉明達普入眾生心行中此善化天之境界。

總持邊際不可得辯才大海亦無盡能轉清淨妙法輪此是大光之解脫。

二三四五文並可知。

業性廣大無窮盡智慧覺了善開示一切方便不思議如是慧天之所入。

六中初句即業性言廣大者一念造一切故無窮盡者未得對治無能止故有多門故次句善入智了自入開示令他入次句入門多種。

轉不思議妙法輪顯示修習菩提道永滅一切眾生苦此是輪䐡方便地。

如來真身本無二應物隨形滿世間眾生各見在其前此是燄天之境界。

七八亦可知。

若有眾生一見佛必使淨除諸業障離諸魔業永無餘光照天王所行道。

九中初句見佛為緣次二見佛二益一正智生必內超業障二佛為真導豈外逐魔緣既不隨魔安造魔業十魔並離故致諸言(十魔並離者即五十八經一蘊魔二煩惱三業四心五死六天七善根八三昧九善知識十菩提法智下廣有釋)。

一切眾會廣大海佛在其中最威耀普雨法雨潤眾生此解脫門名稱入。

十亦可知。

復次釋迦因陀羅天王得憶念三世佛出興乃至剎成壞皆明見大歡喜解脫門。

第五三十三天眾長行有十一法初中承力故憶念念過去佛者曾入此天故三世有二一亦念未來二過去自互相望亦有三世生大喜者境殊勝故慶自福故。

普稱滿音天王得能令佛色身最清淨廣大世無能比解脫門。

二能令等者然佛身無染淨大小亦無勝劣猶若虛空雲屯即闇日朗即明色昏即劣物隔言小今妄雲盡而智光照故清淨性空現故廣大妙色顯故無比皆解脫力故曰能令。

慈目寶髻天王得慈雲普覆解脫門。

三大慈不揀怨親若雲無心而普覆。

寶光幢名稱天王得恒見佛於一切世主前現種種形相威德身解脫門。

四恒見等者人天世主多恃威德故佛現超之令其敬喜。

發生喜樂髻天王得知一切眾生城邑宮殿從何福業生解脫門。

五知其因果差別使物勤修因果並得名福。

端正念天王得開示諸佛成熟眾生事解脫門。

六開示等者示佛調生令菩薩倣習。

高勝音天王得知一切世間成壞劫轉變相解脫門。

七初成後壞住時轉變乃至毛孔細剎皆悉知之言轉變者福人出世則琳琅現矣薄福者出則荊棘生焉。

成就念天王得憶念當來菩薩調伏眾生行解脫門。

八憶念等者佛毛現因調行天憶則能思齊。

淨華光天王得了知一切諸天快樂因解脫門。

九一切諸樂以佛為因具勝德故就樂增勝說諸天耳。

智日眼天王得開示一切諸天子受生善根俾無癡惑解脫門。

十開示等者受生善根即念佛力開示令不迷惑則去放逸而進修。

自在光明天王得開悟一切諸天眾令永斷種種疑解脫門。

十一疑自疑他疑理疑事有多種種如聞空疑斷聞有疑常聞雙是則疑其兩分聞雙非疑無所據又聞空疑有聞有疑空等互相疑也今開之使悟(疑自疑他等者然疑有二一通相說於諸諦理猶豫為性能障不疑善品為業二者五蓋中疑略有三種一疑自謂已不能入理二疑師為彼不能善赦三疑法謂於所學為令出離為不出離如有病人疑自疑醫疑藥病終不愈今言疑自疑他疑理疑事即五蓋中之三種也合其事理皆所疑法通相說也如聞空疑斷者略示疑理事之相亦通一切疑也䟽有二勢一當句生疑謂聞空疑斷等不了真空將謂斷滅等二又聞空疑有者即空有互疑而云等者等取聞雙是則疑雙非聞雙非則疑兩是今開之可思更畧示其義謂聞空莫疑斷是即事之空非斷滅故聞有莫疑常非定性有從緣有故聞雙是莫疑兩分但雙照二諦無二體故聞雙非莫疑無㨿以但遮過令不著故又聞空莫疑於有是即有之空故聞有莫疑於空是即空之有故聞雙是莫疑雙非是即非有無為有無故聞雙非莫疑雙是是即有無方是非有無故)。

爾時釋迦因陀羅天王承佛威力普觀一切三十三天眾而說頌言。

偈中亦有十一。

我念三世一切佛所有境界悉平等如其國土壞與成以佛威神皆得見。

初中云平等者化儀同故又但以世俗文字數故說有三世非謂如來有去來今(又但以世俗下即淨名第二唯改菩提為如來耳)。

佛身廣大徧十方妙色無比利群生光明照耀靡不及此道普稱能觀見。

二中初句廣大次句無比次句清淨然古德明通有六義一廣謂總法界為身故二遍全遍一塵至十方故三妙色即無色無色之色故四勝無有比故五益利物無涯故六用光破闇故。

如來方便大慈海徃劫修行極清淨化導眾生無有邊寶髻天王斯悟了。

三中前半即慈雲上句果大下句因深一切佛法依慈悲慈悲又依方便立俱稱深廣故致海言次句即普覆也。

我念法王功德海世中最上無與等發生廣大歡喜心此寶光天之解脫。

佛知眾生善業海種種勝因生大福皆令顯現無有餘此喜髻天之所見。

諸佛出現於十方普徧一切世間中觀眾生心示調伏正念天王悟斯道。

如來智身廣大眼世界微塵無不見如是普徧於十方此雲音天之解脫。

一切佛子菩提行如來悉現毛孔中如其無量皆具足此念天王所明見。

世間所有安樂事一切皆由佛出生如來功德勝無等此解脫處華王入。

次六可知。

若念如來少功德乃至一念心專仰諸惡道怖悉永除智眼於此能深悟。

十中初二句即前善根少功德者以少況多彰因為勝次句即人天受生故離三惡怖。

寂滅法中大神通普應群心靡不周所有疑惑皆令斷此光明王之所得。

十一中初句即能開之法是寂滅智通次二句由普應故疑皆斷也。

復次日天子得淨光普照十方眾生盡未來劫常為利益解脫門。

第六日天長行十一法既為日天多辯光益初一名及法門皆是總也謂佛身智光猶如彼日無私而照是曰淨光此光體也次辯光用略有四義一約心高下齊明故名普照二約處則窮十方界三約時盡於未來四約功用常無間斷如斯利益即大智之功。

光燄眼天子得以一切隨類身開悟眾生令入智慧海解脫門。

二以一切等者眾生本有佛智如海潛流今佛以隨彼彼類身設種種方便務在開悟令其證入。

須彌光歡喜幢天子得為一切眾生主令勤修無邊淨功德解脫門。

三眾生愛染漂泊無依佛德無礙應為其主隨修絕染名淨功德一行契理即曰無邊况其具修耶。

淨寶月天子得修一切苦行深心歡喜解脫門。

四修一切等者以智導悲為物受苦故深歡喜。

勇猛不退轉天子得無礙光普照令一切眾生益其精爽解脫門。

五謂體離障惑用而遂通故云無礙若身若智俱得稱光周而不偏故云普照身心明利是益精爽爽明也大集經云國王護法增長三種精氣一地精氣謂五穀豐熟二眾生精氣謂形貌端嚴無諸疾疫三善法精氣謂修施戒信等今文正在第三益其福智義兼前二法力遠資故。

妙華纓光明天子得淨光普照眾生身令生歡喜信解海解脫門。

六淨光等者身智二光淨物身心信解深廣于何不喜。

最勝幢光明天子得光明普照一切世間令成辦種種妙功德解脫門。

七晝則勤心修善業故。

寶髻普光明天子得大悲海現無邊境界種種色相寶解脫門。

八大悲海等者謂無緣大悲坐於道樹出多奇寶故色相寶者應言寶色相圓明可貴故以寶為體寶莊嚴故具十蓮華藏塵數故云種種一一色相用周法界名現無邊境如是皆從大悲海流悲海包納不揀賢愚故。

光明眼天子得淨治一切眾生眼令見法界藏解脫門。

九慧除癡翳法眼則淨淨見法界法界即藏藏如前說。

持德天子得發生清淨相續心令不失壞解脫門。

十發生等者謂於佛所發生清淨心曾一供養能令其福續至菩提故如出現品食金剛喻況相續耶。

普運行光明天子得普運日宮殿照十方一切眾生令成就所作業解脫門。

十一使物居業莫越日光令人進德寧過法義。

爾時日天子承佛威力普觀一切日天子眾而說頌言。

偈中亦有十一。

如來廣大智慧光普照十方諸國土一切眾生咸見佛種種調伏多方便。

初中前半淨光普照後半常為利益滅惡生善破愚為智等為多方便。

如來色相無有邊隨其所樂悉現身普為世間開智海燄眼如是觀於佛。

佛身無等無有比光明照耀徧十方超過一切最無上如是法門歡喜得。

二三可知。

為利世間修苦行徃來諸有無量劫光明徧淨如虛空寶月能知此方便。

四中前半即一切苦行此有四難一背已利世難二行相唯苦難三處經諸有難四時劫無量難於此具行故云一切次句明深心歡喜亦有四義一為物苦行滿本願故義在初句二智照苦性本空寂故即有光明照空三遍淨無染非雜毒故即遍淨如空四自他有果非無利故即第三句全。

佛演妙音無障礙普徧十方諸國土以法滋味益群生勇猛能知此方便。

放光明網不思議普淨一切諸含識悉使發生深信解此華纓天所入門。

五六可知光網之義如賢首品。

世間所有諸光明不及佛一毛孔光佛光如是不思議此勝幢光之解脫。

七中通明舉劣顯勝以辯難思故能成辦諸妙功德言世不及者世雖多光益非究竟佛光雖少必徹真源不可盡故以一況諸。

一切諸佛法如是悉坐菩提樹王下令非道者住於道寶髻光明如是見。

眾生盲暗愚癡苦佛欲令其生淨眼是故為然智慧燈善目於此深觀察。

解脫方便自在尊若有曾見一供養悉使修行至於果此是德天方便力。

八九與十文亦可知。

一法門中無量門無量千劫如是說所演法門廣大義普運光天之所了。

十一中初句即能照法門猶一日宮千光並照隨舉一法有無量門然有二義一約相類如一無常門有生老病死聚散合離得失成壞三災四相外器內身剎那一期生滅轉變染淨隱顯皆無常門餘亦如是二就性融不可盡也次二句普運照義一日周天則日日無盡一門歷事則劫劫難窮方便多門終歸一極廣者無邊大者無上。

復次月天子得淨光普照法界攝化眾生解脫門。

第七月天長行十法初名法門亦總稱也謂光有身智二殊法界亦事理兩別事即機之身心及所依剎身光照身令覺照剎令淨智光照心破癡照理令顯身智二光相即則所照四法亦融以之稱普並除惑障俱得淨名。

華王髻光明天子得觀察一切眾生界令普入無邊法解脫門。

二觀察等者悲心普觀授以多法令入無邊法界。

眾妙淨光天子得了知一切眾生心海種種攀緣轉解脫門。

三眾生藏識皆名心海前七轉識名攀緣轉轉謂轉生亦流轉也緣境非一立種種名故經云藏識海常住境界風所動種種諸識浪騰躍而轉生喻云洪波鼓溟壑無有斷絕期既知機殊隨應授法(故經云藏識海常住等者此䟽義引具云譬如巨海浪斯由猛風起洪波鼓溟壑無有斷絕期藏識海常住等同此義至問明品當廣分別耳)。

安樂世間心天子得與一切眾生不可思議樂令踊躍大歡喜解脫門。

四與一切眾生等者謂示物聖樂令得初地此樂本有染而不染為不思議。

樹王眼光明天子得如田家作業種芽莖等隨時守護令成就解脫門。

五謂以菩提心為家二利為作業並以身口為牛利智為犁耕於心地下聞熏種生信解芽起正行莖開諸覺華獲菩提果自利則以不放逸隨時守護利他則以能化大願守護不令魔惑禽獸侵犯從因至果得成就也。

出現淨光天子得慈悲救護一切眾生令現見受苦受樂事解脫門。

六慈悲等者謂慈護現樂悲救其苦令見因果斷惡修善名真救護。

普遊不動光天子得能持清淨月普現十方解脫門。

七以佛智風持大悲月使明見正覺離苦清涼。

星宿王自在天子得開示一切法如幻如虛空無相無自性解脫門。

入開示等者一切法有二種一是所迷謂緣起不實故如幻緣成故無性二是能迷謂遍計無物故如空妄計故無相又緣起法有二義一無相如空則蕩盡無所有是相空也二無自性如幻則業果恒不失即性空也此二不二為一緣起是故兩喻共顯一法既不迷能所則悟真如成正智火(言此二不二者融上性相二空也云何融耶謂若不達者性相二空俱非了義何者謂法若性空相不空故若云相空性又不空以性相異猶如畫火無有熱性而似火相如木中火不見其相而有其性如角峯垂[古*頁]即是牛相負重致遠是其性故性主於內相㨿於外若一空者彼一不空若得意者此二相成謂由從緣無性名為性空故令體相無不空寂即相空也此以性空成於相空由諸相蕩盡是故空中無色無受想行識方顯法性本自空耳此以相空成性空故二空相成云不二也又說性空總有三義一法無定性名空則相未空二法之真性本空則相亦未空三若說從緣無性故名為空則一切法性自空矣非推之使空則悟真如成正智火者此中具五法三自性三性文顯五法相者謂徧計無物故亡名也妄計無相絕妄想也緣起無相故亡相也悟真如即圓成成正智火五法具矣)。

淨覺月天子得普為一切眾生起大業用解脫門。

九悲願為物現相好形是大業也。

大威德光明天子得普斷一切疑惑解脫門。

十普斷等者毛光普演何疑不斷。

爾時月天子承佛威力普觀一切月宮殿中諸天眾會而說頌言。

偈中亦十。

佛放光明徧世間照耀十方諸國土演不思議廣大法永破眾生癡惑暗。

境界無邊無有盡於無量劫常開導種種自在化群生華髻如是觀於佛。

初二可知。

眾生心海念念殊佛智寬廣悉了知普為說法令歡喜此妙光明之解脫。

三中初句即心海攀緣轉若以生滅八識即彼第八亦名為轉以恒轉故云念念殊恒故非斷轉故非常(若以生滅八識即彼第八亦名轉者以起信中則生滅與不生滅和合故有藏識海常住之言如長行辯今取唯識宗八識唯是業惑辯生故皆生滅言以恒轉故者即引證也論釋第一能變即阿頼耶於中因果法喻間之恒轉如瀑流論有問云阿頼耶識為斷為常論答云非斷非常以恒轉故恒謂此識無始時來一類相續常無間斷是界趣生施設本故性堅持種令不失故轉謂此識無始時來念念生滅前後變異因滅果生非常一故可為轉識熏成種故恒言遮斷轉表非常猶如瀑流因果法爾云念念殊者即以論恒轉之言會同經文)新新而生念念而滅念念殊故體恒不即彼如來藏功德常具義亦不離如彼瀑流離水無流離流無水又如海波濤有漂溺故多畜養故法合思之次句明了知謂此識深細唯佛智知故次句示心海性即是佛智不令外求稱機故喜(新新已下義引上論念念殊故下會法性宗與如來藏非一非異故起信云謂不生不滅與生滅和合非一非異名阿頼耶識由念念殊是生滅故與藏非一即此生滅心恒沙性德本來具足故名不離不即不離即不一不異如彼瀑流者即向所引唯識後文云如瀑流水非斷非常相續長時有所漂溺此識亦爾從無始來生滅相續非常非斷漂溺有情令不出離又如瀑流雖因風等攀起諸波而流不斷此識亦爾雖遇眾緣起眼等識而恒相續又如瀑流漂水上下魚草等物隨流不捨此識亦爾與內習氣外觸等法恒相續轉釋曰但觀上引於䟽文中二宗合釋如瀑流水即唯識文離水無流通二宗義若成法相離第八識無眼等識若依法性離如來藏無有八識廣如問明又如海波濤即起信云如大海水因風波動水相風相不相捨離海即藏識如長行說恒常住故是如來藏此即成上離水無流亦乃生下有所漂溺即唯識上生人天猶如漂草下沉三塗猶如溺魚多畜養故又兼法性此中具有恒沙性德一切至實自此而生若取法相阿陁那識甚微細一切種子如瀑流我於凡愚不開演恐彼分別執為我亦多畜養義義兼二宗言法合思之已如上說玄文又明至問明品當廣分別二宗之異謂此識微細即如向引偈文即唯識第三引解深密偈次句示心海性即是佛智者上句佛智為能了故八十經云佛智廣大如虗空悉了世間諸妄想故今此即出現品云一切眾生無不具有如來智慧如大海水潛流四天下地故云即是佛智不令外求者即淨名云諸佛解脫當於眾生心行中求稱彼圓機故生歡喜)。

眾生無有聖安樂沉迷惡道受諸苦如來示彼法性門安樂思惟如是見。

四中初二句明失聖樂聖安樂者即聖智涅槃本有今無故沉迷妄苦次句明與示其性有樂非苦外名不思議見性得樂性即是門(即聖智涅槃本有今無者約法相說湼槃本有聖智本無故無菩提覺法之樂今約法性涅槃聖智皆有性淨即法性門是則真樂本有失而不知云無有耳故初地云諸佛正法如是甚深而諸凡夫心墯邪見既失真樂妄苦本空得而不覺是故沉迷若覺本性不沉迷故故第三句示其性有令其覺性了彼苦性真寂靜樂云樂非苦外是以長行名不思議見性得樂性即是門者若約解苦無苦苦為見性之門今約見性成佛故性為聖樂之門)。

如來希有大慈悲為利眾生入諸有說法勸善令成就此目光天所了知。

五中但是法說如來即田主也悲佃物田為利入有是所作業為利同於求果入有似於耕犁說法即是下種勸善正當守護令熟可知。

世尊開闡法光明分別世間諸業性善惡所行無失壞淨光見此生歡喜。

六中前悲救護語其本心此明智光彰其所用悲智相導能真救也。

佛為一切福所依譬如大地持宮室巧示離憂安隱道不動能知此方便。

七中初句佛為福依月為涼本次句應言大風持宮而今云爾即是轉喻大地如佛宮室如福次句即照現義亦清涼義。

智火大明周法界現形無數等眾生普為一切開真實星宿王天悟斯道。

八中可知。

佛如虛空無自性為利眾生現世間相好莊嚴如影像淨覺天王如是見。

九中初句佛如虛空大業性也次句大業體也不利眾生非大業故次句大業相依光有影可以知動靜依鏡有像可以辯妍[媏-而+虫]然彼影像無自性相如來相好當知亦爾(依光有影等者䟽開影像二字以為兩喻影謂光影喻像謂鏡像喻然此二喻有通一切今取別義光影之喻喻佛現多端故云有動靜質動影動質靜影靜鏡像喻現身勝劣如丈六三尺三十二相等隨機見故)。

佛身毛孔普演音法雲覆世悉無餘聽聞莫不生歡喜如是解脫光天悟。

十亦可知。

天眾竟。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二之四

音釋

[夌*欠]

(離呈切與凌同)。

纏覆

(纏澄延切繞也覆敷救切)。

瀑

(蒲報切急流也)。

馳蕩

(馳陳知切驅馳也蕩大浪切流蕩也)。

廣闢

(闢毗亦切廣闢謂廣大開闢也)。

逼迫

(逼筆力切窘逼也迫音伯急迫也)。

芽莖

(芽牛加切萌芽也莖何耕切枝柱也)。

溟壑

(溟忙丁切壑黑各切溟壑海也)。

[古*頁]

(音壺牛頸下垂也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第三之一　困十

唐于闐國三藏沙門實义難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

復次持國乾闥婆王得自在方便攝一切眾生解脫門。

自下第二有八段明八部四王眾初四段皆初一是天義如前釋今初乾闥婆王長行十法初一即東方天王謂攝受折伏逆順多端善巧應機故名自在。

樹光乾闥婆王得普見一切功德莊嚴解脫門。

二普見等者謂令眾生見佛一切功德莊嚴佛一毛而為利益一一皆爾故云普見。

淨目乾闥婆王得永斷一切眾生憂苦出生歡喜藏解脫門。

三以慈愍方便除憂則喜生憂苦既如海廣深喜樂亦難[書-曰+皿]名藏然則世之憂喜生乎利害利害存乎情偽苦樂存乎吉凶吉凶存乎愛惡愛惡[書-曰+皿]則吉凶苦樂皆亡情偽息則利害憂喜永斷如此方為永斷憂苦喜樂生焉(然則世之憂喜生乎利害下上顯釋經文此下密取經意舉世憂喜況出世樂即周易繫辭之文而倒用之先具出易文易云剛柔雜居而吉凶可見矣變動以利言註云變而通之以盡利也易云吉凶以情遷註云吉凶無定唯人所動情順乘理以之吉情逆違道以蹈凶故曰吉凶以情遷也易云是故愛惡相攻而吉凶生焉即今䟽云吉凶存乎愛惡則愛惡是吉凶之因也易云遠近相取而悔悋生情偽相感而利害生即今䟽云憂喜存乎利害利害存乎情偽是則情偽為利害因故註云情以感物則得利偽以感物則致害則有憂喜故利害是憂喜之因故上易云遠近相取而悔悋生意云相取相資也順之則喜逆之則憂順則利也逆則害也又次易云凡易之情近而不相得則凶或害之悔且吝今為順逆之次第不順䟽次但曉易文䟽文自了愛惡盡下彰滅吉凶憂喜所以易雖無文乃易本意即知無憂無喜方為大喜無苦無樂真樂耳)。

華冠乾闥婆王得永斷一切眾生邪見惑解脫門。

四永斷等謂得佛決定智光則邪惑永斷。

喜步普音乾闥婆王得如雲廣布普蔭澤一切眾生解脫門。

五謂慈雲普蔭材與不材皆凉慧澤廣霑三草二木咸發(慈雲普陰材與不材皆涼等者上句依莊子下句依法華材者可為棟樑成器之木也不材無所堪也莊子行山見伐木者止其傍而不取周歎曰此木以不材得終其天年及還至故人家主人將殺鴈豎子曰一能鳴一不能鳴請奚殺主人曰殺不能鳴者弟子問周曰山中之木以不材得終天年主人之鴈以不材致死先生將何處焉周笑對曰將處夫材與不材之間然材不材之言雖在莊子意亦法華第三云我觀一切普皆平等乃至云貴賤上下持戒毀戒威儀具足及不具足正見邪見利根鈍根等雨法雨而無懈倦即材與不材皆涼也言三草者謂小草中草上草二木謂小樹大樹以人天乘為小草經云或處人天轉輪聖王釋梵諸王是小藥草二乘為中草經云知無漏法能得涅槃起六神通及得三明獨處山林常行禪定得緣覺證是中藥草菩薩為上草經云求世尊處我當作佛行精進定是上藥草此通說大乘為上以大乘登地已上慈陰義廣復加二樹七地已前小樹經云又諸佛子專心佛道常行慈悲自知作佛決定無疑是名小樹八地已上為大樹經云安住神通轉不退輪度無量億百千眾生如是菩薩名為大樹而言咸發者經云佛平等說如一味雨隨眾生性所受不同如彼草木所稟各異等)。

樂搖動美目乾闥婆王得現廣大妙好身令一切獲安樂解脫門。

六現廣等者現身益物也稱性普應故廣大具相清淨故妙好。

妙音師子幢乾闥婆王得普散十方一切大名稱寶解脫門。

七佛出說法是大名稱佛法眾僧俱稱為寶令此遠聞義云普散。

普放寶光明乾闥婆王得現一切大歡喜光明清淨身解脫門。

八現一切等者身光普照塵不能染見者必歡智光恱機惑累不生又歡喜也故云大喜。

金剛樹華幢乾闥婆王得普滋榮一切樹令見者歡喜解脫門。

九法水遍滋菩提實行行既樹立見者必歡無復二乘一切皆菩提樹也。

普現莊嚴乾闥婆王得善入一切佛境界與眾生安樂解脫門。

十善入等者一多無礙名為佛境天王智達故云善入。

爾時持國乾闥婆王承佛威力普觀一切乾闥婆眾而說頌言。

偈中亦十。

諸佛境界無量門一切眾生莫能入善逝如空性清淨普為世間開正道。

如來一一毛孔中功德大海皆充滿一切世間咸利樂此樹光王所能見。

世間廣大憂苦海佛能消竭悉無餘如來慈愍多方便淨目於此能深解。

十方剎海無有邊佛以智光咸照耀普使滌除邪惡見此樹華王所入門。

佛於徃昔無量劫修習大慈方便行一切世間咸慰安此道普音能悟入。

前五可知。

佛身清淨皆樂見能生世間無[書-曰+皿]樂解脫因果次第成美目於斯善開示。

六中初句現身次一句一切獲安樂也世間即一切也無[書-曰+皿]樂緫顯也謂佛現於世足履影覆若在人天現增快樂若在下苦七日之中身心安樂乃至終獲涅槃之樂故云無[書-曰+皿](足履影覆至身心安樂者涅槃二十六說如有怖鴿至身子影中猶自戰懼至佛影中坦然安樂世尊履地去地四指然當足下蟲皆得生天於如來所種少善根如食金剛必至涅槃)次句別示出世因果之樂先因後果先世後出世皆次第義又緫取偈意佛身清淨是解脫因生無[書-曰+皿]樂是解脫果(又總取偈意等者上別配三句竟今總取三句釋因果次第成言乃有五對因果一取初句上四字為因第三句初二字是果由佛身淨令眾解脫故二以第三句初解脫字為因第二句為果此是如來作用解脫令眾生得樂故上為一對)世無盡樂又解脫因能現淨身又解脫果(世無盡樂下三以第二句為因第三句初解脫字為果以世樂為因出世解脫樂為果故四以第三句初解脫字為因第一句初四字為果佛證離障解脫方能起於犬用而現身故上即第二對)又佛身清淨是樂見因樂見即為清淨身果(五又佛身清淨下唯就初句自分因果上四字為因下三字為果由佛身淨令物樂見無有厭足六以下三字為因上四字為果由物樂見自感淨身又眾生若樂見則淨身有果若不樂見則淨身無果即以利他為果故上即第三對)眾生樂見是安樂因無盡安樂是樂見果(七眾生樂見下以初句下三字為因第二句為果由樂見佛天上人間常受安樂八第二句為因初句下三字為果樂見若得樂樂見即有果樂見若無樂樂見便無果上即第四對)無盡安樂是淨身因能現淨業是無盡果(九無盡安樂下以第二句全為因以初句上四字為果由得無盡世樂故終得清淨之身此舉世尊因中修行之果勸物亦然十能現淨業是無盡果者即以第二句中下三字為因第一句上四字為果謂無盡樂即涅槃樂安住涅槃能建大事方現淨身是故淨身是無盡樂果故上釋云終獲涅槃為無盡樂則無盡樂言有其二種一則出世如上所明二連取一句即世無盡樂如純陀施佛果報無盡應不成佛故約世樂說無盡耳)如是展轉因果名次第成(結云如是展轉者遞互相成也)。

眾生迷惑常流轉愚癡障蓋極堅密如來為說廣大法師子幢王能演暢。

七中初二句寶所濟機堅謂難壞密謂無隙間無空處智不得生次句正散寶也。

如來普現妙色身無量差別等眾生種種方便照世間普放寶光如是見。

八中結句應云普放寶光如是見而云妙音譯者之誤妙音屬前師子幢故。

大智方便無量門佛為群生普開闡入勝菩提真實行此金剛幢善觀察。

九中初二句法水普滋次句道樹普榮也又方便多門是開權也入菩提行是顯實也種種方便但為一乘是普滋也。

一剎那中百千劫佛力能現無所動等以安樂施群生此樂莊嚴之解脫。

十中初二句佛境也次句安樂也佛力能現無所動者遮妄見也非促多劫就一剎那非展剎那受於多劫本相如故名無所動隨應度者佛力令見。

復次增長鳩槃茶王得滅一切冤害力解脫門。

第二鳩槃茶王長行十法中初即南方天王謂內惑外讐皆名怨害安住忍力並能伏之。

龍王鳩槃茶王得修習無邊行門海解脫門。

二修習等者二利之行趣果曰門深廣難窮名無邊海。

莊嚴幢鳩槃茶王得知一切眾生心所樂解脫門。

三知其現欲如應化伏。

饒益行鳩槃茶王得普成就清淨大光明所作業解脫門。

四普成就等者鈍識者現之以通利智者示之以法遍世多劫名普成就並如虛空故云清淨俱能照世即是光明三輪化生是所作業。

可怖畏鳩槃茶王得開示一切眾生安隱無畏道解脫門。

五世間惑苦可畏不安菩提涅槃安隱無畏萬行為其因道則無畏滅果成矣。

妙莊嚴鳩槃茶王得消竭一切眾生愛欲海解脫門。

六消竭等者愛欲漂流深廣如海智日赫照則妄竭真明。

高峯慧鳩槃茶王得普現諸趣光明雲解脫門。

七謂於諸趣普現身雲耀通明等之電光也。

勇健臂鳩槃茶王得普放光明滅如山重障解脫門。

八普放等者身智光明遣除二障。

無邊淨華眼鳩槃茶王得開示不退轉大悲藏解脫門。

九多劫修悲究竟滅苦為不退轉悲多方便故復名藏為安眾生所以開示。

廣大面鳩槃茶王得普現諸趣流轉身解脫門。

十普現等者稱性神通無來去而流轉。

爾時增長鳩槃茶王承佛威力普觀一切鳩槃茶眾而說頌言。

成就忍力世導師為物修行無量劫永離世間憍慢惑是故其身最嚴淨。

偈中初偈通顯明佛已滅怨怨之大者莫越憍慢有之則卑陋滅之則端嚴。

佛昔普修諸行海教化十方無量眾種種方便利群生此解脫門龍主得。

佛以大智救眾生莫不明了知其心種種自在而調伏嚴幢見此生歡喜。

神通應現如光影法輪真實同虛空如是處世無央劫此饒益王之所證。

眾生癡翳常蒙惑佛光照現安隱道為作救護令除苦可畏能觀此法門。

次四偈可知。

欲海漂淪具眾苦智光普照滅無餘既除苦已為說法此妙莊嚴之所悟。

六中初句欲海欲為苦本云具眾苦次二句消竭既欲惡止當說善行(欲為苦本者法華云諸苦所因貪欲為本)。

佛身普應無不見種種方便化群生音如雷震雨法雨如是法門高慧入。

七中初句普現身雲次句明等電光故云種種次句兼明雷雨雷有二義一遠震二發生謂蟄蟲發動草木發萌圓音之雷可以思凖(次句明等電光者下經云通明無畏以為電光謂十通十明十無畏等皆稱電光故云方便圓音之雷可以思凖者謂雷震百里今周法界二發生是標云何為發耽著禪味起大功用是蟄蟲發動云何為生令諸眾生善根萌芽未生令生)。

清淨光明不唐發若遇必令消重障演佛功德無有邊勇臂能明此深理。

為欲安樂諸眾生修習大悲無量劫種種方便除眾苦如是淨華之所見。

神通自在不思議其身普現徧十方而於一切無來去此廣面王心所了。

餘三可知。

復次毗樓博叉龍王得消滅一切諸龍趣熾然苦解脫門。

第三龍王眾凖偈及梵本皆有十前第。

卷中長行脫第五但有十法今長行十一法初一即西方天王法門及第二如偈當釋。

娑竭羅龍王得一念中轉自龍形示現無量眾生身解脫門。

雲音幢龍王得於一切諸有趣中以清淨音說佛無邊名號海解脫門。

三與偈文通有六義一諸趣是化處二淨音是化具三佛名是化法四神通是化本五眾生是化機六隨樂是化意。

燄口龍王得普現無邊佛世界建立差別解脫門。

四普現等者謂一毛普現無邊依正以毛稱性能廣容故廣容即是普遍故能現之佛還自住於毛孔所現剎中能所無雜依正區分大小宛然名建立差別。

燄龍王得一切眾生瞋癡盖纏如來慈愍令除滅解脫門。

五靜法云凖梵本有焰龍王得一切眾生瞋癡蓋纏如來慈愍令除滅解脫門謂大慈居懷則三毒俱滅。

雲幢龍王得開示一切眾生大喜樂福德海解脫門。

六開示等者佛大慈悲是福德海二資粮滿然後得故眾生慈福即是百川佛毛示現以表同體既知同體自然朝宗因示悟入故得大喜樂(自然朝宗者謂百川趣海如萬國歸朝禮云春見曰朝夏見曰宗)。

德叉迦龍王得以清淨救護音滅除一切怖畏解脫門。

七慈音智俱故云清淨淨無貪愛何畏何憂。

無邊步龍王得示現一切佛色身及住劫次第解脫門。

八示現等者謂於身中現身土也。

清淨色速疾龍王得出生一切眾生大愛樂歡喜海解脫門。

九觀佛昔行深廣故愛樂歡喜海言通二謂歡喜供養。

普行大音龍王得示現一切平等恱意無礙音解脫門。

十示現等者謂為眾演音故云示現音有四義一類多謂一切二普遍謂平等三稱根清雅故云恱意四一音隨類故云無礙無礙即方便也。

無熱惱龍王得以大悲普覆雲滅一切世間苦解脫門。

十一謂此無熱龍住清涼池出香美水流注四海導引百川時布慈雲降澍甘澤是故能滅諸世間苦。

爾時毗樓博叉龍王承佛威力普觀一切諸龍眾已而說頌言。

汝觀如來法常爾一切眾生咸利益能以大慈哀愍力拔彼畏塗淪墜者。

偈有十一初中諸龍有四熱惱名熾然苦今並有治一金翅所食苦初句為治以觀佛法同三歸故二行欲時復本身苦三鱗甲細蟲苦並第二句為治學佛等利故四熱砂著身苦後二句為治以不堪蟲癢熱砂中[馬*展]今大悲哀愍故能治之有說四苦無鱗甲細蟲而有風吹寶衣露身之苦亦以第二句治之就龍且說龍趣末句約佛通拔畏塗(諸龍皆有四種熱惱者經論不同然謗佛經說如阿那婆達多龍王三種過患皆悉遠離一者熱沙不墮其頭二者不以蛇身行欲三者無迦樓羅鳥之畏彼喻發菩提心離三界惡然會之亦同無鱗甲細蟲而有風吹者由有細蟲故[馬*展]熱沙此二則同其風吹寶衣露身即現復本身之耻所以互有開合)。

一切眾生種種別於一毛端皆示現神通變化滿世間娑竭如是觀於佛。

二中此就佛論示現前約龍云能轉又前一念時促今一毛處小二文影略餘九可知但第五偈即前所脫。

佛以神通無限力廣演名號等眾生隨其所樂普使聞如是雲音能悟解。

無量無邊國土眾佛能令入一毛孔如來安坐彼會中此燄口龍之所見。

一切眾生瞋恚心纏蓋愚癡深若海如來慈愍皆除滅燄龍觀此能明見。

一切眾生福德力佛毛孔中皆顯現現已令歸大福海此高雲幢之所觀。

佛身毛孔發智光其光處處演妙音眾生聞者除憂畏德叉迦龍悟斯道。

三世一切諸如來國土莊嚴劫次第如是皆於佛身現廣步見此神通力。

我觀如來徃昔行供養一切諸佛海於彼咸增喜樂心此速疾龍之所入。

佛以方便隨類音為眾說法令歡喜其音清雅眾所恱普行聞此心欣悟。

眾生逼迫諸有中業惑漂轉無人救佛以大悲令解脫無熱大龍能悟此。

復次毗沙門夜叉王得以無邊方便救護惡眾生解脫門。

第四夜叉王眾長行十法(第四夜叉王下前之十段長行偈頌委釋第十一段去即摘難釋此下多不釋偈偈有難者懸引釋於長行之中講者自對會之)初一即此方天王得以無邊等者謂善者自樂不待加哀惡者必苦心則偏重巧救多門故云無邊又此天能伏惡鬼令不犯眾生是救護也。

自在音夜叉王得普觀察眾生方便救護解脫門。

二普觀悲救救苦護善不滯空有故云方便。

嚴持器仗夜叉王得能資益一切甚羸惡眾生解脫門。

三惡業障重名甚羸惡又羸無善力謂一闡提惡即弊惡謗方等經者明示妙理是謂資益。

大智慧夜叉王得稱揚一切聖功德海解脫門。

四倣佛歎佛得名聞果。

燄眼主夜叉王得普觀察一切眾生大悲智解脫門。

五悲智二照合為一心與法身俱故恒觀察。

金剛眼夜叉王得種種方便利益安樂一切眾生解脫門。

六妙音說法利益多端唯應度者聲暨能益。

勇健臂夜叉王得普入一切諸法義解脫門。

七教廣理深一句能演即是普入。

勇敵大軍夜叉王得守護一切眾生令住於道無空過者解脫門。

八令物離邪則能住正為守護矣然住正道者則不分別是邪是正云不思議(住正道者下即淨名入不二法門品中珠頂王菩薩之言)。

富財夜叉王得增長一切眾生福德聚令恒眾生罪惡深可怖於百千劫不見佛漂流生死受眾苦為救是等佛興世。

如來救護諸世間悉現一切眾生前息彼畏塗輪轉苦如是法門音王入。

眾生惡業為重障佛示妙理令開解譬以明燈照世間此法嚴仗能觀見。

佛昔劫海修諸行稱讚十方一切佛故有高遠大名聞此智慧王之所了。

智慧如空無有邊法身廣大不思議是故十方皆出現燄目於此能觀察。

受快樂解脫門。

九集福德因受快樂果由身智光得增長也。

力壞高山夜叉王得隨順憶念出生佛力智光明解脫門。

十念佛修因生十力果天未證極故云隨順。

爾時多聞大夜叉王承佛威力普觀一切夜叉眾會而說頌言。

偈中亦千文顯可知。

一切趣中演妙音說法利益諸群生其聲所暨眾苦滅入此方便金剛眼。

一切甚深廣大義如來一句能演說如是教理等世間勇健慧王之所悟。

一切眾生住邪道佛示正道不思議普使世間成法器此勇敵軍能悟解。

世間所有眾福業一切皆由佛光照佛智慧海難測量如是富財之解脫。

憶念徃劫無央數佛於是中修十力能令諸力皆圓滿此高幢王所了知。

復次善慧摩睺羅伽王得以一切神通方便令眾生集功德解脫門。

第五摩睺羅伽眾十法一普現威光名為神通不動性淨示涅槃因故云方便依因集德必得無依涅槃。

淨威音摩睺羅伽王得使一切眾生除煩惱得清涼恱樂解脫門。

二除惑契寂是清淨因清涼恱樂是涅槃果。

勝慧莊嚴髻摩睺羅伽王得普使一切善不善思覺眾生入清淨法解脫門。

三善者善之不善者佛亦善之善覺亦亡乃入本淨(善者善之等即道德經云善者吾善之不善者吾亦善之)。

妙目主摩睺羅伽王得了達一切無所著福德自在平等相解脫門。

四福非福相染不可著非福現福名自在相佛佛無二是平等相。

燈幢摩睺羅伽王得開示一切眾生令離黑暗怖畏道解脫門。

五無智黑因如燈開示怖畏苦果如幢為歸。

最勝光明幢摩睺羅伽王得了知一切佛功德生歡喜解脫門。

六以知佛德同空齊已一性故歡喜也。

師子臆摩睺羅伽王得勇猛力為一切眾生救護主解脫門。

七見理決斷聞深不怖聞淺不疑聞非深非淺意而有勇八風不傾為勇猛力既以自正必能正他為救護主(聞深不怖等者大分深義所謂空也聞說於空謂同斷滅故令人怖故大品云既非先有亦非後無自性常空勿生驚怖聞淺不疑者淺謂涉事方便多門則令疑惑今知隨宜何所疑耶聞非深非淺疑無所據使身心茫然知非深為妙有非淺為真空離身心相方為勇猛可造斯境又此三句亦即三觀初空次假後中道三句齊聞一念皆會)。

眾妙莊嚴音摩睺羅伽王得令一切眾生隨憶念生無邊喜樂解脫門。

八徃修喜因故見念皆喜。

須彌臆摩睺羅伽王得於一切所緣決定不動到彼岸滿足解脫門。

九見理智成則緣不動智為行本諸度悉圓亦猶海納百川更不流矣。

可愛樂光明摩睺羅伽王得為一切不平等眾生開示平等道解脫門。

十開生等理示佛等應破情不等令悟性等為平等道。

爾時善慧威光摩睺羅伽王承佛威力普觀一切摩睺羅伽眾而說頌言。

十偈如次文顯可知。

汝觀如來性清淨普現威光利群品示甘露道使清涼眾苦永滅無所依。

一切眾生居有海諸惡業惑自纏覆示彼所行寂靜法離塵威音能善了。

佛智無等叵思議知眾生心無不[書-曰+皿]為彼闡明清淨法如是嚴髻心能悟。

無量諸佛現世間普為眾生作福田福海廣大深難測妙目大王能悉見。

一切眾生憂畏苦佛普現前而救護法界虛空靡不周此是燈幢所行境。

佛一毛孔諸功德世間共度不能了無邊無盡同虛空如是廣大光幢見。

如來通達一切法於彼法性皆明照如須彌山不傾動入此法門師子臆。

佛於徃昔廣大劫集歡喜海深無[書-曰+皿]是故見者靡不欣此法嚴音之所入。

了知法界無形相波羅蜜海悉圓滿大光普救諸眾生山臆能知此方便。

汝觀如來自在力十方降現罔不均一切眾生咸照悟此妙光明能善入。

復次善慧光明天緊那羅王得普生一切喜樂業解脫門。

第六緊那羅王十法一世喜樂業皆因佛生。

妙華幢緊那羅王得能生無上法喜令一切受安樂解脫門。

二聞深適神故法喜無上終得涅槃無[書-曰+皿]安樂。

種種莊嚴緊那羅王得一切功德滿足廣大清淨信解藏解脫門。

三佛德深廣信亦包含。

恱意吼聲緊那羅王得恒出一切恱意聲令聞者離憂怖解脫門。

四音演真法令聞故妄憂除而意恱。

寶樹光明緊那羅王得大悲安立一切眾生令覺悟所緣解脫門。

五達境唯心而本空則安立眾生於覺悟。

普樂見緊那羅王得示現一切妙色身解脫門。

六難遇益生所以示現相嚴常住名為妙色。

最勝光莊嚴緊那羅王得了知一切殊勝莊嚴果所從生業解脫門。

七大智普慈是二嚴果一切智因是能生業。

微妙華幢緊那羅王得善觀察一切世間業所生報解脫門。

八業細難窮自觀示物。

動地力緊那羅王得恒起一切利益眾生事解脫門。

九神通益物無間稱恒。

威猛主緊那羅王得善知一切緊那羅心巧攝御解脫門。

十知機巧化謂攝心正智御心如境。

爾時善慧光明天緊那羅王承佛威力普觀一切緊那羅眾而說頌言。

十頌次第文並可知。

世間所有安樂事一切皆由見佛興導師利益諸眾生普作救護歸依處。

出生一切諸喜樂世間咸得無有[書-曰+皿]能令見者不唐捐此是華幢之所悟。

佛功德海無有[書-曰+皿]求其邊際不可得光明普照於十方此莊嚴王之解脫。

如來大音常演暢開示離憂真實法眾生聞者咸欣恱如是吼聲能信受。

我觀如來自在力皆由徃昔所修行大悲救物令清淨此寶樹王能悟入。

如來難可得見聞眾生億劫時乃遇眾相為嚴悉具足此樂見王之所覩。

汝觀如來大智慧普應群生心所欲一切智道靡不宣最勝莊嚴此能了。

業海廣大不思議眾生苦樂皆從起如是一切能開示此華幢王所了知。

諸佛神通無間歇十方大地恒震動一切眾生莫能知此廣大力恒明見。

處於眾會現神通放大光明令覺悟顯示一切如來境此威猛主能觀察。

復次大速疾力迦樓羅王得無著無礙眼普觀察眾生界解脫門。

第七迦樓羅王依賢首靜法皆云凖頌長行脫第五執持王一智無著故見無礙悲普觀故通悉調。

不可壞寶髻迦樓羅王得普安住法界教化眾生解脫門。

二遍坐覺樹名住法界現通說法名為教化。

清淨速疾迦樓羅王得普成就波羅蜜精進力解脫門。

三進䇿諸度徃修故成。

不退心莊嚴迦樓羅王得勇猛力入如來境界解脫門。

四境界如偈文難思則入方為勇猛。

大海處攝持力迦樓羅王得入佛行廣大智慧海解脫門。

五諸本多脫遇本有文云大海處攝持力迦樓羅王得能竭眾生煩惱海解脫門多是古䟽本脫今依有本然偈約能竭說佛福智(今南藏能竭眾生煩惱海)。

堅法淨光迦樓羅王得成就無邊眾生差別智解脫門。

六眾生無邊故成就智多。

妙嚴冠髻迦樓羅王得莊嚴佛法城解脫門。

七城有三義一防外敵二養人眾三開門引攝(城有三義下文有二意先觧長行城義後會偈頌門義前中有三初立城三義)今言法城通教理行果行契理教則無不俱嚴故(次今言法城已下出城體)各有三義謂了心城之性空則眾惑不入見恒沙性德則萬行爰增道無不通則自他引攝(三各有三義下別釋教理行果皆有防外敵等三而四法為三以理行合釋非理不顯行非行不顯理故初若了心城之性空則眾惑不入是防外敵義性空是理謂自性淨心不與妄合即理防外敵了空即行眾惑不入即行為城名防外敵見恒沙性德則萬行爰增即是第二養人眾義恒沙性德是不空藏是理所養見即行體萬行爰增即行養人眾義以知法性本寂有大智慧增定慧等道無不通則自他引攝者第三開門引攝義道無不通言含二意一理即是道無不通故即開門引攝二行契於道則無所不通故能引攝二利之行)便能契果絕百非以成解脫養眾德以全法身開般若而無不通矣(便能契下約果城說三義果由理行故便能即契果位三德為涅槃城之三義矣)方顯教城無非養所詮旨句句通神(方顯教下第三由上三城皆因能詮方顯教功三義可思)有斯多義故偈云廣大叵窮重重四門故無數量究竟能闡唯我世尊(有斯多義下二會釋偈文重重四門者且第一重即是四句謂一有門二空門三亦空亦有門四非空非有門天台以斯歷於四教則有四箇四門略如前玄談中辯今且於一重四句中更有四重四門然執著成見取成四謗得意為門今取門義言四重者一即單四句如句所說二複四句謂一有有有無二無有無無三亦有亦無有亦有亦無無四非有非無有非有非無無而言複者四句之中皆說有無故第三具足四句者四句之中皆具四故第一有句具四者謂一有有二有無三有亦有亦無四有非有非無第二無句中四者一無有二無無三無亦有亦無四無非有非無第三亦有亦無具四者一亦有亦無有二亦有亦無無三亦有亦無亦有亦無四亦有亦無非有非無第四非有非無具四者一非有非無有二非有非無無三非有非無亦有亦無四非有非無非有非無上四四一十六句為具足四句第四絕言四句者一單四句外一絕言二複四句外一絕言三具足四句外一絕言有三絕言若為見釋上諸四見一一皆有八十八使相應是見即外道見故若約佛法歷四教四門各生四見又一種四句各一絕言如是一一亦各有八十八使六十二見百八等惑若破諸見一一見破一一成門故云重重四門又重重者如一有無門具諸四句則歷常無常我與無我等亦有多四句謂一有無常二無無常三亦有亦無無常四非有非無無常等又歷萬行謂布施等如云一有布施二無布施三亦有亦無布施四非有非無布施等)。

普㨗示現迦樓羅王得成就不可壞平等力解脫門。

八法身無相故不可壞體即真如凡聖平等無分別智安住證會名成就力。

普觀海迦樓羅王得了知一切眾生身而為現形解脫門。

九現同類形方便調伏。

龍音大目精迦樓羅王得普入一切眾生歿生行智解脫門。

十眾生歿生皆由行業佛生死智方能普入。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第三之一

音釋

蟄

(直立切蟲藏也)。

癢

(以兩切與痒同)。

[馬*展]

(陟扇切馬土浴也)。

䕃

(於禁切芘也)。

蹈

(徒到切踐也)。

遞

(大計切更互也)。

耽

(都含切樂也)。

複

(音福重也)。

滌除

(滌音狄洗也)。

慰

(紆胃切安也)。

癡翳

(癡超之切迷也翳於計切障也)。

漂淪

(漂音飄流也淪龍春切沒也)。

羸惡

(羸倫為切瘦也)。

暨

(巨至切及也)。

叵思

(叵普火切不可也)。

㨗

(疾業切疾也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第三之二　橫一

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時大速疾力迦樓羅王承佛威力普觀一切迦樓羅眾而說頌言。

頌文如次配釋可知。

佛眼廣大無邊際普見十方諸國土其中眾生不可量現大神通悉調伏。

佛神通力無所礙徧坐十方覺樹下演法如雲悉充滿寶髻聽聞心不逆。

佛於徃昔修諸行普淨廣大波羅蜜供養一切諸如來此速疾王深信解。

如來一一毛孔中一念普現無邊行如是難思佛境界不退莊嚴悉明覩。

佛行廣大不思議一切眾生莫能測導師功德智慧海此執持王所行處。

但第五偈或有前脫故略釋之初二句甚深廣大次句福智相嚴行通因果因深果遠已不思議復有一行是如來行所謂大乘大般涅槃則行為果果皆絕言道佛行如出現品(復有一行是如來行即涅槃第十一至下當引)。

如來無量智慧光能滅眾生癡惑網一切世間咸救護此是堅法所持說。

法城廣大不可窮其門種種無數量如來處世大開闡此妙冠髻能明入。

一切諸佛一法身真如平等無分別佛以此力常安住普㨗現王斯具演。

佛昔諸有攝眾生普放光明徧世間種種方便示調伏此勝法門觀海悟。

佛觀一切諸國土悉依業海而安住普雨法雨於其中龍音解脫能如是。

復次羅睺阿修羅王得現為大會尊勝主解脫門。

第八阿修羅王十法一修羅尊勝等須彌之高如來威光蔽十方大眾眾生各見真勝主也。

毗摩質多羅阿脩羅王得示現無量劫解脫門。

二彼能以一[糸*系]作種種事今一剎那現於多劫調生等事。

巧幻術阿脩羅王得消滅一切眾生苦令清淨解脫門。

三以多法門入佛境界則苦滅心淨種種法門亦如幻也下云苫末羅即巧幻梵音。

大眷屬阿脩羅王得脩一切苦行自莊嚴解脫門。

四多劫多苦為物非己如尸毗救鴿薩埵投崖已是丈夫最勝嚴飾况終剋寂智萬德以嚴翻顯無利勤苦誠為可醜既為物而行故有大眷屬(如尸毗王代鴿即智論第五及報恩經皆本師本行如常所知)。

婆稚阿脩羅王得震動十方無邊境界解脫門。

五以大幻通力動剎悟機不怖眾生斯為大力大力婆稚華梵異耳。

徧照阿脩羅王得種種方便安立一切眾生解脫門。

六開種種權門安眾生於一極之樂權為入大之本故皆佛智因權實不迷斯為遍照。

堅固行妙莊嚴阿脩羅王得普集不可壞善根淨諸染著解脫門。

七萬善順理普不可壞斯解脫處何染不亡功歸正覺故偈云佛力如是修者堅固妙嚴。

廣大因慧阿修羅王得大悲力無疑惑主解脫門。

八悲用智故普令無疑主斯事者廣大因慧。

現勝德阿修羅王得普令見佛承事供養修諸善根解脫門。

九供事修善有勝德故。

善因阿修羅王得普入一切趣決定平等行解脫門。

十普入諸趣明處無不遍偈云三世時無不均同有佛性名為決定具上三義平等行焉不宣實義非善音也此上一段及後夜神皆結歸名上下例然恐繁不釋。

爾時羅睺阿修羅王承佛威力普觀一切阿修羅眾而說頌言。

頌文如次可知。

十方所有廣大眾佛在其中最殊特光明徧照等虛空普現一切眾生前。

百千萬劫諸佛土一剎那中悉明現舒光化物靡不周如是毗摩深讚喜。

如來境界無與等種種法門常利益眾生有苦皆令滅苫末羅王此能見。

無量劫中修苦行利益眾生淨世間由是牟尼智普成大眷屬王斯見佛。

無礙無等大神通徧動十方一切剎不使眾生有驚怖大力於此能明了。

佛出於世救眾生一切智道咸開示悉令捨苦得安樂此義徧照所弘闡。

世間所有眾福海佛力能生普令淨佛能開示解脫處堅行莊嚴入此門。

佛大悲身無與等周行無礙悉令見猶如影像現世間因慧能宣此功德。

希有無等大神通處處現身充法界各在菩提樹下坐此義勝德能宣說。

如來徃修三世行諸趣輪廻靡不經脫眾生苦無有餘此妙音王所稱讚。

復次示現宮殿主晝神得普入一切世間解脫門。

自下第三諸神眾有十九眾今初主晝神十法一智了物心如空入色光照身器如日合空身遍器中如像在鏡世間主力能攝此身此身之性等世間故皆入觀機故名普入所入之處即為宮殿(智了物心如空入色者取下偈意偈中如空是喻光明之言含於法喻餘皆是法法喻相對畧有三入一以初句佛智為能入第三句眾生心行為所入入者了達義故八十經云佛智廣大同虛空普遍一切眾生心悉了世間諸妄想不起種種異分別此即智了物心而云如空入色者出現品云譬如虛空遍至一切色非色處二言光照身器如日合空者即以第二句光明為能入第四句為所入一切世間即眾生世間及器世間故云光照身器即取上空喻為所入取光明上法喻皆為能入光通二種身光照事智光雙照事理三身遍器中如像在鏡者即唯取第四句自有能所則無不入言通三種入一光入二智入如上已說三身入但言無不入不揀身故而言如像在鏡者將上如空普遍喻此亦齊今傍出一喻以喻身入質來對鏡鏡中見像像是執像機感對剎剎中見佛佛是心佛世間主力下上是佛德今攝就晝神故云能攝此身此身之性等世間故者彰入所以智身色身皆等世間論云智性色性皆相即故皆入觀機彰入之意並釋普字結歸長行所入之處下結歸神名以難見故所以偏結隨緣非有之法身等至等五經當釋)。

發起慧香主晝神得普觀察一切眾生皆利益令歡喜滿足解脫門。

二義圓稱機故滿心成益。

樂勝莊嚴主晝神得能放無邊可愛樂法光明解脫門。

三身法二光皆可愛樂。

華香妙光主晝神得開發無邊眾生清淨信解心解脫門。

四法雨潤種已含實者解開善未芽者信發。

普集妙藥主晝神得積集莊嚴普光明力解脫門。

五無法不悟名普明力曠劫修集成智莊嚴。

樂作喜目主晝神得普開悟一切苦樂眾生皆令得法樂解脫門。

六方便開示世樂亦苦令其悟入見理法樂如歡喜地也。

觀方普現主晝神得十方法界差別身解脫門。

七如來身雲就體則非有無約機則差別遍於十方不可謂之無約佛則稱真法界不可謂之有此則隨緣非有之法身恒不異事而顯現以化寂滅非無之眾生恒不異真而成立即無差別之差別也。

大悲威力主晝神得救護一切眾生令安樂解脫門。

八處危者護之令安有苦者救之令樂。

善根光照主晝神得普生喜足功德力解脫門。

九眾生闇於多欲故沉淪長夜以法開曉喜足為先喜足智俱是功德力能令離苦得安樂故。

妙華瓔珞主晝神得聲稱普聞眾生見者皆獲益解脫門。

十有覺德行故名稱普聞既福廣名高故不虛其益(十有覺德行者即毛詩言註云覺大也)。

爾時示現宮殿主晝神承佛威力普觀一切主晝神眾而說頌言。

偈文可知。

佛智如空無有[書-曰+皿]光明照曜徧十方眾生心行悉了知一切世間無不入。

知諸眾生心所樂如應為說眾法海句義廣大各不同具足慧神能悉見。

佛放光明照世間見聞歡喜不唐捐示其深廣寂滅處此樂莊嚴心悟解。

佛雨法雨無邊量能令見者大歡喜最勝善根從此生如是妙光心所悟。

普入法門開悟力曠劫修治悉清淨如是皆為攝眾生此妙藥神之所了。

種種方便化群生若見若聞咸受益皆令踊躍大歡喜妙眼晝神如是見。

十力應現徧世間十方法界悉無餘體性非無亦非有此觀方神之所入。

眾生流轉險難中如來哀愍出世間悉令除滅一切苦此解脫門悲力住。

眾生暗覆淪永夕佛為說法大開曉皆使得樂除眾苦大善光神入此門。

如來福量同虛空世間眾福悉從生凡有所作無空過如是解脫華纓得。

復次普德淨光主夜神得寂靜禪定樂大勇健解脫門。

第二主夜神十法初七夜神是善財十地善友見解深廣彌顯眾海法門難思一普德淨光即善財離垢地善友彼名全同法門名寂靜禪定樂普游步普游步言即大勇健也寂靜禪定樂即是定體現法樂住故名為樂大勇健者即是定用健則堪能勇則無畏謂見佛淨機游戲神通故名勇健亦游步也勇健廣大故稱普德無惑智俱可謂淨光。

喜眼觀世主夜神得廣大清淨可愛樂功德相解脫門。

二即發光地善友彼名喜目觀察眾生解脫名大勢力普喜幢謂此解脫德無不備化無不周名大勢力即今廣大身惑俱淨無不樂見故云普喜悲為德相即幢義也觀察普喜名為喜目。

護世精氣主夜神得普現世間調伏眾生解脫門。

三即焰慧地善友彼名普救眾生妙德護世精氣方是救生由護生故顯德之妙也法門全同次第又當謂感必現前調令清淨故。

寂靜海音主夜神得積集廣大歡喜心解脫門。

四即難勝地善友彼名寂靜音海法門名念念出生廣大喜莊嚴念念出生即積集義見佛利生故生大喜莊嚴二義一見佛修歡喜因嚴樂見果故二積集此喜神自莊嚴由定發音名寂靜音深廣如海。

普現吉祥主夜神得甚深自在恱意言音解脫門。

五即現前地善友彼云守護一切城增長威力偈云尸利以梵音含於二義一云吉祥二翻為守故下譯跋陀室利以為賢首又以首字音同義別彼為頭首法界品中乃為守護皆譯者方言少融耳若以義會增長威力即是普現吉祥正當次第法門又同彼云甚深自在妙音解脫妙音故恱意恱則意淨即寂能演故名自在。

普發樹華主夜神得光明滿足廣大歡喜藏解脫門。

六即遠行地善友彼云開敷一切樹華一切開敷即普發也法門彼云菩薩出生廣大喜光明文少倒略耳舊經云菩薩無量歡喜知足光明知足滿足文相近也謂能知如來巧智示法大福威光故曰光明佛以福智滿足物心則含喜名藏。

平等護育主夜神得開悟眾生令成熟善根解脫門。

七即不動地善友彼名大願精進力救護一切眾生法門名教化眾生令生善根教化開悟文異義同令生成熟始終異耳謂現通示相皆為調化一切善根皆令生長平等護育即救護一切精進大願故能為之今文略耳。

遊戲快樂主夜神得救護眾生無邊慈解脫門。

八念念久修恒遍救護是無邊慈也此與善財歡喜地善友似同而文多異又非其次故但直釋。

諸根常喜主夜神得普現莊嚴大悲門解脫門。

九於三毒難壞眾生以大悲門現莊嚴身故石室留影毒龍革心况現身耶(石室留影毒龍革心者革變也即觀佛三昧海經彼事極長今當畧意即第七經佛告阿難云如來到那乾訶羅國古仙山薝蔔華林毒龍池側青蓮華泉北羅剎石穴阿那斯山南爾時彼穴有五羅剎化作龍女與毒龍通龍復降雹羅剎亂行飢饉疾疫已歷四年時王驚懼禱祀神祇於事無益下取意引有一梵志讚佛功德彼王焚香遙請如來如來受那乾訶羅王弗巴浮提請廣現神變羅剎毒龍既受化已爾時龍王長跪合掌勸請世尊唯願如來常住此間佛若不在我發惡心無由得成無上菩提世尊不離龍窟復受王請人城教化遊行徃昔行菩薩道處諸龍皆從聞佛欲還復啼哭雨淚白佛言世尊請佛常住云何捨我我不見佛當作惡事墜墮惡道爾時世尊安慰龍王我受汝請坐汝窟中千五百歲釋迦文佛踊身入石猶如明鏡人見面像諸龍皆見佛在石內影現於外爾時諸龍合掌歡喜不出其池常見佛日爾時世尊結跏趺坐在石壁內眾生見時遠望則見近則不現諸天百千供養佛影影亦說法時梵天王合掌恭敬以偈頌曰如來處石窟踊身入石裏如日無障礙金光相具足我今頭面禮牟尼救世尊經文甚廣復令眾生觀於佛座見丈六像坐於草座作一石窟高丈八尺深二十四步青白石相又想此窟成七寶窟復見佛像踊入石壁等廣弘明集說遠公有石影讚說處所與經全同云在西域那伽訶羅國南山古仙石室中度流沙逕道去此一萬五千八百五十里感世之應備於別傳西域記第八亦說遠公序云昔遇西域沙門輙飡遊方之說知有佛影而傳者尚未曉然及在此山值罽賔禪師南國律學道士與昔聞既同並是其人遊歷所經因其詳問乃圖之為銘曰廓矣大像理玄無名體神入化落影離形迴輝層巖凝映虛亭在陰不昧處暗逾明婉出蟬蛻朝宗百靈應不同方迹絕杳冥（其一）茫茫荒宇靡勸靡獎淡虛寫容拂空傅像相具體微神姿自朗白毫吐曜昏夜中爽感誠乃應扣機發響留音停岫津悟[宴-女+六]嘗撫之有會功弗由曩（其二）餘如廣弘明集罽賔禪師即耶舍三藏)。

示現淨福主夜神得普使一切眾生所樂滿足解脫門。

十本為眾生故成自德令他樂滿。

爾時普德淨光主夜神承佛威力徧觀一切主夜神眾而說頌言。

汝等應觀佛所行廣大寂靜虛空相欲海無涯悉治淨離垢端嚴照十方。

偈中十偈如次初中初句解脫之力能觀次句即寂靜樂神以此定觀佛此體故下經云普見三世佛而無取著以知如來無相性相本空故故云寂靜虛空相也次句即大勇健準下經則自他兼淨也次句定果也上約佛說若約天說即四句皆是定用以住此解脫能見佛體用因果故。

一切世間咸樂見無量劫海時一遇大悲念物靡不周此解脫門觀世覩。

導師救護諸世間眾生悉見在其前能令諸趣皆清淨如是護世能觀察。

二三可知。

佛昔修治歡喜海廣大無邊不可測是故見者咸欣樂此是寂音之所了。

四中稱理遍喜為廣大無邊縱內心不搖而外現威怒更深難測。

如來境界不可量寂而能演徧十方普使眾生意清淨尸利夜神聞踊恱。

五以寂故能遍。

佛於無福眾生中大福莊嚴甚威曜示彼離塵寂滅法普發華神悟斯道。

六以眾生本來自[書-曰+皿]故是寂滅是以智窮妄末理無不顯妄徹真源惑無不[書-曰+皿]喜方滿足餘四可知。

十方普現大神通一切眾生悉調伏種種色相皆令見此護育神之所觀。

如來徃昔念念中悉淨方便慈悲海救護世間無不遍此福樂神之解脫。

眾生愚癡常亂濁其心堅毒甚可畏如來慈愍為出興此滅冤神能悟喜。

佛昔修行為眾生一切願欲皆令滿由是具成功德相此現福神之所入。

復次徧住一切主方神得普救護力解脫門。

第三主方神十法一現身說法令悟得果皆救護力。

普現光明主方神得成辦化一切眾生神通業解脫門。

二神通示相是能成辦業眾生出苦是所成辦業。

光行莊嚴主方神得破一切暗障生喜樂大光明解脫門。

二法光破闇闇斷智生智與法喜俱生斷以寂滅為樂。

周行不礙主方神得普現一切處不唐勞解脫門。

四普現說法聞必惑滅故不唐勞。

永斷迷惑主方神得示現等一切眾生數名號發生功德解脫門。

五聖人無名隨物立名貴在生德及滅惑耳。

徧遊淨空主方神得恒發妙音令聽者皆歡喜解脫門。

雲幢大音主方神得如龍普雨令眾生歡喜解脫門。

六七可知。

髻目無亂主方神得示現一切眾生業無差別自在力解脫門。

八業同性空並不失報俱無差異性相無礙為自在力說能感報令除惡業說業性空善業亦亡。

普觀世業主方神得觀察一切趣生中種種業解脫門。

九前約說業性相令物絕業此約知業差別擬隨機化。

周徧遊覽主方神得所作事皆究竟生一切眾生歡喜解脫門。

十世人靡不有初鮮克有終今聖人有志有能故所作究竟世人以人隨欲不能兼亡今有慈有愍故令物喜謂十波羅蜜無不究竟四無量心令物歡喜(世人靡不有初等者本即毛詩王註周易亦用此言靡無也鮮少也克能也世人以人隨欲者書云小人以人從欲君子以欲從人言不能兼亡者亡無也然兩字相連即莊子意而亡字有心則自他想忘不恃己功也今云兼於無道之人耳)。

爾時徧住一切主方神承佛威力普觀一切主方神眾而說頌言。

頌中次第配釋可知。

如來自在出世間教化一切諸群生普示法門令悟入悉使當成無上智。

神通無量等眾生隨其所樂示諸相見者皆蒙出離苦此現光神解脫力。

佛於暗障眾生海為現法炬大光明其光普照無不見此行莊嚴之解脫。

具足世間種種音普轉法輪無不解眾生聽者煩惱滅此徧住神之所悟。

一切世間所有名佛名等彼而出生悉使眾生離癡惑此斷迷神所行處。

若有眾生至佛前得聞如來羙妙音莫不心生大歡喜徧遊虛空悟斯法。

佛於一一剎那中普雨無邊大法雨悉使眾生煩惱滅此雲幢神所了知。

一切世間諸業海佛昔開示等無異普使眾生除業惑此髻目神之所了。

一切智地無有邊一切眾生種種心如來照見悉明了此廣大門觀世入。

佛於徃昔修諸行無量諸度悉圓滿大慈哀愍利眾生此徧遊神之解脫。

復次淨光普照主空神得普知諸趣一切眾生心解脫門。

第四主空神長行十法一智慧造理則十眼廣照日月合空則萬像歷然。

普遊深廣主空神得普入法界解脫門。

二身智二光遍入法界。

生吉祥風主空神得了達無邊境界身相解脫門。

三佛身如空是無邊境無生無染為吉祥風。

離障安住主空神得能除一切眾生業惑障解脫門。

四廣說聖道則離三障安住二空。

廣步妙髻主空神得普觀察思惟廣大行海解脫門。

五上求下化名廣大行為安眾生如妙髻焉。

無礙光燄主空神得大悲光普救護一切眾生厄難解脫門。

六沉生死之厄難悲智光以濟之。

無礙勝力主空神得普入一切無所著福德力解脫門。

七不礙福智相導是謂勝力。

離垢光明主空神得能令一切眾生心離諸葢清淨解脫門。

八惑由智遣。

深遠妙音主空神得普見十方智光明解脫門。

九妙音善說。

光徧十方主空神得不動本處而普現世間解脫門。

十不壞本處而稱周十方。

爾時淨光普照主空神承佛威力普觀一切主空神眾而說頌言。

偈中十頌如次。

如來廣大目清淨如虛空普見諸眾生一切悉明了佛身大光明徧照於十方處處現前住普遊觀此道佛身如虛空無生無所取無得無自性吉祥風所見。

三中空有四義含於五法一離能取生即絕妄想二離所取相無相無名三境無自性即是如如四心無所得是為正智迷如以成名相妄想是生悟名相之本如執翻成智如外無智智體即如此二猶空寂照無礙如斯見佛是曰吉祥(空有四義含於五法者四義即無生等五法即名等今當先釋五法後消䟽文五法經論皆真且依楞伽列次者即名相妄想正智如如以為其次若瑜伽七十二云一相二名三分別四真如五正智分別即妄想異名相謂言談安足事處名即於相所有增語分別謂三界行中所有心心所真如謂無為法無我所顯聖智所行非一切言談安足事處正智畧有二種一唯出世間正智二世間出世間正智釋曰上即根本下即後得此之五法為假為實然相通假實亦具假實二有名唯假有分別同相以有三界心心所實法故是實有若虛妄計度故是假有真如唯實有二智俱實有此五二諦何諦所攝前三世俗有真如勝義有根本智勝義有後得智通二有五從何生名從欲生相與分別俱從想分別生真如無生智從聽聞正法如理作意生此之五法為一為異今且將相望餘四法論異不異者一相與名若異名應實有不異取相應得名二與分別若異則分別應非相若不異分別外相應以分別為性三與真如若異則相之勝義應非是如觀者應捨相求如正覺真如應不覺相若不異真如無差別相亦無差別得相之時應得真如又得真時亦應得相應不清淨四相與正智如相與分別說應知名與分別及正智及分別於正智皆當言異餘畧可知已知五法名相差別今當消䟽䟽中先以五法屬文後迷如下辯因起融攝言迷如以成名相則妄想是生者此顯迷時唯有三法一名二相三妄想故此五法通該一切而不必同時謂妄想正智此必不並故今有妄想決無正智其如如名相則有隱顯此中迷故如如則隱名相則顯次云悟名相之本如執翻成智者此顯悟時但有其二一正智二如如既有正智決無妄想了得如如名相即隱雖不壞相舉體即空理奪於事無不蕩盡是故空中無色等法故楞伽云謂了名相及與妄想體不可得名為正智如如即是名相妄想本自不生釋曰名相不生則境如矣妄想不生則心如矣了心境如是為正智故唯正智及如如存次云如外無智智體即如者復融上二以為一味如外無智即以如攝智智體即如是以智攝如合為一味故下經云無有智外如為智所入亦無如外智能證於如即斯義也故䟽結云此二猶空寂照無礙寂即是如照即是智如日合空雖有二事一相難分)。

如來無量劫廣說諸聖道普滅眾生障圓光悟此門。

四中長行及列並名安住今云圓光圓光表智安住表定二事相資前後互舉並能滅障於理無違。

我觀佛徃昔所集菩提行悉為安世間妙髻行斯境一切眾生界流轉生死海佛放滅苦光無礙神能見。

六中生死海者瑜伽七十云五法相似生死得大海名一處無邊相似故二甚深故三難度故四不可飲故五大寶所依故釋曰由前四義眾生流轉由第五義菩薩入之且約分喻第九十云由三相故不同水海一自性不同分謂水海唯色一分二淪沒不同唯人畜故唯沒身故三超度不同未離欲者亦能度故生死海反上可思。

餘七偈可知。

清淨功德藏能為世福田隨以智開覺力神於此悟眾生癡所覆流轉於險道佛為放光明離垢神能證智慧無邊際悉現諸國土光明照世間妙音斯見佛佛為度眾生修行徧十方如是大願心普現能觀察。

復次無礙光明主空神得普入佛法及一切世間解脫門。

第五主風神十法一以方便風合智日光智入深法而無障礙身入世間而無影像。

普現勇業主風神得無量國土佛出現咸廣大供養解脫門。

二菩薩以求菩提之大心持稱真之供具等虛空之廣大不礙事之繁多而以全法之身一念供無邊之佛如彼風力無不成也。

飄擊雲幢主風神得以香風普滅一切眾生病解脫門。

三長風忽來浮雲散滅慈風忽起惑苦病亡。

淨光莊嚴主風神得普生一切眾生善根令摧滅重障山解脫門。

四福智莊嚴之風摧壞如山之障。

力能竭水主風神得能破無邊惡魔眾解脫門。

五十力降魔十軍皆殄獨名竭水者欲愛為初故(十力降魔十軍皆殄者智論第六云欲為汝初軍憂愁軍第二饑渴軍第三渴愛軍第四睡眠軍第五怖畏軍第六疑軍為第七含毒軍第八利養軍第九著虛妄名聞自高軍第十輕慢於他人汝等軍如是一切世間人及諸一切天無能破之者我以智慧箭修定智為弓摧破汝魔軍如坏缾投水今以愛欲為水故偏語之)。

大聲徧吼主風神得永滅一切眾生怖解脫門。

六毛孔慈音滅除五怖若百竅異吹遍吼恱機(言若百竅異吹者義則可知事出莊子)。

樹杪垂髻主風神得入一切諸法實相辯才海解脫門。

七智入實相故妙辯如海如風擊樹故能下垂。

普行無礙主風神得調伏一切眾生方便藏解脫門。

八調生方便為智所入故名為藏。

種種宮殿主風神得入寂靜禪定門滅極重愚癡暗解脫門。

九禪定宮殿必定慧雙游故能滅癡闇約佛則動寂無二見必滅癡。

大光普照主風神得隨順一切眾生行無礙力解脫門。

十日月明照非風不運智行無礙方便力焉。

爾時無礙光明主風神承佛威力普觀一切主風神眾而說頌言。

十偈可知。

一切諸佛法甚深無礙方便普能入所有世間常出現無相無形無影像。

汝觀如來於徃昔一念供養無邊佛如是勇猛菩提行此普現神能悟了。

如來救世不思議所有方便無空過悉使眾生離諸苦此雲幢神之解脫。

眾生無福受眾苦重葢密障常迷覆一切皆令得解脫此淨光神所了知。

如來廣大神通力克殄一切魔軍眾所有調伏諸方便勇健威力能觀察。

佛於毛孔演妙音其音普徧於世間一切苦畏皆令息此徧吼神之所了。

佛於一切眾剎海不思議劫常演說此如來地妙辯才樹杪髻神能悟解。

佛於一切方便門智入其中悉無礙境界無邊無與等此普行神之解脫。

如來境界無有邊處處方便皆令見而身寂靜無諸相種種宮神解脫門。

如來劫海修諸行一切諸力皆成滿能隨世法應眾生此普照神之所見。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第三之二

音釋

婆稚

(梵語也正云跋稚迦此云團圓又云被縛稚直利切)。

鴿

(古沓切鳩屬)。

殄

(徒典切滅也)。

竅

(苦弔切穴也)。

苫末羅

(梵語也此云金色王名也)。

苫

(舒瞻切)。

窟

(苦骨切)。

罽賔

(梵語此云賤種罽居例切)。

大方廣佛華嚴經疏鈔會本第四之一　橫二

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

復次普光燄藏主火神得悉除一切世間暗解脫門。

第六主火神長行十法有云準梵本此脫第四一以進力現世除物無明以最初故偏從火義。

普集光幢主火神得能息一切眾生諸惑漂流熱惱苦解脫門。

二惑有二義一漂二惱善巧迴轉則能息之。

大光徧照主火神得無動福力大悲藏解脫門。

三稱性之福相惑不動與大悲合自利不動俱能攝德無盡名藏。

眾妙宮殿主火神得觀如來神通力示現無邊際解脫門(此神名及法舊本無依今經補出頗與偈文相合)。

四有云準梵本神名勝上蕊光普照法門名普能除煩惱塵謂劫海行滿故今能現通滅惑偈云眾妙宮神同前列名眾妙即勝上義耳然諸本多無或有本則具云眾妙宮殿主火神得大慈悲廣蔭眾生解脫門恐是傳寫脫漏耳。

無盡光髻主火神得光明照曜無邊虛空界解脫門。

五光明照耀等者日光合空等空無際智符實相稱實無邊雖曠劫修成全同本有窮靈極數妙盡難思實為惑本即是正因智照心源即是了因(日光合空等者初舉喻也智符已下二合以智合日以實相合空符者分而合也實相體上本有智光無始迷之今方朗悟即我始會之非照今有故與實相分而合也實相無邊智亦無邊如空無際光亦無際雖曠劫修成全同本有者以偈文會義也偈云億劫修成不可思求其邊際莫能知義乃修成智無際耳何得分而合也故今答云雖則修成全同本有是以經云演法實相令歡喜故䟽結云窮靈極數即是修成妙盡難思即符本有亦猶始覺同本覺無復始本之異為究竟覺窮靈極數之言即肇論劉遺民所難般若無知論語具云但今談者所疑於高論之旨欲求聖心之異為謂窮靈極數妙盡冥符耶謂將心體自然靈怕獨感耶若窮靈極數妙盡冥符則寂照之名故是定慧之體耳若心體自然靈怕獨感則羣數之應固已幾乎息矣此公意云若窮靈極數妙盡冥符則修極於無修窮靈為照妙盡為寂亦是我之定慧何用別立無知若心體自然靈怕獨感則是體本無知固合無乎應用何以言般若無知對緣而照故結云疑者當以撫會應機覩變之知不可謂之不有論主答云意謂妙[書-曰+皿]冥符不可定慧為名靈怕獨感不可稱羣數已息兩言雖異妙用常一迹我而乘在聖不殊也釋曰觀肇公答上句云既冥符心體何可以定慧為名若以定慧為名則未符心體答下句意云靈怕獨感與窮靈極數二義相合何得息於羣數之應故云兩言雖異在聖不殊也今䟽總不用彼難答本意借其問中一句謂窮其靈鑑極其數運妙無不[書-曰+皿]則合心體難思耳)如空與日今畧申十義以辯難思一謂日與空非即非離二非住非不住三而日善作破闇良緣顯空之要四雖復滅闇顯空空無損益五理實無損事以推之闇蔽永除性乃無增空界所含萬像皆現六而此虛空性雖清淨若無日光則有闇起七非以虛空空故自能除闇闇若除者必假日光八日若無空無光無照空若無日闇不自除九然此闇性無來無去日之體相亦不生不滅十但有日照空則乾坤洞曉以智慧日照心性空亦有十義準喻思之(以智慧日照心性空下總以法合憑喻解法故云凖思)非唯釋此一文乃遠通眾經該羅前後。

種種燄眼主火神得種種福莊嚴寂靜光解脫門。

六體寂發照名寂靜光以斯成福莊嚴身相。

十方宮殿如須彌山主火神得能滅一切世間諸趣熾然苦解脫門。

威光自在主火神得自在開悟一切世間解脫門。

七八可知。

光照十方主火神得永破一切愚癡執著見解脫門。

九分別法相永離不了愚癡悟法實性便無執著之見。

雷音電光主火神得成就一切願力大震吼解脫門。

十以行扶願故能現世作師子吼。

爾時普光燄藏主火神承佛威力普觀一切主火神眾而說頌言。

頌加第四餘並可知。

汝觀如來精進力廣大億劫不思議為利眾生現世間所有暗障皆令滅。

眾生愚癡起諸見煩惱如流及火然導師方便悉滅除普集光幢於此悟。

福德如空無有盡求其邊際不可得此佛大悲無動力光照悟入心生喜。

我觀如來之所行經於劫海無邊際如是示現神通力眾妙宮神所了知。

億劫修成不可思求其邊際莫能知演法實相令歡喜無盡光神所觀見。

十方所有廣大眾一切現前瞻仰佛寂靜光明照世間此妙燄神所能了。

牟尼出現諸世間坐於一切宮殿中普雨無邊廣大法此十方神之境界。

諸佛智慧最甚深於法自在現世間能悉闡明真實理威光悟此心欣慶。

諸見愚癡為暗蓋眾生迷惑常流轉佛為開闡妙法門此照方神能悟入。

願門廣大不思議力度修治已清淨如昔願心皆出現此震音神之所了。

復次普興雲幢主水神得平等利益一切眾生慈解脫門。

第七主水神長行十法一無緣大慈是曰平等。

海潮雲音主水神得無邊法莊嚴解脫門。

二無邊行法莊嚴自他。

妙色輪髻主水神得觀所應化方便普攝解脫門。

三寂然不動以觀機感而遂通以隨攝若冬則積雪凝白夏則無處不流(寂然不動以觀機者此言即周易繫辭具云夫易無思也無為也寂然不動感而遂通天下之故今借此言也)。

善巧漩澓主水神得普演諸佛甚深境界解脫門。

四妙音演佛深旨令悟妙法旋澓。

離垢香積主水神得普現清淨大光明解脫門。

五身智二光遍覺開化大充法界清淨無垢。

福橋光音主水神得清淨法界無相無性解脫門。

六清淨法界性相俱絕德無不見則大用不亡。

知足自在主水神得無盡大悲海解脫門。

七眾生不窮故大悲無盡滿而不溢有知足義焉流止從緣斯為自在。

淨喜善音主水神得於菩薩眾會道場中為大歡喜藏解脫門。

八處處見佛故大喜無窮喜從佛生即佛名藏若聆泉流之響無不悅也。

普現威光主水神得以無礙廣大福德力普出現解脫門。

九性相無礙之福故能普現神通若空色相暎之流威光蕩瀁。

吼聲徧海主水神得觀察一切眾生發起如虛空調伏方便解脫門。

十調生行廣如空無邊用靡暫停如空無盡。

爾時普興雲幢主水神承佛威力普觀一切主水神眾而說頌言。

清淨慈門剎塵數共生如來一妙相一一諸相莫不然是故見者無厭足。

偈中第一偈前半辯一相因果次句例餘後句辯益初言清淨者離過無緣故門如塵數者隨宜利樂故以慈為因得妙相果以相為因得無猒果然如來相有純有雜此就純門若以雜門則隨一相一毛皆收如來法界行盡亦相相皆爾純雜無礙因果相融圓成非分成故佛一相一毛即同法界無有分量今此神從一慈門入無盡相耳此約十身之相(前半辯一相因果等者䟽文有二先消經文辯十身相後引經論辯三身相今初言純雜無礙因果相融者然如來相亦具四句一一因一相二一因一切相此皆純門三一切因一相四一切因一切相皆是雜門正純恒雜雜而常純故云無礙由因相無礙果相亦無礙故得圓成非分成耳以一切純雜無礙之行成一相故故此一相即同法界况因果交徹因中有無[書-曰+皿]之果果中有難思之因)若三十二相之因但說一相一因如智度瑜伽等論涅槃大集等經至相海品當引(若三十二相下第二引經及論說三身相唯語化身而總指在餘智論當三十二瑜伽當四十九湼槃二十九經云善男子若菩薩摩訶薩持戒不動施心不移安住實語如須彌山以是業緣得足下平滿如奩底相若於父母所和尚師長乃至畜生以如法財供養供給以是業緣得足下千輻輪相若菩薩不殺不盜於父母師長常生歡喜以是業緣得成三相一者手指纖長二足跟修長三其身方直若菩薩修四攝法攝取眾生以是業緣得網縵指如白鵝王若菩薩父母師長若病苦時自手洗拭捉持案摩以是業緣得手足輭嫰若菩薩持戒聞法惠施無厭以是業緣得節踝傭滿身毛上靡若菩薩專心聽法演說正教以是業緣得鹿王腨若菩薩於諸眾生不生害心飲食知足常樂惠施瞻病施藥以是業緣其身圓滿如尼拘陀樹立手過膝頂有肉髻無見頂相若菩薩見怖畏者為作救護見裸露者施與衣服以是業緣得陰藏相若菩薩親近智者遠離愚人善喜問答掃餙行路以是業緣皮膚細滑身毛右旋若菩薩常以飲食衣服臥具醫藥香華燈明施人以是業緣得身金色常光照耀若菩薩行施之時所珍之物能捨不悋不觀福田及非福田以是業緣得七處滿相若菩薩布施之時心不生疑以是業緣得柔輭聲相若菩薩如法求財以用布施以是業緣缺骨充滿師子上身臂肘傭纖若菩薩遠離兩舌惡口恚心以是業緣得四十齒白淨齊密若菩薩於諸眾生修大慈悲以是業緣得二牙相若菩薩常作是願有來求者隨意給與以是業緣得師子頰若菩薩隨諸眾生所須之食悉皆與之以是業緣得味中上味若菩薩自修十善徧以化人以是業緣得廣長舌若菩薩不訟彼短不謗正法以是業緣得梵音聲若菩薩見諸怨憎生於喜心以是業緣得目睫紺色若菩薩不隱他德稱揚其善以是業緣得白毫相善男子若菩提修習如是三十二相業因緣時則得不退菩薩之心)。

世尊徃昔修行時普詣一切如來所種種修治無懈倦如是方便雲音入。

佛於一切十方中寂然不動無來去應化眾生悉令見此是髻輪之所知。

如來境界無邊量一切眾生不能了妙音演說徧十方此善漩神所行處。

世尊光明無有盡充徧法界不思議說法教化度眾生此淨香神所觀見。

第五偈初言無盡以顯光常次充法界以辯光遍不思議者以顯光深非色現色非青黃而青黃故其第三句是顯光用餘八可知。

如來清淨等虛空無相無形徧十方而令眾會靡不見此福光神善觀察。

佛昔修習大悲門其心廣徧等眾生是故如雲現於世此解脫門知足了。

十方所有諸國土悉見如來坐於座朗然開悟大菩提如是喜音之所入。

如來所行無罣礙徧徃十方一切剎處處示現大神通普現威光已能悟。

修習無邊方便行等眾生界悉充滿神通妙用靡暫停吼聲徧海斯能入。

復次出現寶光主海神得以等心施一切眾生福德海眾寶莊嚴身解脫門。

第八主海神十法頌脫第三一為物供佛是等施福得眾寶相以莊嚴身。

不可壞金剛幢主海神得巧方便守護一切眾生善根解脫門。

二巧隨根欲說法護善使其長成。

不雜塵垢主海神得能竭一切眾生煩惱海解脫門。

三謂演深廣法體煩惱空梵本偈云一切世間眾導師法雲大雨不可測消竭無窮諸苦海此離垢塵入法門若準此文乃竭苦海。

恒住波浪主海神得令一切眾生離惡道解脫門。

四若見佛境則惑亡苦息準現經文三是煩惱四是於苦若依梵本前苦後惑既譯人脫漏致使文義參差故古德云脫第四頌結名既同故知脫第三恒住波浪者即是普用水為宮殿。

吉祥寶月主海神得普滅大癡暗解脫門。

五以智滅癡。

妙華龍髻主海神得滅一切諸趣苦與安樂解脫門。

六為行所遷一切皆苦菩提因起則生滅苦亡便得涅槃寂滅安樂。

普持光味主海神得淨治一切眾生諸見愚癡性解脫門。

七將智滅癡未免於見了癡見性癡見自亡真妄等觀是佛境也。

寶燄華光主海神得出生一切寶種性菩提心解脫門。

八一切眾生有佛種性圓明可貴具德稱寶佛眼普觀佛智普示正因令顯如出金藏大心若起如種生芽故云出生緣了二因為能悟之妙道(正因令顯如出金藏即涅槃經如貧女家中寶藏之喻)。

金剛妙髻主海神得不動心功德海解脫門。

九了如不取則心不搖動湛如停海萬德攸歸故須彌可傾魔豈能嬈一念降魔如本行集(了如不取則心絕動搖者金剛經云不取於相如如不動須彌可傾魔豈能嬈者即高僧傳中慧嵬禪師之事雲林修定有一惡鬼而現其前有身無首令禪師懼公安然不懼而慰之言喜汝無頭痛之患次現無腹之鬼復云喜汝無五臟之憂如是隨來隨遣竟不能惑魔又化為天女云天帝令我以備掃灑公曰我心如地難可傾動無以革囊見試天女乃騰空而去讚曰大海可竭須彌可傾彼上人者執志堅貞今用一句義意全同)。

海潮雷音主海神得普入法界三昧門解脫門。

十入法界定如法界遍。

爾時出現寶光主海神承佛威力普觀一切主海神眾而說頌言。

偈文可知。

不可思議大劫海供養一切諸如來普以功德施群生是故端嚴最無比。

一切世間皆出現眾生根欲靡不知普為弘宣大法海此是堅幢所欣悟。

一切世間眾導師法雲大雨不可測消竭無窮諸苦海此離垢塵入法門。

一切眾生煩惱覆流轉諸趣受眾苦為其開示如來境普水宮神入此門。

佛於難思劫海中修行諸行無有盡永截眾生癡惑網寶月於此能明入。

佛見眾生常恐怖流轉生死大海中示彼如來無上道龍髻悟解生欣悅。

諸佛境界不思議法界虛空平等相能淨眾生癡惑網如是持味能宣說。

佛眼清淨不思議一切境界悉該覽普示眾生諸妙道此是華光心所悟。

魔軍廣大無央數一剎那中悉摧滅心無傾動難測量金剛妙髻之方便。

普於十方演妙音其音法界靡不周此是如來三昧境海潮音神所行處。

復次普發迅流主河神得普雨無邊法雨解脫門。

第九主河神十法一行成雨法若霈然洪霔滅惑生德若懸河迅流無所滯礙。

普潔泉澗主河神得普現一切眾生前令永離煩惱解脫門。

二現身息惱若泉澗洗心。

離塵淨眼主河神得以大悲方便普滌一切眾生諸惑塵垢解脫門。

三真實滌垢慈智相資若碧沼澄潭空色交暎故名離塵淨眼。

十方徧吼主河神得恒出饒益眾生音解脫門。

四圓音遍益若崩浪發響。

普救護眾生主河神得於一切含識中恒起無惱害慈解脫門。

五拯救潭溺。

無熱淨光主河神得普示一切清凉善根解脫門。

六善根無惑可謂清凉若阿耨達池永無熱惱。

普生歡喜主河神得修行具足施令一切眾生永離慳著解脫門。

七施門無量令彼無慳若蘊藻菱蓮普令物喜。

廣德勝幢主河神得作一切歡喜福田解脫門。

八行福契實故見無不欣若深湖廣陂是為廣德。

光照普世主河神得能令一切眾生雜染者清淨瞋毒者歡喜解脫門。

九方便慧力雜染皆淨慈彼怨害瞋反成歡若萬頃波澄光暎天下。

海德光明主河神得能令一切眾生入解脫海恒受具足樂解脫門。

十總[(冰-水+〡)*ㄆ]萬善令會涅槃若彼百川咸會大海由智海故名海德光明。

爾時普發迅流主河神承佛威力普觀一切主河神眾而說頌言。

偈亦可知。

如來徃昔為眾生修治法海無邊行譬如霈澤清炎暑普滅眾生煩惱熱。

佛昔難宣無量劫以願光明淨世間諸根熟者令悟道此普潔神心所悟。

大悲方便等眾生悉現其前常化誘普使淨治煩惱垢淨眼見此深歡悅。

佛演妙音普使聞眾生愛樂心歡喜悉使滌除無量苦此徧吼神之解脫。

佛昔修習菩提行為利眾生無量劫是故光明徧世間護神憶念生歡喜。

佛昔修行為眾生種種方便令成熟普淨福海除眾苦無熱見此心欣慶。

施門廣大無窮盡一切眾生咸利益能令見者無慳著此普喜神之所悟。

佛昔修行實方便成就無邊功德海能令見者靡不欣此勝幢神心悟悅。

眾生有垢咸淨治一切怨害等生慈故得光照滿虛空普世河神見歡喜。

佛是福田功德海能令一切離諸惡乃至成就大菩提此海光神之解脫。

復次柔軟勝味主稼神得與一切眾生法滋味令成就佛身解脫門。

第十主稼神十法一功德智慧二種法味資成佛身。

時華淨光主稼神得能令一切眾生受廣大喜樂解脫門。

二喜樂由於苦除。

色力勇健主稼神得以一切圓滿法門淨諸境界解脫門。

三眾生為所淨之境。

增益精氣主稼神得見佛大悲無量神通變化力解脫門。

四悲深故通廣。

普生根果主稼神得普現佛福田令下種無失壞解脫門。

五下種佛田必至果無壞。

妙嚴環髻主稼神得普發眾生淨信華解脫門。

六智敷物信獲果稱華。

潤澤淨華主稼神得大慈愍濟諸眾生令增長福德海解脫門。

七慈眼視物故福聚無量慈則恬和怡悅偈云勝道。

成就妙香主稼神得廣開示一切行法解脫門。

八以行成佛故始成即宣。

見者愛樂主稼神得能令法界一切眾生捨離懈怠憂惱等諸惡普清淨解脫門。

九懈於修習憂惱是生勤䇿諸根眾惡清淨。

離垢光明主稼神得觀察一切眾生善根隨應說法令眾會歡喜滿足解脫門。

十隨根為說遂求故喜。

爾時柔軟勝味主稼神承佛威力普觀一切主稼神眾而說頌言。

偈文可知。

如來無上功德海普現明燈照世間一切眾生咸救護悉與安樂無遺者。

世尊功德無有邊眾生聞者不唐捐悉使離苦常歡喜此是時華之所入。

善逝諸力皆圓滿功德莊嚴現世間一切眾生悉調伏此法勇力能明證。

佛昔修治大悲海其心念念等世間是故神通無有邊增益精氣能觀見。

佛徧世間常現前一切方便無空過悉淨眾生諸惑惱此普生神之解脫。

佛是世間大智海放淨光明無不徧廣大信解悉從生如是嚴髻能明入。

如來觀世起慈心為利眾生而出現示彼恬怡最勝道此淨華神之解脫。

善逝所修清淨行菩提樹下具宣說如是教化滿十方此妙香神能聽受。

佛於一切諸世間悉使離憂生大喜所有根欲皆治淨可愛樂神斯悟入。

如來出現於世間普觀眾生心所樂種種方便而成熟此淨光神解脫門。

復次吉祥主藥神得普觀一切眾生心而勤攝取解脫門。

第十一主藥神十法十頌一順情則易攝逆意則難調故普觀之。

栴檀林主藥神得以光明攝取眾生俾見者無空過解脫門。

離塵光明主藥神得能以淨方便滅一切眾生煩惱解脫門。

二三可知。

名稱普聞主藥神得能以大名稱增長無邊善根海解脫門。

四始學者以名為實賔大士以名為佛事。

毛孔現光主藥神得大悲幢速赴一切病境界解脫門。

五以慈善根力放月愛等光身心兩病纔念便滅(慈善根力者慈善根即湼槃第十五經云復次善男子菩薩四無量心能為一切諸善根本下廣說慈心行施發起大願竟云善男子一切聲聞緣覺菩薩諸佛如來所有善根慈為根本善男子菩薩摩訶薩修習慈心能生如是無量善根謂不淨觀等皆從此生結云如是等法慈為根本善男子以是義故慈是真實非虛妄也若有人問誰是一切諸善根本當言慈是以是義故實非虛妄善男子能為善者名實思惟實思惟者即名為慈慈即如來慈即大乘大乘即慈慈即如來善男子慈即菩提道菩提道即是如來如來即慈次廣說慈德是一切善法下廣說慈德如提婆達多欲言如來令阿闍世王放護財醉象我即入慈定舉手示之即於指端出五師子即便怖畏舉身投地敬禮我足善男子我時手指實無師子乃是修慈善根力故令彼調伏廣說緣起皆悉結歸慈善根力放月愛等光即湼槃二十經爾時世尊在雙樹間見可闍世王悶絕躃地爾時世尊為阿闍世王入月愛三昧入三昧已放大光明其光清凉徃照王身王身疾愈鬱蒸除滅乃至王問耆婆何等名為月愛三昧耆婆答言有六義似一譬如月光能令一切優鉢羅華開敷鮮明月愛三昧亦復如是能令眾生善心開敷是故名為月愛三昧二如月能令行路歡喜此三昧能令修習湼槃道者歡喜三一日至十五日光色漸明此能令善根增長四十六至三十日形色漸減此能令漸滅煩惱五能除鬱蒸此能除貪瞋惱熱六如月眾星中王甘露一味人所愛樂月愛三昧亦復如是諸善中王甘露一味一切眾生之所愛樂是故復名月愛三昧)。

破暗清淨主藥神得療治一切盲冥眾生令智眼清淨解脫門。

六迷理迷報二愚盲[宴-女+六]起惑造業備受眾苦佛以正法金錍開其智眼令明三諦故云清淨(佛以正法金錍者即涅槃第八迦葉菩薩白佛言世尊佛性者云何甚深難見難入佛言善男子如百盲人為治目故造詣良醫是時良醫即以金錍抉其眼瞙以一指示問言見不盲人答言我猶未見復以二指三指示之乃言少見善男子是大湼槃微妙經典如來未說亦復如是無量菩薩雖已具足諸波羅密乃至十住猶未能得見於佛性如來既說即便少見是菩薩既得見已咸作是言甚奇世尊我等流轉無量生死常為無我之所惑亂善男子如是菩薩位階十地尚不了了知見佛性何况聲聞緣覺之人能得見耶澤州釋云十地菩薩各修十度名為百人湼槃為金錍經初一說名一指示中間重說名二指示經未復說名三指示下合中未見佛性並如盲人延公云金錍喻教抉瞙者教能生解喻破無明即今䟽意故名正法金錍而言三指喻三僧祗乃至十地未了分明故言少見若凖澤州則湼槃為錍三說為三指者若俱約教則錍指不殊若以湼槃為所詮者又不順喻寧取延公然三僧祗為三指者亦順前示及與後示亦順十住少見之言今不取者遂令佛說一時之中不具三指又以時喻指以未全同故䟽自釋以三諦為三指指為旨趣義甚分明一時橫觀皆觀三諦竪至十住亦證三諦第一指者即示俗諦言凡是有心定當作佛皆有佛性二者示真諦為第二指云佛性者名第一義空三示中道為三指經云佛性即是無上菩提中道種子故非有如虛空非無如兔角故知三諦喻於三指)。

普發吼聲主藥神得能演佛音說諸法差別義解脫門。

蔽日光幢主藥神得能作一切眾生善知識令見者咸生善根解脫門。

七八可知。

明見十方主藥神得清淨大悲藏能以方便令生信解解脫門。

九無愛見之大悲生物德故名藏。

普發威光主藥神得方便令念佛滅一切眾生病解脫門。

十世醫療治雖瘥還生永滅生德無先念佛因病因光皆是方便謂佛有無邊相相有無邊好好放無邊光光攝無邊眾言隨念者佛德齊均隨緣隨樂趣稱一佛三昧易成敬一心濃餘盡然矣況心凝覺路闇蹈大方。

爾時吉祥主藥神承佛威力普觀一切主藥神眾而說頌言。

頌可知。

如來智慧不思議悉知一切眾生心能以種種方便力滅彼群迷無量苦。

大雄善巧難測量凡有所作無空過必使眾生諸苦滅栴檀林神能悟此。

汝觀諸佛法如是徃昔勤修無量劫而於諸有無所著此離塵光所入門。

佛百千劫難可遇若有得見及聞名必今獲益無空過此普稱神之所了。

如來一一毛孔中悉放光明滅眾患世間煩惱皆令盡此現光神所入門。

一切眾生癡所盲惑業眾苦無量別佛悉蠲除開智照如是破暗能觀見。

如來一音無限量能開一切法門海眾生聽者悉了知此是大音之解脫。

汝觀佛智難思議普現諸趣救群生能令見者皆從化此蔽日幢深悟了。

如來大悲方便海為利世間而出現廣開正道示眾生此見方神能了達。

如來普放大光明一切十方無不照令隨念佛生功德此發威光解脫門。

復次布華如雲主林神得廣大無邊智海藏解脫門。

第十二主林神十法十頌一佛德無邊皆依智海含德流光所以名藏。

擢榦舒光主林神得廣大修治普清淨解脫門。

二等眾生悲是為廣大一一離障名普清淨。

生芽發耀主林神得增長種種淨信芽解脫門。

三一切勝因皆為佛道各各心淨則種種芽生。

吉祥淨葉主林神得一切清淨功德莊嚴聚解脫門。

四一切功德莊嚴一毛一一皆然故佛為德聚良以佛果攬因皆圓成非分成是故一因生一切果一果收一切因皆圓融無礙耳。

垂布燄藏主林神得普門清淨慧恒周覽法界解脫門。

五智通萬法是曰普門客塵不生故曰清淨悟如日照頓周法界功如拂鏡說智漸明明是本明漸為圓漸(悟如等者楞伽經中有四漸四頓今唯用一彼經大慧白佛言世尊云何淨除自心現流為頓為漸答中先明四漸後說四頓漸經云佛告大慧漸淨非頓一如菴羅果漸熟非頓如來漸除眾生自心現流亦復如是漸淨非頓（此喻十信）二如陶家作器漸成非頓（此喻十住）三如大地漸生非頓（此喻十行）四如習藝漸就非頓（此喻十向）上之四漸約於修行未證理故下之四頓約已證理一明鏡頓現喻經云譬如明鏡頓現一切色像如來淨除一切眾生自心現流亦復如是頓現無相無所有清淨法界（此喻初地至七地）二日月頓照喻云如日月輪頓照顯示一切色像如來為離自心現流習氣過患眾生亦復如是頓為顯示不思議勝智境界（此喻八地已上）三藏識頓知喻云譬如藏識頓分別知自心現流及身安立受用境界彼諸依持佛亦復如是頓熟眾生所處境界以修行者安處於彼色究竟天（此喻報佛）四佛光頓照喻云譬如法佛所作依佛光明照耀自覺聖趣亦復如是被於法相有性無性惡見妄想照今除滅（此亦喻法報前喻報成此喻頓照）今䟽唯取頓中一日光頓照喻雖舉鏡喻非是明鏡頓照自取拂鏡之喻正同大通時時勤拂拭莫遣惹塵埃而復自融通又上四漸四頓多依地位古今同為此釋亦順經文今釋通於橫竪則位位之中皆有頓義然約橫論頓復有多義一頓悟漸修如見九層之臺則可頓見要須躡階而後得昇今亦如是頓了心性即心即佛無法不具而須積功遍修萬行此約解悟二者頓修漸悟即如磨鏡一時遍磨明淨有漸萬行頓修悟則漸勝此約證悟三頓修頓悟如利劍斬[糸*系]千莖齊斬一時齊斷亦如染千[糸*系]一時齊染一時成色萬行齊修一時朗悟四漸修漸悟猶如斬竹節節不同此非今用今言悟如日照即解悟證悟皆悉頓也即頓修頓悟功如拂鏡亦非漸修是頓修漸悟義言明是本明漸為圓漸者此融上二恐人謂拂鏡非頓明鏡本來淨何用拂塵埃故為會之此是六祖直顯本性破其漸修今為頓經明其漸證隨斷漸明皆本明矣故云明是本明即無念體上自有真知非別有知知心體也言漸為圓漸者即天台智者意彼有言云漸漸非圓漸圓圓非漸圓謂漸家亦有圓漸圓家亦有圓漸漸家漸者如江出岷山始於濫觴漸家圓者如大江千里圓家漸者如初入海雖則漸深一滴之水已過大江况濫觴耶圓家圓者如窮海無涯底故今云漸是圓家漸尚過漸家之圓况漸家之漸)。

妙莊嚴光主林神得普知一切眾生行海而興布法雲解脫門。

六知遍趣行如應布法。

可意雷聲主林神得忍受一切不可意聲演清淨音解脫門。

七了音聲性皆同佛音故無不可意能令世間皆聞佛音方云清淨。

香光普徧主林神得十方普現昔所修治廣大行境界解脫門。

八昔行稱周法界是廣大境神通普令物見倣而行之如下喜目即其事也。

妙光逈曜主林神得以一切功德法饒益世間解脫門。

九眾生諂佞自不修德寧有進賢之心今福智益他則物我兼利偈云譣詖即諂佞也(眾生諂佞自不修德者詩云內有進賢之志而無譣詖之心蒼頡篇曰詖謂諂佞也)。

華果光味主林神得能令一切見佛出興常敬念不忘莊嚴功德藏解脫門。

十敬念則佛興佛興則莊嚴德藏障重者不念不見於佛豈無常哉故應見常見也。

大方廣佛華嚴經疏鈔會本第四之一

音釋

罣礙

(罣古賣切礙牛代切罣礙罥也)。

迅

(迅音信疾也)。

離慳著

(離力智切遠離也慳丘閑切悋也著直畧切黏著也)。

霈

(霈普蓋切[雨/汸]霈也)。

誘

(以九切導也)。

恬怡

(恬音甜安也怡盈之切和也)。

療

(力照切治也)。

蠲除

(蠲音㳙潔也)。

譣詖

(譣音險詖彼義切譣詖謂隂險不正也)。

蘂

(如水切)。

漩復

(漩旬緣切復房六切漩復水回流也)。

藻

(子皓切水草也)。

菱

(閭平切芰也)。

奩

(力兼切匣也)。

輻

(方六切)。

跟

(古痕切足踵也)。

縵

(莫半切)。

絻

(亡運切)。

輭

(而[〦/(ㄠ-ㄙ+?)]切柔也)。

踝

(戶瓦切腿兩旁曰內外踝)。

傭

(丑[匈-凵+└]切均也直也)。

腨

(市[〦/(ㄠ-ㄙ+?)]切腨膓也)。

裸

(郎果切赤體也)。

肘

(陟栁切臂節也)。

頰

(古恊切面旁也)。

睫

(陟涉切目旁毛也)。

嵬

(吾回五[月*有]二切)。

躃

(毘亦切倒也)。

金錍

(正作[鎞-囟+(免-儿)]邊迷切金錍掠器)。

抉瞙

(抉一决切挑也瞙水各切瞖瞙)。

躡

(尼輙切登也)。

濫觴

(濫盧瞰切觴尸羊切濫觴泛觴也)。

療

(力照切治也)。

瘥

(楚懈切病瘉也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四之二　橫三

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時布華如雲主林神承佛威力普觀一切主林神眾而說頌言。

佛昔修習菩提行福德智慧悉成滿一切諸力皆具足放大光明出世間。

悲門無量等眾生如來徃昔普淨治是故於世能為益此擢榦神之所了。

若有眾生一見佛必使入於深信海普示一切如來道此妙芽神之解脫。

一毛所集諸功德劫海宣揚不可盡諸佛方便難思議淨葉能明此深義。

我念如來於徃昔供養剎塵無量佛一一佛所智漸明此燄藏神之所了。

一切眾生諸行海世尊一念悉了知如是廣大無礙智妙莊嚴神能悟入。

恒演如來寂妙音普生無等大歡喜隨其解欲皆令悟此是雷音所行法。

如來示現大神通十方國土皆周徧佛昔修行悉令見此普香光所入門。

眾生譣詖不修德迷惑沉流生死中為彼闡明眾智道此妙光神之所見。

佛為業障諸眾生經於億劫時乃現其餘念念常令見此味光神所觀察。

復次寶峯開華主山神得入大寂定光明解脫門。

第十三主山神十法一寂而常照故光無不闡。

華林妙髻主山神得修習慈善根成熟不可思議數眾生解脫門。

二相光熟機皆慈善根力如涅槃廣明。

高幢普照主山神得觀察一切眾生心所樂嚴淨諸根解脫門。

三修因嚴根本為順物故矚蓮目而欣樂覩月面而歡心或見諸根一一皆周法界喜益深矣。

離塵寶髻主山神得無邊劫海勤精進無厭怠解脫門。

四如空不染故長劫無怠。

光照十方主山神得以無邊功德光普覺悟解脫門。

五癡故長眠唯福智之能覺。

大力光明主山神得能自成熟復令眾生捨離愚迷行解脫門。

威光普勝主山神得㧞一切苦使無有餘解脫門。

微密光輪主山神得演教法光明顯示一切如來功德解脫門。

次三可知。

普眼現見主山神得令一切眾生乃至於夢中增長善根解脫門。

九若睡若寤皆令聞法進行斯為佛業如大瓔珞經說過去有佛凡欲說法令大眾眠夢中說法令增善根覺得道果涅槃亦云其人夢中見羅剎像等亦表萬法皆夢大夢之夜必有大覺之明(涅槃亦云其人夢中見羅剎像即當第九如來性品迦葉菩薩白佛言世尊云何未發菩提心者得菩提因佛告迦葉若有聞是大涅槃經言我不用發菩提心誹謗正法是人即於夢中見羅剎像心中怖懼羅剎語言咄善男子汝今若不發菩提心當斷汝命是人惶怖寤已即發菩提之心是人命終若在三趣及在人天續復憶念菩提之心當知是人是大菩薩摩訶薩也)。

金剛堅固眼主山神得出現無邊大義海解脫門。

十稱性法門無邊大義一音能演是出現也。

爾時開華帀地主山神承佛威力普觀一切主山神眾而說頌言。

徃修勝行無有邊今獲神通亦無量法門廣闢如塵數悉使眾生深悟喜。

眾相嚴身徧世間毛孔光明悉清淨大慈方便示一切華林妙髻悟此門。

佛身普現無有邊十方世界皆充滿諸根嚴淨見者喜此法高幢能悟入。

歷劫勤修無懈倦不染世法如虛空種種方便化群生悟此法門名寶髻。

眾生盲暗入險道佛哀愍彼舒光照普使世間從睡覺威光悟此心生喜。

昔在諸有廣修行供養剎塵無數佛令眾生見發大願此地大力能明入。

見諸眾生流轉苦一切業障恒纏覆以智慧光悉滅除此普勝神之解脫。

一一毛孔出妙音隨眾生心讚諸佛悉徧十方無量劫此是光輪所入門。

佛徧十方普現前種種方便說妙法廣益眾生諸行海此現見神之所悟。

法門如海無邊量一音為說悉令解一切劫中演不窮入此方便金剛目。

復次普德淨華主地神得以慈悲心念念普觀一切眾生解脫門。

第十四主地神十法一念念無間平等普觀修慈護法故得金剛之體金剛即內照之實也(修慈護法故得金剛之體亦涅槃意彼第三問云云何得長壽金剛不壞身故以長壽品答長壽問由不殺及施僧之食為因金剛身品答金剛不壞身問因於護法故經初明金剛身義云爾時世尊復告迦葉善男子如來身者是常住身不可壞身金剛之身非雜食身即是法身下迦葉難次如來廣答金剛身相後迦葉徵因云唯然世尊如來法身金剛不壞而未能知所因云何佛告迦葉以能護持正法因緣故得成就是金剛身迦葉我於徃昔護法因緣今得成就是金剛身常住不壞善男子護持正法者不受五戒不修威儀應持刀劒弓箭[矛*牟]矟守護持戒清淨比丘此後廣說護法之相便引徃昔此拘尸城有歡喜增益如來末法之中覺德比丘能師子吼為破戒比丘刀杖所逼時有國王名為有德與破戒比丘共戰時王被鎗舉身周遍覺德讚王王聞法已即便命終生阿閦佛國為彼如來第一弟子覺德比丘却後壽終亦生彼國為第二弟子故知能護功高所護生公釋金剛身云長壽之與金剛皆共談丈六但內外之異長壽為外應之跡金剛為內照之實實照體圓故無方也然則長壽金剛並義通內外而金色示滅故以實照為常實則至妙之色亦常不變矣然長壽對凡夫之夭促金剛對凡身之危脆故無長無短方為長壽非實非虛始曰金剛而推其因由護法者護法令法久住獲法身矣今䟽文中言修慈護法者護法即涅槃文修慈即今偈意)。

堅福莊嚴主地神得普現一切眾生福德力解脫門。

二一毛福力頓現眾福。

妙華嚴樹主地神得普入諸法出生一切佛剎莊嚴解脫門。

三證入無生不礙嚴剎。

普散眾寶主地神得修習種種諸三昧令眾生除障垢解脫門。

四一向為他。

淨目觀時主地神得令一切眾生常遊戲快樂解脫門。

五觀機出現名為遊戲。

金色妙眼主地神得示現一切清淨身調伏眾生解脫門。

六現淨惑身方調物惑。

香毛發光主地神得了知一切佛功德海大威力解脫門。

七內具德海現威力身如地含海潤發生百穀百穀苗稼皆地香毛故。

寂音悅意主地神得普攝持一切眾生言音海解脫門。

八長行一言盡攝無餘偈頌則一言普遍無極。

妙華旋髻主地神得充滿佛剎離垢性解脫門。

九焰雲普遍令物離垢為性。

金剛普持主地神得一切佛法輪所攝持普出現解脫門。

十法能攝持心行如金剛之輪佛則不動現世若須彌出海。

爾時普德淨華主地神承佛威力普觀一切主地神眾而說頌言。

此下頌中亦有二句結法屬人可以意得。

如來徃昔念念中大慈悲門不可說如是修行無有已故得堅牢不壞身。

三世眾生及菩薩所有一切眾福聚悉現如來毛孔中福嚴見已生歡喜。

廣大寂靜三摩地不生不滅無來去嚴淨國土示眾生此樹華神之解脫。

佛於徃昔修諸行為令眾生消重障普散眾寶主地神見此解脫生歡喜。

如來境界無邊際念念普現於世間淨目觀時主地神見佛所行心慶悅。

妙音無限不思議普為眾生滅煩惱金色眼神能了悟見佛無邊勝功德。

一切色形皆化現十方法界悉充滿香毛發光常見佛如是普化諸眾生。

妙音普徧於十方無量劫中為眾說悅意地神心了達從佛得聞深敬喜。

佛毛孔出香燄雲隨眾生心徧世間一切見者皆成熟此是華旋所觀處。

堅固難壞如金剛不可傾動踰須彌佛身如是處世間普持得見生歡喜。

復次寶峯光曜主城神得方便利益眾生解脫門。

第十五主城神十法有云脫第九法十頌具足一光等方便成熟利益。

妙嚴宮殿主城神得知眾生根教化成熟解脫門。

二應病與藥令得服行。

清淨喜寶主城神得常歡喜令一切眾生受諸福德解脫門。

三護法法存則物受福德教理行果皆有護也(教理行果皆有護也者有毀謗教不惜身命折伏護持為護教也得旨契理便為護理修行無缺即為護行此三若護正覺果圓即為護果)。

離憂清淨主城神得救諸怖畏大悲藏解脫門。

四悲救無盡名藏。

華燈燄眼主城神得普明了大智慧解脫門。

五了佛大智。

燄幢明現主城神得普方便示現解脫門。

六方便現身。

盛福威光主城神得普觀察一切眾生令修廣大福德海解脫門。

七同修佛德。

淨光明身主城神得開悟一切愚暗眾生解脫門。

八迷真俗理故云愚闇佛出開示令其悟入本迷無始猶若生盲雖聞譬喻竟不識乳唯佛出世方能曉之(本迷無始等者即涅槃經然涅槃總有二文一即二十八經明八喻後云善男子凡所引喻不必盡取或取少分或取多分或復全取如言如來靣如滿月是名少分善男子譬如盲人初不見乳轉問他言乳為何類彼人答言如水蜜貝水則濕相蜜則甜相貝則色相雖引三喻未得乳實二者第十四經南本十三喻諸外道不識常樂我淨以四種喻謂貝稻米末雪鶴經云如生盲人不識乳色便問他言乳色何似他人答言色如白貝盲人復問是乳色者如貝聲耶答言不也復問貝色為何似耶答言如稻米末盲人復問乳色柔輭如稻米末耶稻米末者復何所似答言如雪盲人復問言彼稻米末冷如雪耶雪復何似答言猶如白鶴是生盲人雖聞如是四種譬喻竟不能識得乳真色釋曰貝可喻常末可喻樂雪可喻淨鶴可喻我然經中前三各誤領解而鶴一種略無誤領應言如鶴動耶然其四喻皆是眼境彼但身觸何能知耶非唯外道不知四德智眼未開空欲暗證猶彼盲人觸四境也言唯佛出世方能曉之者示其出世常樂我淨開其智眼了見分明)。

香幢莊嚴主城神得觀如來自在力普遍世間調伏眾生解脫門(此神名及法舊本無依今經補出頗與偈文相合)。

九準梵本云香幢莊嚴髻主城神得破一切煩惱臭氣出生一切智性香氣解脫門謂正使為臭物殘習為臭氣智性為香體利物為香氣香氣若高山之出雲稱智性而無盡臭氣若香風之卷霧等性空之無邊煩惱則塵習雙亡智慧則自他兼利有本亦具云香髻莊嚴主城神得開發眾生清淨妙智解脫門亦恐傳寫之脫漏耳義不異前偈云現夢中者夢是神遊亦見聞之氣分也夢中尚調况於覺悟如迦旃延為弟子現夢境界等(夢是神遊漢武故事昔漢武帝欲試善圓夢者乃詐為夢云朕夢見殿上兩瓦化為鴛鴦飛空而去是何徵也圓夢者曰宮中必有暴死之者帝曰戲之耳言未畢監司奏云宮人相殺帝曰朕實不夢而有徵者何耶對曰夢是神遊陛下欲言即是夢也亦見聞之氣分者即智論五夢之中見聞多故為夢也言五夢者一熱氣多故夢火二冷氣多夢水三風氣多夢飛空四見聞多入夢五天神與並如下夢忍如迦旃延為弟子現夢者莊嚴論說迦旃延有弟子為希羅王捨王位出家於山林中修道有一隣國王名阿槃地遊獵至山其王安寢宮人詣比丘所比丘為其說法王覺謂誘我宮人遂鞭撻比丘比丘通苦心生怨恨我不相犯非理見辱遂欲還家為王伐彼師勸不止便言且留一宿明當任去即留一宿夜中迦旃延示之以夢夢見還國國人迎之却立為王與大臣商議徵兵伐怨而戰敗失道遂被彼擒將欲刑戮忽遇本師本師告言前苦相勸何為不從此王夢中號訴師言大師救命又聲便覺悲涕白師不復還家是為迦旃延之善巧覺化不得夢化便遂)。

寶峯光目主城神得能以大光明破一切眾生障礙山解脫門。

十二障五盖重疊如山非智光明莫之能破。

爾時寶峯光曜主城神承佛威力普觀一切王城神眾而說頌言。

導師如是不思議光明徧照於十方眾生現前悉見佛教化成熟無央數。

諸眾生根各差別佛悉了知無有餘妙嚴宮殿主城神入此法門心慶悅。

如來無量劫修行護持徃昔諸佛法意常承奉生歡喜妙寶城神悟此門。

如來昔已能除遣一切眾生諸恐怖而恒於彼起慈悲此離憂神心悟喜。

佛智廣大無有邊譬如虛空不可量華日城神斯悟悅能學如來之妙慧。

如來色相等眾生隨其樂欲皆令見燄幢明現心能悟習此方便生歡喜。

如來徃修眾福海清淨廣大無邊際福德幢光於此門觀察了悟心欣慶。

眾生愚迷諸有中如世生盲卒無覩佛為利益興於世清淨光神入此門。

如來自在無有邊如雲普徧於世間乃至現夢令調伏此是香幢所觀見。

眾生癡暗如盲瞽種種障盖所纏覆佛光照徹普令開如是寶峯之所入。

復次淨莊嚴幢道塲神得出現供養佛廣大莊嚴具誓願力解脫門。

第十六道塲神十一法十一偈一出現字兩用謂有佛出現即出現莊嚴具而為供養佛昔如是神以大願倣之。

須彌寶光道塲神得現一切眾生前成就廣大菩提行解脫門。

二對物成行令物倣之施為行先故偈偏舉。

雷音幢相道塲神得隨一切眾生心所樂令見佛於夢中為說法解脫門。

三夢覺皆化則時處俱遍。

雨華妙眼道塲神得能雨一切難捨眾寶莊嚴具解脫門。

四外寶內眼重重難捨為物說行故云能雨。

清淨燄形道塲神得能現妙莊嚴道塲廣化眾生令成熟解脫門。

五清淨熖形神前列中無謂色相道塲俱妙莊嚴並為熟物。

華纓垂髻道塲神得隨根說法令生正念解脫門。

六疑境界者以唯心為正念疑法性者以無得為正念實則無正無邪方稱曰正無念不念是真念矣諸念不生正念方生耳故隨根雨法斷疑生智。

雨寶莊嚴道塲神得能以辯才普雨無邊歡喜法解脫門。

七辯才雨法稱根故喜。

勇猛香眼道塲神得廣稱讚諸佛功德解脫門。

八深廣讚佛故名實雙美。

金剛彩雲道塲神得示現無邊色相樹莊嚴道塲解脫門。

九樹王眷屬並如經初。

蓮華光明道塲神得菩提樹下寂然不動而充徧十方解脫門。

十即前身遍十方而無來徃智入諸相了法空寂也。

妙光照曜道塲神得顯示如來種種力解脫門。

十一種種力者佛有無量力故因行亦然皆嚴具顯示既示道塲之神故得道塲事中解脫。

爾時淨莊嚴幢道塲神承佛威力普觀一切道塲神眾而說頌言。

我念如來徃昔時於無量劫所修行諸佛出興咸供養故獲如空大功德。

佛昔修行無盡施無量剎土微塵等須彌光照菩提神憶念善逝心欣慶。

如來色相無有窮變化周流一切剎乃至夢中常示現雷幢見此生歡喜。

昔行捨行無量劫能捨難捨眼如海如是捨行為眾生此妙眼神能悟悅。

無邊色相寶燄雲現菩提塲徧世間燄形清淨道塲神見佛自在生歡喜。

眾生行海無有邊佛普彌綸雨法雨隨其根解除疑惑華纓悟此心歡喜。

無量法門差別義辯才大海皆能入雨寶嚴具道塲神於心念念恒如是。

於不可說一切土盡世言辭稱讚佛故獲名譽大功德此勇眼神能憶念。

種種色相無邊樹普現菩提樹王下金剛彩雲悟此門恒觀道樹生歡喜。

十方邊際不可得佛坐道塲智亦然蓮華步光淨信心入此解脫深生喜。

道塲一切出妙音讚佛難思清淨力及以成就諸因行此妙光神能聽受。

復次寶印手足行神得普雨眾寶生廣大歡喜解脫門。

蓮華光足行神得示現佛身坐一切光色蓮華座令見者歡喜解脫門。

第十七足行神十法初二可知。

最勝華髻足行神得一一心念中建立一切如來眾會道塲解脫門。

三內則念念安於理事外則處處建立道塲。

攝諸善見足行神得舉足發步悉調伏無邊眾生解脫門。

四舉足下足海印發輝諸有威儀無非佛事。

妙寶星幢足行神得念念中化現種種蓮華網光明普雨眾寶出妙音聲解脫門。

五以華以光雨寶雨法。

樂吐妙音足行神得出生無邊歡喜海解脫門。

六眾生無邊是佛化境見佛聞法故生歡喜。

栴檀樹光足行神得以香風普覺一切道塲眾會解脫門。

七圓音警物等栴檀之香風暫一熏修覺身心之調順餘三可知。

蓮華光明足行神得一切毛孔放光明演微妙法音解脫門。

微妙光明足行神得其身徧出種種光明網普照曜解脫門。

積集妙華足行神得開悟一切眾生令生善根海解脫門。

爾時寶印手足行神承佛威力普觀一切足行神眾而說頌言。

佛昔修行無量劫供養一切諸如來心恒慶悅不疲厭喜門深大猶如海。

念念神通不可量化現蓮華種種香佛坐其上普遊徃紅色光神皆覩見。

諸佛如來法如是廣大眾會徧十方普現神通不可議最勝華神悉明矚。

十方國土一切處於中舉足若下足悉能成就諸群生此善見神心悟喜。

如眾生數普現身此一一身充法界悉放淨光雨眾寶如是解脫星幢入。

如來境界無邊際普雨法雨皆充滿眾會覩佛生歡喜此妙音聲之所見。

佛音聲量等虛空一切音聲悉在中調伏眾生靡不徧如是栴檀能聽受。

一切毛孔出化音闡揚三世諸佛名聞此音者皆歡喜蓮華光神如是見。

佛身變現不思議步步色相猶如海隨眾生心悉令見此妙光明之所得。

十方普現大神通一切眾生悉開悟眾妙華神於此法見已心生大歡喜。

復次淨喜境界身眾神得憶佛徃昔誓願海解脫門。

第十八身眾神十法一淨喜境界神者初列處名華髻莊嚴或是名廣略舉其半或梵音相類譯者之誤未勘梵本。

光照十方身眾神得光明普照無邊世界解脫門。

海音調伏身眾神得大音普覺一切眾生令歡喜調伏解脫門。

二三可知。

淨華嚴髻身眾神得身如虛空周徧住解脫門。

四相即無相故如空遍住空非獨虛亦遍於色住非分住一塵亦周如芥子空即不可盡身與法性不可分故(空非獨虛者意云非為無物處是虛空出現品云譬如虛空遍至一切色非色處故住非分住一塵亦周者如來在一塵中亦全法界之廣大身皆具在故舉芥子空證已如前引)。

無量威儀身眾神得示一切眾生諸佛境界解脫門。

五威儀施化無心頓現斯即佛境難以言思。

最勝光嚴身眾神得令一切饑乏眾生色力滿足解脫門。

六佛為良田出世難遇一興微供果獲五常略言色力亦有常命安樂辯才此五皆常方云滿足受報無盡故悉離貧窮(果獲五常者䟽文具列即涅槃第二純陀施食處說下廻向施食中當廣明之受報無盡者亦純陀事即三十一經師子吼菩薩白佛言世尊如佛先告純陀云汝今已得見於佛性得大涅槃阿耨多羅三藐三菩提是義云何世尊如佛所說施畜生者得百倍報乃至云施不退菩薩及最後身諸大菩薩如來世尊所得福報無量無邊不可稱計不可思議純陀大士若受如是無量報者是報無盡何時當得阿耨多羅三藐三菩提此下廣說施相下佛答意云如向難言純陁報無盡者謂世間報然業有多種不必定受隨人所造愚智等殊今純陀大智將此施業唯為菩提及利眾生云何令受人天之報不得菩提況所造業及受果報皆是垂跡若善若惡非現生後受是業報下廣說業有定不定愚智輕重一切聖人為壞定業得輕報故不定之業無果報等則報無盡者是約世間今䟽為順悉離貧窮故引世間受報無盡耳非取彼經師子吼菩薩之難意)。

淨光香雲身眾神得除一切眾生煩惱垢解脫門。

七齒光除垢表所說淨故。

守護攝持身眾神得轉一切眾生愚癡魔業解脫門。

八有染於五塵無慈於六趣者愚癡魔業也體五欲性虛己兼亡彼業斯轉而名云守護攝持者善守根門攝散持德則遠魔矣然魔事惑不出三毒及慢魔惱眾生不出三事謂上妙五欲及諸苦具為說邪法則三毒是生三毒內著即為魔業今守護覺察魔如之何即偈中解脫道也。

普現攝化身眾神得普於一切世主宮殿中顯示莊嚴相解脫門。

九此有三意一身雖周於法界多示為王攝御自在故二八相處於王宮俯接物故三法界菩提樹下法王宮故。

不動光明身眾神得普攝一切眾生皆令生清淨善根解脫門。

十迷於本空故有妄苦無漏本有是淨善根。

爾時淨喜境界身眾神承佛威力普觀一切身眾神眾而說頌言。

我憶須彌塵劫前有佛妙光出興世世尊於彼如來所發心供養一切佛。

如來身放大光明其光法界靡不充眾生遇者心調伏此照方神之所見。

如來聲震十方國一切言音悉圓滿普覺群生無有餘調伏聞此心歡慶。

佛身清淨恒寂滅普現眾色無諸相如是徧住於世間此淨華神之所入。

導師如是不思議隨眾生心悉令見或坐或行或時住無量威儀所悟門。

佛百千劫難逢遇出興利益能自在令世悉離貧窮苦最勝光嚴入斯處。

如來一一齒相間普放香燈光燄雲滅除一切眾生惑離垢雲神如是見。

眾生染惑為重障隨逐魔徑常流轉如來開示解脫道守護執持能悟入。

我觀如來自在力光布法界悉充滿處王宮殿化眾生此普現神之境界。

眾生迷妄具眾苦佛在其中常救護皆令滅惑生喜心不動光神所觀見。

復次妙色那羅延執金剛神得見如來示現無邊色相身解脫門。

第十九執金剛神長行十法一見如來身普現非別豈唯凡現之處即無邊相亦隨一一色相皆無有邊。

日輪速疾幢執金剛神得佛身一一毛如日輪現種種光明雲解脫門。

須彌華光執金剛神得化現無量身大神變解脫門。

清淨雲音執金剛神得無邊隨類音解脫門。

二三四可知。

妙臂天主執金剛神得現為一切世間主開悟眾生解脫門。

第五神初卷中名諸根美妙今但云妙臂文義俱闕又加天主以現為世主故。

可愛樂光明執金剛神得普開示一切佛法差別門咸盡無遺解脫門。

六法海深奧槃節差別巧說令現無有遺餘。

大樹雷音執金剛神得以可愛樂莊嚴具攝一切樹神解脫門。

七約神且說寶飾為嚴巧攝己眾約佛方便相好為嚴無不攝也。

師子王光明執金剛神得如來廣大福莊嚴聚皆具足明了解脫門。

八因深故大福為能嚴果勝故德相皆明足。

密燄吉祥目執金剛神得普觀察險惡眾生心為現威嚴身解脫門。

九惡謂十惡險者惡之因也能陷自他及險道故。

蓮華摩尼髻執金剛神得普雨一切菩薩莊嚴具摩尼髻解脫門。

十若以現文則摩尼髻是所雨若以義取此神名摩尼髻亦得髻是能雨一切菩薩嚴具是所雨表菩薩智光圓滿故。

爾時妙色那羅延執金剛神承佛威力普觀一切執金剛神眾而說頌言。

汝應觀法王法王法如是色相無有邊普現於世間佛身一一毛光網不思議譬如淨日輪普照十方國如來神通力法界悉周徧一切眾生前示現無盡身如來說法音十方莫不聞隨諸眾生類悉令心滿足眾見牟尼尊處世宮殿中普為諸群生闡揚於大法法海漩澓處一切差別義種種方便門演說無窮盡。

偈中第六云漩澓者水之漩流洄澓之處一甚深故二迴轉故三難渡故法海漩澓亦然一唯佛能究故二真妄相循難窮初後故三聞空謂空則沉於漩澓聞有謂有等皆類此知故云一切差別義也(真妄相循難窮初後故者若言先妄後真真則有始若謂先真後妄妄由何生若妄依真起真亦非真若妄體即真妄亦無始為破始起立無始言始既不存終從何立無終無始豈有中間故中論云大聖之所說本際不可得生死無有始亦復無有終若無有始終中當云何有是故於此中先後共亦無真妄兩亡方說真妄真妄交徹無定始終聞空謂空則沉於漩澓者大分深義所謂空也以空為空雖深而沉矣餘三句亦然不取空相則無所沉何以故空相不可得故若復見有空諸佛所不化故空即有故有等亦然)。

無邊大方便普應十方國遇佛淨光明悉見如來身供養於諸佛億剎微塵數功德如虗空一切所瞻仰神通力平等一切剎皆現安坐妙道塲普現眾生前燄雲普照世種種光圓滿法界無不及示佛所行處。

餘並可知。

上來異生眾竟。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四之二

音釋

[矛*牟]矟

([矛*牟]莫侯切句兵也矟色用切矛屬)。

危脆

(脆此芮切物易斷也)。

鴛鴦

(鴛於袁切鴦於良切)。

漩澓

(漩句緣切澓房六切漩澓回流也)。

瞽

(果五切目但有眹也)。

明矚

(矚音燭視也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第八之一　假三

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

華藏世界品第五

初來意者前品通明諸佛剎海今此別明本師所嚴依果答世界海問故次來也。

釋名者準梵本具云華藏莊嚴嚴具世界海之徧清淨功德海光明品譯者嫌繁乃成太畧處中應云蓮華藏莊嚴世界海品謂蓮華含子之處目之曰藏今剎種及剎為大蓮華之所含藏故云華藏其中一一境界皆有剎海塵數清淨功德故曰莊嚴世界深廣故名為海有云世界依海故立海名者恐非文意以下云華藏莊嚴世界海住在華中故其梵云嚴具即是能嚴其徧清淨功德海光明即顯嚴之相用依體有用故致之言今文舉體攝用但云華藏(梵本具云者梵云拘蘇磨（華）多羅（藏）驃訶（莊嚴）阿楞伽（嚴具）嚕迦䭾都（世界）三牟達囉（海）鉢履輸陀（云遍清淨）懼曩（功德）三牟達囉（海）阿羅婆娑（光明）鉢履勿多（品）此云華藏莊嚴嚴具世界海遍清淨功德海光明品)約事可爾何因剎海相狀如斯略舉二因一約眾生如來藏識即是香海亦法性海依無住本是謂風輪亦妄想風於此海中有因果相恒沙性德即是正因之華世出世間未來果法皆悉含攝故名為藏若以法性為海心即是華含藏亦爾然此藏識相分之中半為外噐不執受故半為內身執為自性生覺受故如來藏識何緣如此法如是故行業引故二約諸佛謂以大願風持大悲海生無邊行華含藏二利染淨果法重疊無礙故所感剎相狀如之是以出現品中多將世界以喻佛德細尋文意乃由佛德世界如之(約事可爾下覈其本源不為此釋豈委剎海之興由)三宗趣者別顯本師依報具三世間融攝無盡為宗令諸菩薩發生信解成就行願為趣餘如前品但緫別異耳融攝之相亦見前文賢首立華藏觀復有十德大同小異如彼文說(言有十德者前品已引)。

爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子此華藏莊嚴世界海是毗盧遮那如來徃昔於世界海微塵數劫修菩薩行時一一劫中親近世界海微塵數佛一一佛所淨修世界海微塵數大願之所嚴淨。

第四釋文一品分三初明華藏因果自體二明藏海安布莊嚴三明所持剎網差別三叚如次釋華藏莊嚴世界之名今初二先長行後偈頌長行亦二初舉果屬人顯因深廣二彰果體相辯其寬容今初也謂指此剎海是我本師修因所淨然因深廣有三勝相一長時修剎海塵劫故不唯三祇二於多劫一一遇多勝緣不唯勝觀釋迦等佛三於多勝緣一一淨多大願願淨國等不唯淨一無生等由上三重故云深廣(初華藏等者然第二安布莊嚴亦是果相故應對果分因總為二段謂光明剎因後彰果相以第一段長行具有因果偈文雙頌因果故合於因屬自體中不唯勝觀等者俱舍論第十八說於三無數劫各供養七萬又如次供養五六七千佛三無數劫滿逆次逢勝觀然燈寶髻佛初釋迦牟尼釋曰此三偈中初偈明供養佛數謂初無數劫供養七萬五千佛第二無數劫供養七萬六千佛第三無數劫供養七萬七千佛後頌明逢何佛供養言逆次者從第三無數劫向前以明謂第三無數劫滿逢勝觀佛第二無數劫滿逢然燈佛第一無數劫滿逢寶髻佛最初發心逢釋迦佛發誓願言願我當作佛一如今世尊彼佛世尊末劫出世法住千年今我如來一一同彼故今䟽云不唯勝觀者舉第三阿僧祗劫滿佛言釋迦者舉初發心之佛而言等者乃有三義一等然燈寶髻二等所供佛數三等餘教所明設言供養三十六恒三十八恒佛等皆未足為多也不唯淨一無生忍者如智論說五華供養然燈得無生法忍故金剛經云若有少法可得然燈佛則不與我授記等無法可得是無生相而言等者等餘法門俱舍頌云但由悲普施被折心無忿讚歎底沙佛次無上菩提六波羅蜜多於如是四位一二又一二如次修圓滿釋曰初之四句即是四位初位一滿謂普施成檀次位二滿謂尸及忍被折不報故能滿尸由內無忿故成於忍第三位中但一度滿謂精進度第四位中定慧雙滿故云一二又一二等言底沙者此云圓滿讚佛偈云天地此界多聞室逝宮天處十方無丈夫牛王大沙門尋地山林遍無等七日七夜忘下一足歎底沙故超於彌勒九劫先成佛智論之中亦同此說故六度滿前後不多今經一一佛所淨修世界海微塵數大願况於多佛况多劫耶故䟽結云由上三重故云深廣)然瑜伽起信等約三乘教一方化宜一類世界定說三祇今約一乘該通十方及樹形等界故云剎海塵數是以寶雲經言我為淺識眾生說三僧袛劫修行然我實經無量阿僧袛劫修行又時無別體依法上立法既無盡時亦無窮況念劫圓融不應剋執(然瑜伽下二隨難別釋即重釋三祗約三乘一乘以通言該通十方者對上一方化儀及樹形者對上一類世界且如娑婆一劫方知安養得為一日則安養世界乃經三無數日耳更方袈裟幢剎未經嵗月况於後後以劫為日之剎耶是則不可以此一方類定於成佛時劫之數二異類剎者即於一界即具諸界互不相見時刧亦殊安知修短故朝菌不知晦朔况識春秋况於大椿之嵗耶寶雲經者經云善男子菩薩不能思議如來境界如來境界不可思議但為淺近眾生說三僧祗修習所得菩提而實發心已來不可計數賢首釋云不可計者不可計數阿僧祗也義分齊云始教三祗不同小乘小乘十十數之此即倍倍數之仍說百劫修相好等智度論破此別修相好不許三祗之外別修即是實教之意然實教之意自有二義一定三僧祗一方化儀故又是實佛故起信論云或示超地速成正覺以為怯弱眾生故或說我於無量阿僧祗劫當成佛道以為懈慢眾生故能示如是無量方便不可思議而實菩薩種性根等發心則等所證亦等無有超過之法以一切菩薩皆經於三阿僧祗劫故斯則定也二者不定復有二意一為通餘類世界故如勝天王說即前樹形等剎是二據佛實德無限故如寶雲經若瑜伽說有二種無數劫一者日夜月半月等方便顯時無量故二者如常說若依初義經無量刧若依後義但三僧祗然依此釋不同寶雲寶雲不言為淺近眾生說於大刧為於深勝說日月刧明知意殊是則瑜伽亦是一方所宜說耳又時無別體下別教一乘融攝以說如毗目仙人執善財手時經多刧處歷無邊故不可以長短思也若顯超勝一生頓圓若約甚深多劫莫究故云不可定執貴在入玄)第二諸佛子下彰果體相者植因既深果必繁奧然所依剎量諸教不同小乘但一娑婆三乘有大小之化或色究竟為實或他方別有淨邦今一乘十佛之境大小無礙淨穢相融且依一相說有邊表實則一重橫尋無邊況復重重塵含法界(然所依下第二彰其分量言大小之化者如梵網經周帀千華上復現千釋迦即大化也一華百億國一國一釋迦即小化也小化唯一四洲大化總該百億且依一相者且依一種義相不壞邊表有蓮華外別佛剎海等實則稱性橫不可尋故云法界無差別若以性融相則一塵中法界無量)然準下別顯應有十事一所依風輪二風持香海三海出蓮華四華持剎海五繞臺輪山六臺面寶地七地有香海八海間香河九河間樹等十緫結多嚴今文之中唯闕一河文且分四第一能持風輪第二所持香海第三海出蓮華第四華持剎海(應有十事者以文廣釋十事故此中長行畧摽列故是以古德一品之中先分土因就果相中即分十段今不依者以下六事各有長行偈頌而前四事同一長行故科十段於文不便先科為三於第一華藏自體長行之內方分為四耳)然其剎因有其緫別已見上文為顯別義且明一因成於一果(已見上文者即起具因緣中通義易知故示別相)。

諸佛子此華藏莊嚴世界海有須彌山微塵數風輪所持。

今初風輪之因即大願等亦如前釋於中文三初緫標數二略列名三別舉最上。

其最下風輪名平等住能持其上一切寶燄熾然莊嚴次上風輪名出生種種寶莊嚴能持其上淨光照耀摩尼王幢次上風輪名寶威德能持其上一切寶鈴次上風輪名平等燄能持其上日光明相摩尼王輪次上風輪名種種普莊嚴能持其上光明輪華次上風輪名普清淨能持其上一切華燄師子座次上風輪名聲徧十方能持其上一切珠王幢次上風輪名一切寶光明能持其上一切塵尼王樹華次上風輪名速疾普持能持其上一切香摩尼須彌雲次上風輪名種種宮殿遊行能持其上一切寶色香臺雲。

列中名平等住者一徧持諸位故二稱實性故餘文可知風並在下寶在臺面以力遙持(以力遙持者古有二釋一云一重風輪持一重物䟽以出現品中有十風輪持欲色等皆是遙持故今案定)。

諸佛子彼須彌山微塵數風輪最在上者名殊勝威光藏。

三舉最上者勝力能持香海故立其名。

能持普光摩尼莊嚴香水海。

第二能持下所持香海以摩尼發光普照一切嚴海底岸及寶色香水故立此名又藏識名海具德深廣故流注名水剎那性故又佛性名水遠熏名香聞未證故涅槃亦云有人聞香(又佛性名水下約通生佛佛性即是真法性故故此品初海表三義今舉其二畧不說悲涅槃亦云有人聞香即第七經至問明品當具引之)。

此香水海有大蓮華名種種光明蘂香幢。

第三此香水下所出蓮華蘂放異光又發勝香高出降伏故立此名又所發萬行一一覺性故曰光明皆能普熏即香義也(又所發萬行下上約事釋此約表法但通相表行若別說者畧示十德表於十度一開敷鮮榮以表施度二自性無染以表戒度三香氣芬馥四寶莖堅固五寶葉扶踈六寶蘂光幢七相巧成就八含藏蓮子九寶臺堅住十普放光明下八如次顯於八度)。

華藏莊嚴世界海住在其中四方均平清淨堅固金剛輪山周帀圍繞地海眾樹各有區別。

第四華藏下所持剎海四方均平緫顯形相清淨堅固彰其體性金剛圍等別明所有即下別顯此為其本一山二地三海四樹各別區分即緫顯多嚴但闕一河以下有別顯故此畧明下亦畧頌。

是時普賢菩薩欲重宣其義承佛神力觀察十方而說頌言。

世尊徃昔於諸有微塵佛所修淨業故獲種種寶光明華藏莊嚴世界海。

廣大悲雲徧一切捨身無量等剎塵以昔劫海修行力今此世界無諸垢。

第二偈中然長行偈頌有十例五對謂有無廣略離合先後為八九或超間十或頌已重頌故釋頌文不可一例上下準之此文略有四例一宿因現緣經離頌合(一宿因現緣者此中名長行為經以取長行綴葺畧說所應說義別相修多羅故言經離者宿因即前顯因深廣現緣即前風持香海等此二明離言頌合者初偈頌總前半宿因後半現緣第二偈三句宿因第四句是現緣故)二所成果相經略頌廣(二所成果相者長行云華藏世界海住在其中者即所成果相此文則畧以十偈之內皆有果相故云頌廣)三現緣風輪經廣頌略(三現緣風輪者經列十種風輪偈中但云風力所持無動搖耳)四山地海樹經有頌無(四山地海樹者長行云金剛輪山周帀圍繞地海眾樹各有區別此經有也頌無可知上言有四者但有四例唯廣畧一種乃成一對離合有無但成一例耳若成對者應須經合頌離經無頌有方成三對餘四例二對此中則無下頌則有)十偈分二初二頌上因相即辯因招果。

放大光明徧住空風力所持無動搖佛藏摩尼普嚴飾如來願力令清淨普散摩尼妙藏華以昔願力空中住。

餘頌果相於中分四初一偈半頌風輪皆上句所持下句能持初半偈以果持果後偈兼明能成之因前半離障願令清淨故後半無礙願依空住故。

種種堅固莊嚴海光雲垂布滿十方諸摩尼中菩薩雲普詣十方光熾然。

二有一偈頌香海尋此了名。

光燄成輪妙華飾法界周流靡不徧一切寶中放淨光其光普照眾生海十方國土皆周徧咸令出苦向菩提。

寶中佛數等眾生從其毛孔出化形梵主帝釋輪王等一切眾生及諸佛。

化現光明等法界光中演說諸佛名種種方便示調伏普應群心無不盡。

三有三頌半頌蓮華初一偈半釋種種光明蘂則顯此華以寶為體次一偈釋香義就法以明寶中出佛佛出世主如從質發香遠熏之義後一釋幢義演佛是高出義調生是摧伏義。

華藏世界所有塵一一塵中見法界寶光現佛如雲集此是如來剎自在。

廣大願雲周法界於一切劫化群生普賢智地行悉成所有莊嚴從此出。

四有二頌明剎自在緫頌上所持剎海初偈自在一一稱性故即同時具足相應門也心塵準思寶光現佛者依正互融故後偈結歸普因故能含攝。

爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子此華藏莊嚴世界海大輪圍山住日珠王蓮華之上。

第二別顯安布莊嚴文分為六第一四周輪山二寶地三香海四香河五樹林六緫結各別有偈今初輪山則清淨戒德內攝外防之所成也長行中三初緫舉所依二栴檀下別顯體相三如是下結德無盡今初山所依處即地面四周日珠王者所依處地故舊經云依蓮華日寶王地住亦有言大華之上別有此蓮為山所依義似不順所以地受此名者前華名種種光明蘂偈中云光熖成輪又云一切寶中放淨光明知此華以寶為體是則如日輪之珠王為蓮華也斯即緫華之稱。

旃檀摩尼以為其身威德寶王以為其峰妙香摩尼而作其輪燄藏金剛所共成立一切香水流注其間眾寶為林妙華開敷香草布地明珠間飾種種香華處處盈滿摩尼為網周帀垂覆如是等有世界海微塵數眾妙莊嚴。

二別顯中前取堅利且云金剛今明具德略有十相前四自體圓滿後六外相莊嚴一身為緫形摩尼圓明栴檀芬郁皆戒之德也二山峯謂秀出孤絕威伏諸惡三山輪古有二義一山彎曲之處二山腹跳出如師子座半月為輪準下偈文輪居山下為山所依四成山之緣上舉三事各別有體今顯金剛內含光焰徧成其體如世土石雜而成山金剛徧故得金輪名餘六文顯並在山間。

爾時普賢菩薩欲重宣其義承佛神力觀察十方而說頌言。

世界大海無有邊寶輪清淨種種色所有莊嚴盡奇妙此由如來神力起。

應頌有十文分為二前六明山體相莊嚴頌前別顯後四辯山妙用自在亦顯依正無礙即頌前結文前中五初一緫頌圍山初句所圍次二句能圍後句出因言無邊者有其二義一但緫相顯多故云無邊實有邊表二說有圍山外者是無邊之邊不礙理而即事故今云無邊者是邊之無邊不壞相而即理故(是無邊之邊者意明理無分限總曰無邊事有分限故名有邊若依理成事理性全隱則無邊即邊若會事歸理事相全盡則邊即無邊今則不爾不失理而事現云無邊之邊不壞事而理顯云邊之無邊此是事理無礙義不是相即相作之義思之)。

摩尼寶輪妙香輪及以真珠燈燄輪種種妙寶為嚴飾清淨輪圍所安住。

二有一頌頌前山輪。

堅固摩尼以為藏閻浮檀金作嚴飾舒光發燄徧十方內外映徹皆清淨。

三一頌山體。

金剛摩尼所集成復雨摩尼諸妙寶其寶精奇非一種放淨光明普嚴麗。

四一頌成山之緣。

香水分流無量色散諸華寶及旃檀眾蓮競發如衣布珍草羅生悉芬馥。

無量寶樹普莊嚴開華發蘂色熾然種種名衣在其內光雲四照常圓滿。

五六二偈頌前水等諸嚴及加衣等。

無量無邊大菩薩執蓋焚香充法界悉發一切妙音聲普轉如來正法轉。

諸摩尼樹寶末成一一寶末現光明毗盧遮那清淨身悉入其中普令見。

諸莊嚴中現佛身無邊色相無央數悉往十方無不徧所化眾生亦無限。

一切莊嚴出妙音演說如來本願輪十方所有淨剎海佛自在力咸令徧。

後四妙用自在並顯可知。

爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子此世界海大輪圍山內所有大地。

第二臺面寶地即體心性定之所成也長行文三初標所在二一切下別顯體相莊嚴三緫結。

一切皆以金剛所成堅固莊嚴不可沮壞清淨平坦無有高下摩尼為輪眾寶為藏一切眾生種種形狀諸摩尼寶以為間錯散眾寶末布以蓮華香藏摩尼分置其間諸莊嚴具充徧如雲三世一切諸佛國土所有莊嚴而為校飾摩尼妙寶以為其網普現如來所有境界如天帝網於中布列諸佛子此世界海地有如是等世界海微塵數莊嚴。

二中十句初一地體標以金剛釋以堅固不壞徧華藏地盡是金剛故上菩提塲地徹華藏也二地相平淨餘八皆莊嚴謂三飾以寶輪四畜以寶藏五間以異寶六散以寶末七布以蓮華八分置香摩尼九充以莊嚴具但云諸嚴嚴有多少三世佛國之嚴而為嚴者顯無盡之嚴具也十覆以寶網隱映莊嚴網有何用普現佛影此網何相如天帝網而布列也又此帝網重現無盡成上普現如來境界及上一一境界皆無盡也(但云諸嚴下此句稍長故牒釋之即從諸莊嚴具下是第九句摩尼妙寶下皆第十句)。

爾時普賢菩薩欲重宣其義承佛神力觀察十方而說頌言。

其地平坦極清淨安住堅固無能壞摩尼處處以為嚴眾寶於中相間錯。

金剛為地甚可悅寶輪寶網具莊嚴蓮華布上皆圓滿妙衣彌覆悉周徧。

菩薩天冠寶瓔珞悉布其地為嚴好栴檀摩尼普散中咸舒離垢妙光明。

寶華發燄出妙光光燄如雲照一切散此妙華及眾寶普覆於地為嚴飾。

偈有十頌分二前七頌前別顯後三頌緫結前中三初四頌前八段而小不次者顯前無優劣故或重或廣者顯義無方也恐繁不配可以意得。

密雲興布滿十方廣大光明無有盡普至十方一切土演說如來甘露法。

一切佛願摩尼內普現無邊廣大劫最勝智者昔所行於此寶中無不見。

次二頌嚴具如雲。

其地所有摩尼寶一切佛剎咸來入彼諸佛剎一一塵一切國土亦入中。

後一偈頌如天帝網謂一寶既收一切則彼剎諸塵復攝一切即重重也。

妙寶莊嚴華藏界菩薩遊行徧十方演說大士諸弘願此是道塲自在力。

摩尼妙寶莊嚴地放淨光明備眾飾充滿法界等虛空佛力自然如是現。

諸有修治普賢願入佛境界大智人能知於此剎海中如是一切諸神變。

後三偈頌緫結者結其所屬初偈結屬道塲次屬佛力後結能知之人。

爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子此世界海大地中有十不可說佛剎微塵數香水海。

第三地面香海者上之大海既是藏識今明心華之內攝諸種子一一種子不離藏識海故有多香海然一一具於性德故皆有莊嚴長行分二初緫舉數準下剎種及梵本中皆有十不可說今闕十字或是譯人之漏或是傳寫之失下標種處亦然(準下剎種者以中海管十海十海一道布列結有不可說佛剎微塵數香水海十道皆然一海一種故有十不可說也下標種者標云諸佛子此不可說佛剎微塵數香水海中有不可說佛剎世界種釋曰此即摽種處無十字亦例合有)。

一切妙寶莊嚴其底妙香摩尼莊嚴其岸毘盧遮那摩尼寶王以為其網香水映徹具眾寶色充滿其中種種寶華旋布其上栴檀細末澄垽其下演佛言音放寶光明無邊菩薩持種種蓋現神通力一切世界所有莊嚴悉於中現。

二一切下別顯莊嚴準後緫結應云一一香海各有若干莊嚴今文畧無若案文取義一切之言即一切海緫以妙寶而為其底等文有二十句前十明海體狀一底二岸三網四水五華六垽七聲八光九人衛現通十結廣無盡。

十寶階陛行列分布十寶欄楯周帀圍繞四天下微塵數一切寶莊嚴芬陀利華敷榮水中不可說百千億那由他數十寶尸羅幢恒河沙數一切寶衣鈴網幢恒河沙數無邊色相寶華樓閣百千億那由他數十寶蓮華城四天下微塵數眾寶樹林寶燄摩尼以為其網恒河沙數栴檀香諸佛言音光燄摩尼不可說百千億那由他數眾寶垣墻悉共圍繞周徧嚴飾。

後十寶下十句攝異莊嚴唯白蓮華當於水中餘皆在岸言十寶者有云金銀瑠璃硨磲碼碯珊瑚琥珀真珠玫瑰琴瑟為十十中前七即是七寶芬陀利者即白蓮華亦是正敷榮時尸羅幢者應云試羅此云美玉若言尸羅此云清淨二義俱通餘並可知以法門合之可以意得(芬陀利即白蓮華者即唐三藏等諸師所翻而言亦是正敷榮時者即什公意故叡公法華序云華有三時之異華而未敷名屈摩羅凋而將落名迦摩羅處中盛時名芬陀利生公亦云器像之妙莫踰蓮華蓮華之美榮在始敷始敷之盛則子盈於內色香味足謂之芬陀利意亦同也今存二譯各是一義梵語多含故兩存耳)。

爾時普賢菩薩欲重宣其義承佛神力觀察十方而說頌言。

此世界中大地上有香水海摩尼嚴清淨妙寶布其底安住金剛不可壞。

香藏摩尼積成岸日燄珠輪布若雲蓮華妙寶為瓔珞處處莊嚴淨無垢。

香水澄渟具眾色寶華旋布放光明普震音聲聞遠近以佛威神演妙法。

頌中菩薩持葢經有頌無日焰光輪經無頌有且分為二初三頌初十句一頌底二頌岸及網纓即網類三頌餘七細尋可見。

階陛莊嚴具眾寶復以摩尼為間飾周廻欄楯悉寶成蓮華珠網如雲布。

摩尼寶樹列成行華蘂敷榮光赫奕種種樂音恒競奏佛神通力令如是。

種種妙寶芬陀利敷布莊嚴香水海香燄光明無暫停廣大圓滿皆充徧。

明珠寶幢恒熾盛妙衣垂布為嚴飾摩尼鈴網演法音令其聞者趣佛智。

妙寶蓮華作城郭眾彩摩尼所嚴瑩真珠雲影布四隅如是莊嚴香水海。

垣墻繚繞皆周帀樓閣相望布其上無量光明恒熾然種種莊嚴清淨海。

毘盧遮那於往昔種種剎海皆嚴淨如是廣大無有邊悉是如來自在力。

餘七偈頌後十句而小不次謂一頌階陛欄楯二頌樹林三頌華敷四頌幢相五頌城珠六頌墻閣繚者纏也七頌結嚴屬佛一昔因二現力。

爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子一一香水海各有四天下微塵數香水河右旋圍繞。

第四海間香河即隨一一心同時相應功德流注也長行亦三初舉數二一切下辯嚴三若廣下結廣(即隨一一心者大海既喻藏識小海復表種子二皆心王故河表同時心所謂善十一遍行別境二千福河流注心地)。

一切皆以金剛為岸淨光摩尼以為嚴飾常現諸佛寶色光雲及諸眾生所有言音其河所有漩澓之處一切諸佛所修因行種種形相皆從中出摩尼為網眾寶鈴鐸諸世界海所有莊嚴悉於中現摩尼寶雲以覆其上其雲普現華藏世界毘盧遮那十方化佛及一切佛神通之事復出妙音稱揚三世佛菩薩名其香水中常出一切寶燄光雲相續不絕。

嚴中嚴事並無差別故云一切皆以謂並用寶體寶嚴聖靈游集光雲相映萬象浮輝十句可知。

若廣說者一一河各有世界海微塵數莊嚴。

三結廣中既繞小海之小河已有剎海塵數之嚴彌顯諸標結文非唯約事皆是一多無礙耳。

爾時普賢菩薩欲重宣其義承佛神力觀察十方而說頌言。

清淨香流滿大河金剛妙寶為其岸。

偈中初半偈頌岸體金剛。

寶末為輪布其地種種嚴飾皆珍好寶階行列妙莊嚴欄楯周廻悉殊麗真珠為藏眾華飾種種纓鬘共垂下。

次一偈半頌摩尼嚴岸。

香水寶光清淨色恒吐摩尼競疾流眾華隨浪皆搖動悉奏樂音宣妙法。

三一頌光雲言音。

細末栴檀作泥垽一切妙寶同洄澓香藏氛氳布在中發燄流芬普周徧。

河中出生諸妙寶悉放光明色熾然其光布影成臺座華盖珠瓔皆具足。

摩尼王中現佛身光明普照十方剎以此為輪嚴飾地香水映徹常盈滿。

次三皆頌漩澓出影。

摩尼為網金為鐸徧覆香河演佛音克宣一切菩提道及以普賢之妙行。

七頌網鐸垂覆及緫現諸嚴前現事嚴此說道行。

寶岸摩尼極清淨恒出如來本願音一切諸佛曩所行其音普演皆令見。

八頌現佛依正。

其河所有漩流處菩薩如雲常踊出悉往廣大剎土中乃至法界咸充滿。

九頌浪出妙音。

清淨珠王布若雲一切香河悉彌覆其珠等佛眉間相炳然顯現諸佛影。

十頌水出光雲更有影畧可以意得。

爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子此諸香水河兩間之地悉以妙寶種種莊嚴。

第五河間華林長行有三初緫標次一一下別顯後其香水下緫結。

一一各有四天下微塵數眾寶莊嚴芬陀利華周帀徧滿各有四天下微塵數眾寶樹林次第行列一一樹中恒出一切諸莊嚴雲摩尼寶王照耀其間種種華香處處盈滿其樹復出微妙音聲說諸如來一切劫中所修大願復散種種摩尼寶王充徧其地所謂蓮華輪摩尼寶王香燄光雲摩尼寶王種種嚴飾摩尼寶王現不可思議莊嚴色摩尼寶王日光明衣藏摩尼寶王周徧十方普垂布光網雲摩尼寶王現一切諸佛神變摩尼寶王現一切眾生業報海摩尼寶王如是等有世界海微塵數其香水河兩間之地一一悉具如是莊嚴。

別顯二事謂華及樹水陸各一實有多事然此一叚文勢少異不列十事以顯無盡而但舉二展轉明多謂初一白蓮後一寶樹於此一樹出五業用一出莊嚴雲二寶王照耀三華香盈滿四出音演法五雨寶徧地於中文有緫別及結別有八事通三世間初六現噐次一現正覺後一現眾生世間如劍葉林等現惡業報天意樹等即善業報男女林中朝生暮落皆業報海(如劒葉林者其林樹葉猶如刀劒下即傷人天意樹者涅槃四十二問中當第二十四問云云何觀二寶猶如天意樹言天意樹者隨天意轉故至第九經方始答之云復次善男子如菴羅樹及閻浮提樹一年三變有時生華光色敷榮有時生葉滋茂蓊鬰有時凋落狀如枯死善男子於意云何是樹實為枯死不耶不也世尊善男子如來亦耳於三界中示三種身有時初生有時長大有時涅槃而如來身實非無常釋曰意明三寶隨物轉變而實常存如天意樹隨天意轉而實不死隨天之意明是善業男女林者即楞伽第一百六問云何男女林一百七問云何訶梨勒阿摩勸解曰謂令觀世間如男女林等依立世阿毗曇論第一云閻浮提林外有二林一名訶梨勒二名阿摩勒此二林南復有七林中有人林是人林中果形如人如閻浮提聖人王種若男子十六嵗如女一十五嵗莊嚴具足狀如行嫁是人林果可愛如是其子華形如人頭髻未離欲者見此果子便生愛心諸外道等有離欲人若見此果即失禪定欲心還生其子熟時唯鳥競食鳥食之餘殘落於地如尸陀林甚可厭惡退禪定者見是相已深生厭離還得本定意表世間男女如林所見榮飾悉皆如幻與此無別遍計所執妄謂之實菩薩觀之都無所有故楞伽云觀諸眾生如死屍無知以妄想故見有往來若離妄想如彼死屍無鬼入中云為自在故有經說菩薩所見世間資生無非實相此之謂矣)如是等下且結樹之雨寶已有剎海塵數例上出雲等四一一皆然一樹之中已有多剎海之嚴矣次例芬陀利華亦同於樹其華與樹各有四天下塵一一皆爾如華樹等類復應有剎海塵數之物故為無盡之嚴也。

爾時普賢菩薩欲重宣其義承佛神力觀察十方而說頌言。

其地平坦極清淨真金摩尼共嚴飾諸樹行列蔭其中聳幹垂條萃若雲。

枝條妙寶所莊嚴華燄成輪光四照摩尼為果如雲布普使十方常現覩。

摩尼布地皆充滿眾華寶末共莊嚴復以摩尼作宮殿悉現眾生諸影像。

諸佛影像摩尼王普散其地靡不周如是赫奕徧十方一一塵中咸見佛。

妙寶莊嚴善分布真珠燈網相間錯處處悉有摩尼輪一一皆現佛神通。

眾寶莊嚴放大光光中普現諸化佛一一周行靡不徧悉以十力廣開演。

後應頌不次文分為三初六頌寶樹。

摩尼妙寶芬陀利一切水中咸徧滿其華種種各不同悉現光明無盡歇。

次一頌白蓮華。

三世所有諸莊嚴摩尼果中皆顯現體性無生不可取此是如來自在力。

此地一切莊嚴中悉現如來廣大身彼亦不來亦不去佛昔願力皆令見。

此地一一微塵中一切佛子修行道各見所記當來剎隨其意樂悉清淨。

後三結嚴所因謂由佛等力明體用無礙現而常如然此偈有多意趣一者初一偈則噐世間次一智正覺後一眾生欲明一一事中皆現三世間嚴影略其文耳(然此三偈下二別釋示難思相總有六重六重之中皆通一偈而各取一句中言又此四句各是一義如第一偈初句所現之境二能現之處三所現之相四能現之固下二例然其第一重料揀初句所現不同三偈各一世間而初偈是初句次偈是第二句後偈是第二三兩句影略其文者謂隨一能現現三世間今各舉一故云影略非但此義六重皆影略)又初明一果能現次例一切莊嚴後明塵塵皆爾從略至廣從麤至細(又初明一果能現下第二重約現處以明初偈第二句後二偈皆第一句)又初明佛力次彰願力後隨樂力(又初明佛力下第三重約能現固差各顯一因皆第四句)又初果後因願通因果(又初果後因者是第四重亦約現因明異重釋第四句而約因果不同)又初自後他願通自他(又初自下第五亦約能現因句亦第四約一利不同)又初明即性無性體本不生次明即相無相現無來去後明不壞於相各見不同(初明即性無性下第六重約所現性相明差三偈皆第三句以各見不同同體無來等此之一義更須解釋謂若順上釋既從佛力等因故所現之體即無生等二者此句亦是能現由體無生故現而叵取稱性而來故無來去隨機隱顯各見不同)方顯華藏之嚴皆言亡慮絕非可情求也。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第八之一

音釋

分馥

(芬敷文切馥房六切芬馥香氣也)。

沮壞

(沮在吕切遏也壞古聵切毀也)。

垽

(語靳切滓也)。

欄楯

(楯竪尹切欄檻也)。

澄渟

(澄持陵切水靜而清也渟唐丁切水止曰渟)。

鈴鐸

(鈴即丁切似鍾而小曰鈴鐸達各切鈴屬)。

蘂

(乳捶切花須也)。

玫瑰

(玫謀桮切瑰姑回切玫瑰火齊珠也)。

繚

(憐蕭切)。

漩澓

(漩旬宣切澓房六切漩澓回流也)。

嫌

(胡兼切憎也)。

奥

(於到切)。

菌

(具隕切音郡地蕈之小者)。

蓊鬱

(蓊烏紅切鬱於勿切蓊鬱草木盛貌)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第八之二　假四

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子諸佛世尊世界海莊嚴不可思議。

第六辯總結莊嚴上來諸段雖說莊嚴猶未能盡故今總顯一一之境若說不說皆具剎海塵數功德莊嚴是以文云一切境界長行文二先標莊嚴難測。

何以故諸佛子此華藏莊嚴世界海一切境界一一皆以世界海微塵數清淨功德之所莊嚴。

二何以下徵釋所由清淨功德文含二義一謂眾多果嚴即是清淨功德二謂一一果嚴從多清淨功德因生以因望果應成四句謂多因一果一因多果等故隨一一事即曰難思(應成四句者文出二句三一因一果四多因多果隨修一行無德不招廣如問明及昇兜率品四句相融故一一難思)是以頌云但由如來昔所行神通願力而出生斯即因也若語果嚴略有五相一者令多周給一切(一者令多者第四偈一切剎海咸周遍是令周給他也)二者令常永無乏絕(第二偈中靡暫停第三偈中恒聞見是令常也)三者令妙恱可眾心(第三偈中其音美妙是令妙也)四者稱性無生無相(第十偈中無等無生無有相是稱性也)五者自在鎔融無礙偈文具之總斯五義故曰難思況因果相即(第八偈等能於一切微塵中普現其身淨眾剎及第九偈一剎那中悉能現皆自在也)。

爾時普賢菩薩欲重宣其義承佛神力觀察十方而說頌言。

此剎海中一切處悉以眾寶為嚴飾發燄騰空布若雲光明洞徹常彌覆。

摩尼吐雲無有盡十方佛影於中現神通變化靡暫停一切菩薩咸來集。

一切摩尼演佛音其音美妙不思議毘盧遮那昔所行於此寶內恒聞見。

清淨光明徧照尊莊嚴具中皆現影變化分身眾圍繞一切剎海咸周徧。

偈文有十大分為二前六果嚴用勝後四對因辯果前中分三初四別明嚴用。

所有化佛皆如幻求其來處不可得以佛境界威神力一切剎中如是現。

次一結屬現緣。

如來自在神通事悉徧十方諸國土以此剎海淨莊嚴一切皆於寶中見。

後一總結多類。

十方所有諸變化一切皆如鏡中像但由如來昔所行神通願力而出生。

後四對因辯果中一由行願神通為因故獲變化如鏡像果。

若有能修普賢行入於菩薩勝智海能於一切微塵中普現其身淨眾剎。

二以普行勝智為因故得一塵淨眾剎果。

不可思議億大劫親近一切諸如來如其一切之所行一剎那中悉能現。

三由長時近友為因故得剎那頓現之果。

諸佛國土如虛空無等無生無有相為利眾生普嚴淨本願力故住其中。

四彰淨國之意使倣而行之前半智境嚴即無嚴謂自受用土周徧無等法性之土體性無生二皆無相後半悲應無嚴之嚴嚴徧法界無住之住常住剎中上釋莊嚴竟(悲應已下後半即他受用及變化淨一偈之中四土具矣)。

爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子此中有何等世界住我今當說。

第三明所持剎網釋品目世界之言又前明本剎今辯末界故兼染淨文分三別第一告眾許說二諸佛子此不可說下雙標二章三諸佛子彼諸世界種下廣釋二章。

諸佛子此十不可說佛剎微塵數香水海中有十不可說佛剎微塵數世界種安住一一世界種復有十不可說佛剎微塵數世界。

標二章者謂種及剎然剎種依剎海諸剎依剎種則寬陿可知名從何得欲明世界無邊方便顯多故立此名謂積多世界共在一處攝諸流類故名為種如是種類復有眾多深廣無邊故名為海如積多魚以成一種魚龍龜鼈山泉島嶼乃有多種並悉攝在一大海中而言世界無邊者海外有海海海無窮也若爾種無別體攬界以成何以下文說有形體雖依種類以立種名何妨此種別有其體如多蠭孔共成一窠豈妨此窠別有其體上舉魚龍蓋分喻耳即依後義亦得名為種性依於此種能生世界如依一禾有多穀粒舊經云性多取此義恐濫體性故改為種言有不可說者若凖下文香海及種皆有十不可說梵本亦有今脫十字多是傳寫之漏耳(雖依種類下初正釋也前為成海故取種類畧無別體今別喻蜂窠以彰有體蜂孔如剎一窠如種則顯魚龍乃成分喻即依後義下二結成也先會同晉經成種性義種有二義一類二性以禾喻種以粒喻剎禾能生榖故有性義恐濫下顯今經意亦是通難難云若有種生之義何不依昔為世界性故為此通則種兼二義今經存之)。

諸佛子彼諸世界種於世界海中各各依住各各形狀各各體性各各方所各各趣入各各莊嚴各各分齊各各行列各各無差別各各力加持。

三廣釋二章中文分為二初通明剎種不同釋剎種章二別明剎種香海雙釋二章二段各有長行與偈今初長行文二初列十門後隨門廣釋今初也然此十門剎種之異並悉不離所依華藏故云於世界海中所列十事與成就品都望全異彼通一切海此明一海種故若別別相望互有互無起具因緣清淨佛出劫住轉變彼有此無方所分齊行列趣入力持等五彼無此有依住形體莊嚴無別彼此名同前後互出都有十五皆顯十者俱表無盡而或異者彰義多端復有同者恐濫全別。

何以起具前有此無前段總明成立因果此中正辯何等世界住故餘可思準(何以起具下即初問也問意云一種起具等五此無前有方所等五此有前無前段總明下答也答中對上牒起具問餘可思凖者即是結例餘四但用何等世界住言總通五難劫住是果起具是因此通易了餘四猶難謂清淨佛出劫住轉變正是果相正辯界住何得全無今云無者清淨方便亦是約因又不通染今則通染又不語因佛住約人今此辯剎故亦無之劫住轉變此二竪明今語現住亦非此要故畧不說)然與前同已如前釋不同五事今當說之(然與前同下第三隨文別釋但解五句)各各方所者若圓滿方所周滿法界無處不有不即三界不離三界若隨宜方所隨十方中向背各別(若圓滿方所等者釋此五句皆是十八圓滿中意次下當明此中每句各具二義方所二者圓滿方所即自受用方所如上引唯識明自受用土相若隨宜方所即他受用及變化淨然依佛地十八圓滿唯約他受用說今約圓通故進入自受用下該變化)各各趣入者依門趣入約法門者謂三解脫又互相現入而無來去等(依門趣入者彼有事門即如向說二約法為門今但出此又互相現入者是約此宗以辯門義並如下說)各各分齊者約事隨宜廣陿異故約佛分齊則十方無際(分齊分二隨宜即他受用等約佛即自受用土問圓滿方所云無處不有圓滿分齊十方無際二相何別答若識隨宜方所分齊即圓滿二相不同謂隨宜方所者此之淨土十方之內為在何方如極樂在西妙喜在東等言分齊者此之淨土廣狹云何或等一娑婆或等百千是分齊也是則圓滿方所明無處不有者即遍在也其分齊也十方無際者量周法界也)各各行列即是道路約事可知約法謂大念慧行以為游路各各力加持者即食能令住約法廣大法味喜樂所持(行列與下第十加持各約事法分為二)又此互出顯佛淨土十八圓滿十五攝故言十八者顯色形色分量方所因果及主輔翼眷屬任持事業攝益無畏住處路乘門及依持(又此互出下初標釋也總將二品之文共攝十八圓滿言十八下第二列名文無次第及圓滿言而十八具足一顯色圓滿二形色圓滿三分量圓滿四方所圓滿五因圓滿六果圓滿七主八輔翼九眷屬十任持十一事業十二攝益十三無畏十四住處十五路十六乘十七門十八依持圓滿)云何攝耶此具因緣即因圓滿依住即是依持形狀即當形色體攝二種一攝顯色七寶光明為體性故二攝果滿隨類之果可知約佛大圓鏡智相應淨識之所變故故上偈云或一念心普示現為體莊嚴攝三謂一攝住處如來莊嚴為住處故二攝輔翼菩薩嚴故三攝眷屬有餘眾故清淨攝三一攝事業謂作有情之義利故二攝攝益謂現證解脫滅彼煩惱及災橫故三攝無畏謂內無災橫外無怖畏故此中佛住攝二圓滿一攝主二攝乘或說一乘等故方所分齊二名全同行列即路趣入即門力持為任持(云何攝耶第三正明相攝先徵此具下釋釋中文意皆是佛地論中之意細尋可知十八名相第五廻向更當廣釋此但舉於此十五名攝彼十八其有難者引經會釋)劫住轉變十八中無義同於果及事業攝亦可成二十圓滿於理無違謂劫住窮未來故轉變即如來神通變化世界海普清淨轉變即圓滿義(劫住轉變下第四明同異通有四種此有二門一立名同異如上別對中明二開合同異亦如上說然上體及佛住各攝於二清淨莊嚴各攝於三則四門攝十餘之八門各攝其一則十二門以攝十八即開合異也三有無同異即是劫住及劫轉變釋無所以畧有二意一以彼攝此謂果攝劫住有剎之果必有劫住之時分故事業圓滿攝此轉變菩薩神通如來作用皆轉變故二者不用彼攝何必定須十八圓滿加於此二成二十數正圓滿故如以六通為十通等謂以劫住窮未來故下示於二種圓滿之相)其無差別彼文雖無即由此故方顯圓滿餘皆隨宜故云各各(其無差別下明通局同異彼十八事各各不同今無差別通該十八由無差別約融攝說故令十八得圓滿名則此十四皆約隨宜由此無差故名圓滿)無差既同云何各各所無差事有多種故(無差既同下躡跡生難上云餘十四事皆是隨宜故稱各各其無差別稱實而說今餘圓滿則無差別非各各義何以經云各各無差今答此云所無差事有多種者上經中明塵塵剎剎佛佛生生皆悉融攝事事相望即云一一各各融攝即是無差)若將此十對成就品十亦得相攝恐厭繁文(若將此十下第二攝成就品前攝十八共以二品皆為能攝今此對前自分能所而得互攝䟽恐責繁不能具出鈔須盡理一一示之此華藏品攝成就品者此中起入攝彼起具因緣及清淨二事以起入即三解脫門可為剎因今剎淨故此中力持攝餘三事謂佛出劫住及劫轉變以力持即是廣大法喜無佛從何得法喜耶况有佛持若佛不出但以食持若佛出世即有法持若以食持住時即少若用法持住劫則長二種力持皆通轉變法持則染變為淨食持則淨變為染故俱舍說三灾起時由二種因一躭着美味二者懶墯故以食持淨變為染上以此二攝於彼五五事全同故十具矣若以成就稱華藏者上以此二攝於彼五則以彼五攝於此二此餘三事謂方所分齊并及行列彼何攝耶即五同中依生形狀二事所攝以但有依住則有方所及行列故但有形狀則有分齊則以彼七攝此五事五事全同則十亦具故於二處各舉十事無所不收巧顯多端故互隱顯理實互出為顯十八)又上諸文一一段中具多圓滿一一融攝故異餘宗。

諸佛子此世界種或有依大蓮華海住或有依無邊色寶華海住或有依一切真珠藏寶瓔珞海住或有依香水海住或有依一切華海住或有依摩尼寶網海住或有依漩流光海住或有依菩薩寶莊嚴冠海住或有依種種眾生身海住或有依一切佛音聲摩尼王海住如是等若廣說者有世界海微塵數。

二隨門廣釋但釋其三謂依住形體餘七雖略義上已說今初依住中初列後結文並可知。

諸佛子彼一切世界種或有作須彌山形或作江河形或作迴轉形或作漩流形或作輪輞形或作壇墠形或作樹林形或作樓閣形或作山幢形或作普方形或作胎藏形或作蓮華形或作佉勒迦形或作眾生身形或作雲形或作諸佛相好形或作圓滿光明形或作種種珠網形或作一切門闥形或作諸莊嚴具形如是等若廣說者有世界海微塵數。

二形狀中初列二十種後結塵數不同今初迴轉形者攝褺徃來之形也壇墠形者築土為壇除地為墠佉勒迦者梵音此云竹篅。

諸佛子彼一切世界種或有以十方摩尼雲為體或有以眾色燄為體或有以諸光明為體或有以寶香燄為體或有以一切寶莊嚴多羅華為體或有以菩薩影像為體或有以諸佛光明為體或有以佛色相為體或有以一寶光為體或有以眾寶光為體或有以一切眾生福德海音聲為體或有以一切眾生諸業海音聲為體或有以一切佛境界清淨音聲為體或有以一切菩薩大願海音聲為體或有以一切佛方便音聲為體或有以一切剎莊嚴具成壞音聲為體或有以無邊佛音聲為體或有以一切佛變化音聲為體或有以一切眾生善音聲為體或有以一切佛功德海清淨音聲為體如是等若廣說者有世界海微塵數。

三明體中先列後結列中亦二十種前十色相後十是聲會釋如前。

爾時普賢菩薩欲重宣其義承佛神力觀察十方而說頌言。

剎種堅固妙莊嚴廣大清淨光明藏依止蓮華寶海住或有住於香海等。

應頌有十分為六段初一頌依住。

須彌城樹壇墠形一切剎種徧十方種種莊嚴形相別各各布列而安住。

次一形狀及布列安住。

或有體是淨光明或是華藏及寶雲或有剎種燄所成安住摩尼不壞藏。

燈雲燄彩光明等種種無邊清淨色或有言音以為體是佛所演不思議。

或是願力所出音神變音聲為體性一切眾生大福業佛功德音亦如是。

次三體性。

剎種一一差別門不可思議無有盡如是十方皆徧滿廣大莊嚴現神力。

十方所有廣大剎悉來入此世界種雖見十方普入中而實無來無所入。

以一剎種入一切一切入一亦無餘體相如本無差別無等無量悉周徧。

次三頌於三事謂初二句頌所入門次句方所第四句莊嚴餘二偈中廣大剎之本相即是分齊廣陿此彼相入亦頌趣入初偈以多入一後偈一多互入(此彼相入亦頌趣入故上䟽中釋趣入義以為此解於中有二先畧屬偈文)皆入而無入入則壞緣起不入壞性用(皆入而無入下通釋二偈入無入言前偈中有義通後偈故致皆言總有三意初一反釋通緣起相由及法性融通二門約緣起門者凡緣起法要有三義一諸緣各異義二互遍相資義三俱存無礙義今云入則壞緣起者反釋不入入則失緣則無諸緣各異義言不入則壞性用者反釋入義則不得不入不入則不得力用交徹故無互遍相資義則壞用也若具入不入則俱存無礙成緣起門言法性融通門者即性之一字凡法性融通要不壞相而即真性入則壞緣起者無可相入不入則壞性者則性不遍一切法故由不壞相性而能普遍方是法性融通義也)又要由不入方能入耳(二又要由不入方能入者即順釋也亦通二門唯執相說若約緣起門要由諸緣歷然不入方能相資遍相入耳若約法性融通門者要由事相歷然方隨理融入一切法故說若唯約理無可即入)又約體本空故無來無入約相不壞故如本無差以性融相故得互入(三又約體本空下亦順明而雙約性相上第一義相即不入性即能入今此一義獨相獨性俱不能入要二相融方能入故言若約體空則無來無入者是若唯約性無可即入言約相不壞如本無差者即若唯約事不能即入上二皆不入義以性融相故得互入者即釋入義是顯正義謂不異理之一事全攝法性時令彼不異理之多事隨所依理皆於一中現等一事攝理既爾多事攝理亦然則一事隨所依理皆於多中現故得互入是為法性融通門也)。

一切國土微塵中普見如來在其所願海言音若雷震一切眾生悉調伏。

次一頌無差謂塵容佛海等無差故。

佛身周徧一切剎無數菩薩亦充滿如來自在無等倫普化一切諸含識。

後一頌力持主伴皆是神力任持普化之言兼於法味。

爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子此十不可說佛剎微塵數香水海在華藏莊嚴世界海中如天帝網分布而住。

第二別明種剎香海雙釋二章者謂香海依剎海剎種依香海諸剎依剎種亦有長行偈頌長行分三初總舉諸海所依二次第別顯海種及剎第三總略結釋今初也上來雖復但標剎種及剎二章而釋依住中皆云依海故列海數此多香海並在剎海地面故云所依言如帝網者大都分布則似車輪其有別者謂帝釋殿網貫天珠成以一大珠當心次以其次大珠貫穿帀繞如是展轉遞繞經百千帀若上下四面四角望之皆行伍相當今此香海雖在地面分布相似又有涉入重重之義故云如也。

諸佛子此最中央香水海名無邊妙華光以現一切菩薩形摩尼王幢為底。

第二諸佛子此最中央下次第別顯諸海種剎文分為三初辯中間一海次辯右旋十海後明十海所管之海然十海各管不可說佛剎塵數之海總顯則有十不可說佛剎塵數次第說者但有一百一十一海餘皆略指今初中央一海文分為二先明香海出華以持剎種後有不可說下明所持世界前中有三初香海名以多華發光故亦由菩薩行華而為因故。

出大蓮華名一切香摩尼王莊嚴。

二華名謂以香摩尼嚴此華故又從摩尼底而出生故約法即萬行圓明之所成故海能有華故受華名華依於海取海底稱(海能有華等者以海名無邊妙華光故如蓮華池池受華名華依於海者海以摩尼王幢為底故華名摩尼王莊嚴如泥中華華受泥稱)。

有世界種而住其上名普照十方熾然寶光明以一切莊嚴具為體。

三種名約事寶光遠照故約法其世界種正是所含種子一一皆有大智光明徧照法界義故性德互嚴故。

有不可說佛剎微塵數世界於中布列。

第二所持世界中三初總舉大數次其最下方下別辯二十層大剎後諸佛子下類結所餘初文可知。

其最下方有世界名最勝光徧照。

第二別辯中凖標及結皆有不可說剎塵其別辯中但列十九佛剎塵數為二十重其能繞剎但有二百一十佛剎塵數下當會釋二十層即分二十段最下層中文有七事一舉名(但有二百一十者第一層一佛剎微塵數世界第二層二佛剎一上加二為三第三層加三為六第四層加四為十第五層加五成十五第六層加六成二十一第七層加七成二十八第八層加八成三十六第九層加九成四十五第十層加十成五十五下十層有五十五上十層一一漸加算數亦有五十五而各有十謂十一十二十三十四等上十層更有一百都有一百五十五并下十層五十五故有二百一十矣問既有二十層何以但云十九佛剎為主剎耶答以最下一層但云一世界非一佛剎塵數世界故云從此一界云此上過一佛剎微塵數世界至第二層故二層共有一佛剎塵數剎耳如竪二千錢為二十百最下取一錢如最下一剎此上過一百取一錢為第二層方共一百爾此上過一百至第三層方是二百乃至二十層方有一千九百文耳故二十層成十九佛剎思之下當會釋者即第三會能繞所繞類結之中)。

以一切金剛莊嚴光耀輪為際。

二辯際謂世界所據之際如金剛際。

依眾寶摩尼華而住。

三依住若凖此名大同剎種所依蓮華而舊釋云於前無邊香海所出華上更有此華持此一界者以例上諸層別有依住故為此釋何妨最下依於總華思之。

其狀猶如摩尼寶形。

四形如摩尼者為摩尼狀有於八楞似方不方似圓不圓故異下八隅。

一切寶華莊嚴雲彌覆其上。

五上覆。

佛剎微塵數世界周帀圍繞種種安住種種莊嚴。

六眷屬(六眷屬者即經中云種種安布種種莊嚴是辯眷屬剎之相耳)。

佛號淨眼離垢燈。

七本界佛名離二障垢智眼清淨照世如燈然佛德無邊各隨一義二層已去或有八事謂加去此遠近故或有九事加純淨言故凖此若無此言即通染淨此上眷屬漸加剎數中間諸事可以凖知。

此上過佛剎微塵數世界有世界名種種香蓮華妙莊嚴以一切莊嚴具為際依寶蓮華網而住其狀猶如師子之座一切寶色珠帳雲彌覆其上二佛剎微塵數世界周帀圍繞佛號師子光勝照。

此上過佛剎微塵數世界有世界名一切寶莊嚴普照光以香風輪為際依種種寶華瓔珞住其形八隅妙光摩尼日輪雲而覆其上三佛剎微塵數世界周帀圍繞佛號淨光智勝幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名種種光明華莊嚴以一切寶王為際依眾色金剛尸羅幢海住其狀猶如摩尼蓮華以金剛摩尼寶光雲而覆其上四佛剎微塵數世界周帀圍繞純一清淨佛號金剛光明無量精進力善出現。

此上過佛剎微塵數世界有世界名普放妙華光以一切寶鈴莊嚴網為際依一切樹林莊嚴寶輪網海住其形普方而多有隅角梵音摩尼王雲以覆其上五佛剎微塵數世界周帀圍繞佛號香光喜力海。

五中云普方者都望即方而一面之中亦有多角隅即是角文體容爾。

此上過佛剎微塵數世界有世界名淨妙光明以寶王莊嚴幢為際依金剛宮殿海住其形四方摩尼輪髻帳雲而覆其上六佛剎微塵數世界周帀圍繞佛號普光自在幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名眾華燄莊嚴以種種華莊嚴為際依一切寶色燄海住其狀猶如樓閣之形一切寶色衣真珠欄楯雲而覆其上七佛剎微塵數世界周帀圍繞純一清淨佛號歡喜海功德名稱自在光此上過佛剎微塵數世界有世界名出生威力地以出一切聲摩尼王莊嚴為際依種種寶色蓮華座虛空海住其狀猶如因陀羅網以無邊色華網雲而覆其上八佛剎微塵數世界周帀圍繞佛號廣大名稱智海幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名出妙音聲以心王摩尼莊嚴輪為際依恒出一切妙音聲莊嚴雲摩尼王海住其狀猶如梵天身形無量寶莊嚴師子座雲而覆其上九佛剎微塵數世界周帀圍繞佛號清淨月光明相無能摧伏。

此上過佛剎微塵數世界有世界名金剛幢以無邊莊嚴真珠藏寶瓔珞為際依一切莊嚴寶師子座摩尼海住其狀周圓十須彌山微塵數一切香摩尼華須彌雲彌覆其上十佛剎微塵數世界周帀圍繞純一清淨佛號一切法海最勝王。

此上過佛剎微塵數世界有世界名恒出現帝青寶光明以極堅牢不可壞金剛莊嚴為際依種種殊異華海住其狀猶如半月之形諸天寶帳雲而覆其上十一佛剎微塵數世界周帀圍繞佛號無量功德法。

此上過佛剎微塵數世界有世界名光明照耀以普光莊嚴為際依華旋香水海住狀如華旋種種衣雲而覆其上十二佛剎微塵數世界周帀圍繞佛號超釋梵。

此上過佛剎微塵數世界至此世界名娑婆以金剛莊嚴為際依種種色風輪所持蓮華網住狀如虛空以普圓滿天宮殿莊嚴虛空雲而覆其上十三佛剎微塵數世界周帀圍繞其佛即是毘盧遮那如來世尊。

其第十三層主剎即此娑婆言形如虛空者靜法云大小乘經並說虛空體無形質不可見相今云有形者迴文者誤梵本云三曼多(周圓)第嚩皤嚩曩(天宮)伽伽那(虛空)阿楞迦羅(莊嚴蓋覆)僧塞恒那(形狀)迴文應以形狀置周圓之前虛空安天宮之上然後合綴飾云其形周圓以空居天宮莊嚴之具而覆其上靜法此正深有理致今依經通之亦有理在謂空雖無形隨俗說故以俗典指空為天謂天為圓穹其形如鐵故說天勢圍平野亦如法華云梵王為眾生之父亦隨俗說耳(謂天為圓穹者外典說天或謂有形故云天形穹隆其形如鐵故天圓地方若莊子云天者自然也則無形質如法華者即第六經藥王本事品中云譬如大梵天王為一切眾生之父此經亦復如是為一切眾生之父以梵王劫初初生後有諸天下降梵王凡夫皆悉妄計梵王為父諸經論皆破為非是外道計今法華經如來自引以譬法華豈佛不知是父為妄故是世尊隨俗說耳今亦隨俗說天有形於理何違然今䟽意非是不許靜法之見但已著在經小有可通即為會釋不欲使人輕毀聖教耳)。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寂靜離塵光以一切寶莊嚴為際依種種寶衣海住其狀猶如執金剛形無邊色金剛雲而覆其上十四佛剎微塵數世界周帀圍繞佛號徧法界勝音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名眾妙光明燈以一切莊嚴帳為際依淨華網海住其狀猶如卍字之形摩尼樹香水海雲而覆其上十五佛剎微塵數世界周帀圍繞純一清淨佛號不可摧伏力普照幢。

第十五云形如卍字者靜法云室離靺瑳本非是字乃是德者之相正云吉祥海雲眾德深廣如海益物如雲古來三藏誤譯洛剎曩為惡剎攞遂以相為字故為謬耳然此相以為吉祥萬德之所集成因目為萬意在語略義含合云萬相耳餘並易了(誤譯洛剎曩者洛剎曩此云相也惡剎攞此云字也聲勢相近故使有誤梵本是室利跊蹉洛剎曩合云吉祥海雲相也然此相下䟽出古德以吉祥海雲為萬所由合云萬相者即結成靜法正義縱汝吉祥海雲為萬合言萬相不合云萬字)。

此上過佛剎微塵數世界有世界名清淨光徧照以無盡寶雲摩尼王為際依種種香燄蓮華海住其狀猶如龜甲之形圓光摩尼輪栴檀雲而覆其上十六佛剎微塵數世界周帀圍繞佛號清淨日功德眼。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寶莊嚴藏以一切眾生形摩尼王為際依光明藏摩尼王海住其形八隅以一切輪圍山寶莊嚴華樹網彌覆其上十七佛剎微塵數世界周帀圍繞佛號無礙智光明徧照十方。

此上過佛剎微塵數世界有世界名離塵以一切殊妙相莊嚴為際依眾妙華師子座海住狀如珠瓔以一切寶香摩尼王圓光雲而覆其上十八佛剎微塵數世界周帀圍繞純一清淨佛號無量方便最勝幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名清淨光普照以出無盡寶雲摩尼王為際依無量色香燄須彌山海住其狀猶如寶華旋布以無邊色光明摩尼王帝青雲而覆其上十九佛剎微塵數世界周帀圍繞佛號普照法界虛空光。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙寶燄以普光明日月寶為際依一切諸天形摩尼王海住其狀猶如寶莊嚴具以一切寶衣幢雲及摩尼燈藏網而覆其上二十佛剎微塵數世界周帀圍繞純一清淨佛號福德相光明。

諸佛子此徧照十方熾然寶光明世界種有如是等不可說佛剎微塵數廣大世界。

第三類結所餘此中非唯結數兼總顯上文所依住等文分為四一總結都數二各各所依下結形類三此一一下結眷屬四如是所說下彰其所在今初即舉本剎種結有若干此所結剎定是主剎以下文指此不可說佛剎更有兩重繞故其直上中間但有十九佛剎而結有不可說者以傍論故不爾豈一剎種最下唯一主剎故知如向所說主剎橫豎共論有不可說故下結其所在云及在香水河中思之(此所結剎者以昔人云經言此一一世界者此上二百一十佛剎塵數之剎耳非此上不可說佛剎塵數之剎也以二百一十塵數剎為所繞兩重繞竟方有不可說耳故立理云若不將此以會大數一即此剎種中非唯有不可說剎塵數廣大世界二即三處說數相違釋曰此公意云若所繞已有不可說佛剎塵數更加兩重繞剎則有眾多不可說佛剎塵剎也言三處說數相違者一是標中有不可說二中間說但有二百一十三是結文兩重能繞初則有不可說後則有無量不可說中間則不滿不可說故相違也此釋亦似有理而經此一一言遠承於前二百一十殊已隔越文中既云如是有不可說佛剎微塵數佛剎即云此一一世界各有十佛剎微塵數廣大世界周帀圍繞明知合繞前不可說也又以二百一十為所繞者前中間說剎但超間明有二百一十望其文意直上十九佛剎塵[婁*殳]之剎一一各有眾多佛剎圍繞應有不可說不可說也何者且如最下一剎已有一佛剎微塵數佛剎圍繞向上過一佛剎微塵[婁*殳]世界方至第二層一剎有二佛剎微塵[婁*殳]世界圍繞此第一層向上至第二層中間諸剎何以無繞剎無繞則剎網不成故知直上一佛剎塵數之剎一一皆應有繞不能具說故有超過舉二十重耳既最下層一剎有一佛剎塵數剎繞此上次第二剎更加一剎為能繞第三亦加一剎如是漸上至百加百至千加千至萬加萬至滿佛剎塵數到第二層還加一佛剎微塵數剎為能繞故有二佛剎塵數剎繞如是乃至第二十層亦復如是一一漸增故但直上至一佛剎塵數世界并其能繞已有眾多佛剎塵數箇佛剎微塵數世界不可知數且就一期之數云不可說耳明知所繞定是生剎若爾云何不與標文相違標文但云一剎種有不可說佛剎微塵數世界故既加兩重能繞多多故答此有二意一言不可說者就主標耳二者其兩重能繞並不出不可說剎塵剎中何者觀其文意但是諸剎互為主伴為相繞耳如百人共聚一人為主則九十九人繞之餘九十九人一一為主時皆得九十九人繞之若不爾者最下一剎已有一佛剎塵數世界圍繞此能繞剎更有兩重能繞已有不可說不可說剎塵數剎也思之明知互為主伴則本數不增)。

各各所依住各各形狀各各體性各各方面各各趣入各各莊嚴各各分齊各各行列各各無差別各各力加持周帀圍繞。

二結形類中初三列十門既言周帀圍繞則知旁去(而䟽言傍去者經中現說下狹上濶如倒立浮圖倒安鴈齒亦合更說上尖下廣如正浮圖仰安鴈齒則上下櫛比皆悉周滿間無空處方為剎網上下四周皆悉相當經欲揀別諸重不能備舉故且增數說繞剎殊又欲令斜望相當故為此說所以梵網經云世界不同猶如網孔若但取二百一十以為所繞殊非得意)。

所謂十佛剎微塵數迴轉形世界十佛剎微塵數江河形世界十佛剎微塵數旋流形世界十佛剎微塵數輪輞形世界十佛剎微塵數壇墠形世界十佛剎微塵數樹林形世界十佛剎微塵數樓觀形世界十佛剎微塵數尸羅幢形世界十佛剎微塵數普方形世界十佛剎微塵數胎藏形世界十佛剎微塵數蓮華形世界十佛剎微塵數佉勒迦形世界十佛剎微塵數種種眾生形世界十佛剎微塵數佛相形世界十佛剎微塵數圓光形世界十佛剎微塵數雲形世界十佛剎微塵數網形世界十佛剎微塵數門闥形世界。

二所謂下廣說十門形狀有十八事望前剎種形中闕須彌山形及嚴具形餘皆全同但此約剎為異耳。

如是等有不可說佛剎微塵數。

三如是等下結歸都數。

此一一世界各有十佛剎微塵數廣大世界周帀圍繞此諸世界一一復有如上所說微塵數世界而為眷屬。

三結眷屬中然有兩重主伴此一一者指上不可說塵數也若望前文主剎直上繞數漸增今總相說故云一一各有十剎塵也又是欲顯無盡義故一一復有如上所說微塵數者如上之言文含二義一即總指前能繞所繞之數繞一世界不欲繁文故云如上二者如上亦用十佛剎為能繞也依此則似譯人文繁理隱何不言一一復有十佛剎塵數耶若依前義則譯者之妙(依此則似者若言十佛剎但有三字今云如上所說則有四字故為文繁但云如上所說言不分明即是理隱若依前義者能繞所繞其[婁*殳]既多但云如上則言省畧故云妙耳雖有二釋䟽意存第二釋但用十佛剎塵數而為能繞為順經宗明無盡故前後體勢類皆然故餘如䟽文細尋可見)。

如是所說一切世界皆在此無邊妙華光香水海及圍繞此海香水河中。

四彰所在即最中香海既言及在香水河明知傍去。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第八之二

音釋

輪輞

(輞音罔車輞也)。

壇墠

(壇唐千切祭場也墠土演切除地以祭曰墠)。

佉

(丘迦切)。

卍

(音萬按卍字本非是字武后長壽二年權制此文著於天樞音之為萬謂吉祥萬德之所集也)。

分齊

(分符問切齊才詣切分齊限量也)。

島嶼

(島覩老切海中山也嶼象吕切海中洲也)。

[蠢-春+逄]

(敷容切與[絳-糸+虫]同)。

陿

(胡夾切與狹同)。

襵[埶/衣]

(襵陟葉切[埶/衣]達恊切)。

篅

(重圓切音椽竹囤盛穀者)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第九　假五

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子此無邊妙華光香水海東。

第二明右旋十海即繞處中之海有其十也各有種剎十海即為十段今初第一離垢燄藏海文二先牒中海以定方即是所繞從東為首。

次有香水海名離垢燄藏出大蓮華名一切香摩尼王妙莊嚴有世界種而住其上名徧照剎旋以菩薩行吼音為體。

二次有下明能繞之海於中二先明海華剎種。

此中最下方。

後此中最下方下明種所持剎有二十重下九海例然今第一海二十重中各有七事一相去遠近。

有世界名宮殿莊嚴幢。

二剎名。

其形四方。

三形狀。

依一切寶莊嚴海住。

四所依。

蓮華光網雲彌覆其上。

五上覆。

佛剎微塵數世界圍繞純一清淨。

六眷屬。

佛號眉間光徧照。

七佛號或有說體或說清淨即或八或九其第一重無去遠近但有最下方言然文並可知有難即釋。

此上過佛剎微塵數世界有世界名德華藏其形周圓依一切寶華蘂海住真珠幢師子座雲彌覆其上二佛剎微塵數世界圍繞佛號一切無邊法海慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名善變化妙香輪形如金剛依一切寶莊嚴鈴網海住種種莊嚴圓光雲彌覆其上三佛剎微塵數世界圍繞佛號功德相光明普照。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙色光明其狀猶如摩尼寶輪依無邊色寶香水海住普光明真珠樓閣雲彌覆其上四佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號善眷屬出興徧照。

此上過佛剎微塵數世界有世界名善盖覆狀如蓮華依金剛香水海住離塵光明香水雲彌覆其上五佛剎微塵數世界圍繞佛號法喜無盡慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名尸利華光輪其形三角依一切堅固寶莊嚴海住菩薩摩尼冠光明雲彌覆其上六佛剎微塵數世界圍繞佛號清淨普光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寶蓮華莊嚴形如半月依一切蓮華莊嚴海住一切寶華雲彌覆其上七佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號功德華清淨眼。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無垢燄莊嚴其狀猶如寶燈行列依寶燄藏海住常雨香水種種身雲彌覆其上八佛剎微塵數世界圍繞佛號慧力無能勝。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙梵音形如卍字依寶衣幢海住一切華莊嚴帳雲彌覆其上九佛剎微塵數世界圍繞佛號廣大目如空中淨月。

此上過佛剎微塵數世界有世界名微塵數音聲其狀猶如因陀羅網依一切寶水海住一切樂音寶蓋雲彌覆其上十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號金色須彌燈。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寶色莊嚴形如卍字依帝釋形寶王海住日光明華雲彌覆其上十一佛剎微塵數世界圍繞佛號逈照法界光明智。

此上過佛剎微塵數世界有世界名金色妙光其狀猶如廣大城郭依一切寶莊嚴海住道場寶華雲彌覆其上十二佛剎微塵數世界圍繞佛號寶燈普照幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名徧照光明輪狀如華旋依寶衣旋海住佛音聲寶王樓閣雲彌覆其上十三佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號蓮華燄徧照。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寶藏莊嚴狀如四洲依寶瓔珞須彌住寶燄摩尼雲彌覆其上十四佛剎微塵數世界圍繞佛號無盡福開敷華。

其第十四重中云形如四洲者水中可居曰洲準俱舍東洲如半月南洲如車西洲如滿月北洲畟方四洲形異而云如者則全似此界此中文無標結大數準例可知耳(準俱舍云者畧其義耳具足頌云東毗提訶洲其形如半月三邊如贍部南邊二百半南贍部如車三邊各二千南邊三百半西瞿陁尼洲其相圓無缺逕二千五百周圍此三倍北俱盧畟方面各二千等則北濶南狹餘可知故結云四洲相殊從今云如者上舉論為問今為會釋言似此界者如四洲安布是一佛居今此世界同此四洲之界此中文無標結大[婁*殳]等者例中間海如第八經末)。

此上過佛剎微塵數世界有世界名如鏡像普現其狀猶如阿脩羅身依金剛蓮華海住寶冠光影雲彌覆其上十五佛剎微塵數世界圍繞佛號甘露音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名栴檀月其形八隅依金剛栴檀寶海住真珠華摩尼雲彌覆其上十六佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號最勝法無等智。

此上過佛剎微塵數世界有世界名離垢光明其狀猶如香水旋流依無邊色寶光海住妙香光明雲彌覆其上十七佛剎微塵數世界圍繞佛號徧照虛空光明音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙華莊嚴其狀猶如旋繞之形依一切華海住一切樂音摩尼雲而覆其上十八佛剎微塵數世界圍繞佛號普現勝光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名勝音莊嚴其狀猶如師子之座依金師子座海住眾色蓮華藏師子座雲彌覆其上十九佛剎微塵數世界圍繞佛號無邊功德稱普光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名高勝燈狀如佛掌依寶衣服香幢海住日輪普照寶王樓閣雲彌覆其上二十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號普照虛空燈。

諸佛子此離垢燄藏香水海南。

第二從諸佛子此離垢焰藏海南下第二無盡光明輪海此下九海文皆有二先牒前海為所依後有香水海下明能依之海皆不牒中海為所繞故云南也第三海去但言右旋又不云南者十海如環繞於中海故不正南也如以十疊繞於一盤方所可見又第二已去或無蓮華者前總釋種中云或有依蓮華住或有依海故或無也。

次有香水海名無盡光明輪世界種名佛幢莊嚴以一切佛功德海音聲為體。

後能依之海文亦有二先明海華剎種。

此中最下方有世界名愛見華狀如寶輪依摩尼樹藏寶王海住化現菩薩形寶藏雲而覆其上佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號蓮華光歡喜面。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙音佛號須彌寶燈。

此上過佛剎微塵數世界有世界名眾寶莊嚴光佛號法界音聲幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名香藏金剛佛號光明音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名淨妙音佛號最勝精進力。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寶蓮華莊嚴佛號法城雲雷音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名與安樂佛號大名稱智慧燈。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無垢網佛號師子光功德海。

此上過佛剎微塵數世界有世界名華林幢徧照佛號大智蓮華光。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無量莊嚴佛號普眼法界幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名普光明莊嚴佛號勝智大商主。

此上過佛剎微塵數世界有世界名華王佛號月光幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名離垢藏佛號清淨覺。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寶光明佛號一切智虛空燈。

此上過佛剎微塵數世界有世界名出生寶瓔珞佛號諸度福海相光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙輪徧覆佛號調伏一切染著心令歡喜。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寶華幢佛號廣博功德音大名稱。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無量莊嚴佛號平等智光明功德海。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無盡光莊嚴幢狀如蓮華依一切寶網海住蓮華光摩尼網而覆其上二十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號法界淨光明。

此中最下方下所持之剎二十重中初一世界文即有七後一文八加純淨故中間唯三謂相去數量剎名佛號餘八海例然已辯二海。

諸佛子此無盡光明輪香水海右旋。

第三金剛寶燄光明海。

次有香水海名金剛寶燄光世界種名佛光莊嚴藏以稱說一切如來名音聲為體。

此中最下方有世界名寶燄蓮華其狀猶如摩尼色眉間毫相依一切寶色水旋海住一切莊嚴樓閣雲彌覆其上佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號無垢寶光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名光燄藏佛號無礙自在智慧光。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寶輪妙莊嚴佛號一切寶光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名栴檀樹華幢佛號清淨智光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名佛剎妙莊嚴佛號廣大歡喜音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙光莊嚴佛號法界自在智。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無邊相佛號無礙智。

此上過佛剎微塵數世界有世界名燄雲幢佛號演說不退輪。

此上過佛剎微塵數世界有世界名眾寶莊嚴清淨輪佛號離垢華光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名廣大出離佛號無礙智日眼。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙莊嚴金剛座佛號法界智大光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名智慧普莊嚴佛號智炬光明王。

此上過佛剎微塵數世界有世界名蓮華池深妙音佛號一切智普照。

此上過佛剎微塵數世界有世界名種種色光明佛號普光華王雲。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙寶幢佛號功德光。

此上過佛剎微塵數世界有世界名摩尼華毫相光佛號普音雲。

此上過佛剎微塵數世界有世界名甚深海佛號十方眾生主。

此上過佛剎微塵數世界有世界名須彌光佛號法界普智音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名金蓮華佛號福德藏普光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寶莊嚴藏形如卍字依一切香摩尼莊嚴樹海住清淨光明雲彌覆其上二十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號大變化光明網。

諸佛子此金剛寶燄香水海右旋。

第四帝青寶莊嚴海。

次有香水海名帝青寶莊嚴世界種名光照十方依一切妙莊嚴蓮華香雲住以無邊佛音聲為體。

於此最下方有世界名十方無盡色藏輪其狀周迴有無量角依無邊色一切寶藏海住因陀羅網而覆其上佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號蓮華眼光明遍照。

此上過佛剎微塵數世界有世界名淨妙莊嚴藏佛號無上慧大師子。

此上過佛剎微塵數世界有世界名出現蓮華座佛號徧照法界光明王。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寶幢音佛號大功德普名稱。

此上過佛剎微塵數世界有世界名金剛寶莊嚴藏佛號蓮華日光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名因陀羅華月佛號法自在智慧幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙輪藏佛號大喜清淨音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙音藏佛號大力善商主。

此上過佛剎微塵數世界有世界名清淨月佛號須彌光智慧力。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無邊莊嚴相佛號方便願淨月光。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙華音佛號法海大願音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名一切寶莊嚴佛號功德寶光明相。

此上過佛剎微塵數世界有世界名堅固地佛號美音最勝天。

此上過佛剎微塵數世界有世界名普光善化佛號大精進寂靜慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名善守護莊嚴行佛號見者生歡喜。

此上過佛剎微塵數世界有世界名栴檀寶華藏佛號甚深不可動智慧光徧照。

此上過佛剎微塵數世界有世界名現種種色相海佛號普放不思議勝義王光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名化現十方大光明佛號勝功德威光無與等。

此上過佛剎微塵數世界有世界名須彌雲幢佛號極淨光明眼。

此上過佛剎微塵數世界有世界名蓮華徧照其狀周圓依無邊色眾妙香摩尼海住一切乘莊嚴雲而覆其上二十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號解脫精進日。

諸佛子此帝青寶莊嚴香水海右旋。

第五金剛輪莊嚴底海。

次有香水海名金剛輪莊嚴底世界種名妙間錯因陀羅網普賢智所生音聲為體。

此中最下方有世界名蓮華網其狀猶如須彌山形依眾妙華山幢海住佛境界摩尼王帝網雲而覆其上佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號法身普覺慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無盡日光明佛號最勝大覺慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名普放妙光明佛號大福雲無盡力。

此上過佛剎微塵數世界有世界名樹華幢佛號無邊智法界音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名真珠蓋佛號波羅蜜師子頻申。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無邊音佛號一切智妙覺慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名普見樹峯佛號普現眾生前。

此上過佛剎微塵數世界有世界名師子帝網光佛號無垢日金色光燄雲。

此上過佛剎微塵數世界有世界名眾寶間錯佛號帝幢最勝慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無垢光明地佛號一切力清淨月。

此上過佛剎微塵數世界有世界名恒出歎佛功德音佛號如虛空普覺慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名高燄藏佛號化現十方大雲幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名光嚴道場佛號無等智徧照。

此上過佛剎微塵數世界有世界名出生一切寶莊嚴佛號廣度眾生神通王。

此上過佛剎微塵數世界有世界名光嚴妙宮殿佛號一切義成廣大慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名離塵寂靜佛號不唐現。

此上過佛剎微塵數世界有世界名摩尼華幢佛號恱意吉祥音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名普雲藏其狀猶如樓閣之形依種種宮殿香水海住一切寶燈雲彌覆其上二十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號最勝覺神通王。

諸佛子此金剛輪莊嚴底香水海右旋。

第六蓮華因陀羅網海。

次有香水海名蓮華因陀羅網世界種名普現十方影依一切香摩尼莊嚴蓮華住一切佛智光音聲為體。

此中最下方有世界名眾生海寶光明其狀猶如真珠之藏依一切摩尼瓔珞海旋住水光明摩尼雲而覆其上佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號不思議功德徧照月。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙香輪佛號無量力幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙光輪佛號法界光音覺悟慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名吼聲摩尼幢佛號蓮華光恒垂妙臂。

此上過佛剎微塵數世界有世界名極堅固輪佛號不退轉功德海光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名眾行光莊嚴佛號一切智普勝尊。

此上過佛剎微塵數世界有世界名師子座徧照佛號師子光無量力覺慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寶燄莊嚴佛號一切法清淨智。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無量燈佛號無憂相。

此上過佛剎微塵數世界有世界名常聞佛音佛號自然勝威光。

此上過佛剎微塵數世界有世界名清淨變化佛號金蓮華光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名普入十方佛號觀法界頻申慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名熾然燄佛號光燄樹緊那羅王。

此上過佛剎微塵數世界有世界名香光徧照佛號香燈善化王。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無量華聚輪佛號普現佛功德。

此上過佛剎微塵數世界有世界名眾妙普清淨佛號一切法平等神通王。

此上過佛剎微塵數世界有世界名金光海佛號十方自在大變化。

此上過佛剎微塵數世界有世界名真珠華藏佛號法界寶光明不可思議慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名帝釋須彌師子座佛號勝力光。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無邊寶普照其形四方依華林海住普雨無邊色摩尼王帝網而覆其上二十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號徧照世間最勝音。

諸佛子此蓮華因陀羅網香水海右旋。

第七積集寶香藏海。

次有香水海名積集寶香藏世界種名一切威德莊嚴以一切佛法輪音聲為體。

此中最下方有世界名種種出生形如金剛依種種金剛山幢住金剛寶光雲而覆其上佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號蓮華眼。

此上過佛剎微塵數世界有世界名喜見音佛號生喜樂。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寶莊嚴幢佛號一切智。

此上過佛剎微塵數世界有世界名多羅華普照佛號無垢寂妙音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名變化光佛號清淨空智慧月。

此上過佛剎微塵數世界有世界名眾妙間錯佛號開示福德海密雲相。

此上過佛剎微塵數世界有世界名一切莊嚴具妙音聲佛號歡喜雲。

此上過佛剎微塵數世界有世界名蓮華池佛號名稱幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名一切寶莊嚴佛號頻申觀察眼。

此上過佛剎微塵數世界有世界名淨妙華佛號無盡金剛智。

此上過佛剎微塵數世界有世界名蓮華莊嚴城佛號日藏眼普光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無量樹峯佛號一切法雷音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名日光明佛號開示無量智。

此上過佛剎微塵數世界有世界名依止蓮華葉佛號一切福德山。

此上過佛剎微塵數世界有世界名風普持佛號日曜根。

此上過佛剎微塵數世界有世界名光明顯現佛號身光普照。

此上過佛剎微塵數世界有世界名香雷音金剛寶普照佛號最勝華開敷相。

此上過佛剎微塵數世界有世界名帝網莊嚴形如欄楯依一切莊嚴海住光燄樓閣雲彌覆其上二十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號示現無畏雲。

諸佛子此積集寶香藏香水海右旋。

第八寶莊嚴海。

次有香水海名寶莊嚴世界種名普無垢以一切微塵中佛剎神變聲為體。

此中最下方有世界名淨妙平坦形如寶身依一切寶光輪海住種種栴檀摩尼真珠雲彌覆其上佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號難摧伏無等幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名熾然妙莊嚴佛號蓮華慧神通王。

此上過佛剎微塵數世界有世界名微妙相輪幢佛號十方大名稱無盡光。

此上過佛剎微塵數世界有世界名燄藏摩尼妙莊嚴佛號大智慧見聞皆歡喜。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙華莊嚴佛號無量力最勝智。

此上過佛剎微塵數世界有世界名出生淨微塵佛號超勝梵。

此上過佛剎微塵數世界有世界名普光明變化香佛號香象金剛大力勢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名光明旋佛號義成善名稱。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寶瓔珞海佛號無比光徧照。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙華燈幢佛號究竟功德無礙慧燈。

此上過佛剎微塵數世界有世界名善巧莊嚴佛號慧日波羅密。

此上過佛剎微塵數世界有世界名栴檀華普光明佛號無邊慧法界音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名帝網幢佛號燈光逈照。

此上過佛剎微塵數世界有世界名淨華輪佛號法界日光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名大威曜佛號無邊功德海法輪音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名同安住寶蓮華池佛號開示入不可思議智。

此上過佛剎微塵數世界有世界名平坦地佛號功德寶光明王。

此上過佛剎微塵數世界有世界名香摩尼聚佛號無盡福德海妙莊嚴。

此上過佛剎微塵數世界有世界名微妙光明佛號無等力普徧音。

此上過佛剎微塵數世界有世界名十方普堅固莊嚴照耀其形八隅依心王摩尼輪海住一切寶莊嚴帳雲彌覆其上二十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號普眼大明燈諸佛子此寶莊嚴香水海右旋。

第九金剛寶聚海。

次有香水海名金剛寶聚世界種名法界行以一切菩薩地方便法音聲為體。

此中最下方有世界名淨光照耀形如珠貫依一切寶色珠瓔海住菩薩珠髻光明摩尼雲而覆其上佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號最勝功德光。

此上過佛剎微塵數世界有世界名妙蓋佛號法自在慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名寶莊嚴師子座佛號大龍淵。

此上過佛剎微塵數世界有世界名出現金剛座佛號升師子座蓮華臺。

此上過佛剎微塵數世界有世界名蓮華勝音佛號智光普開悟。

此上過佛剎微塵數世界有世界名善慣習佛號持地妙光王。

此上過佛剎微塵數世界有世界名喜樂音佛號法燈王。

此上過佛剎微塵數世界有世界名摩尼藏因陀羅網佛號不空見。

此上過佛剎微塵數世界有世界名眾妙地藏佛號燄身幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名金光輪佛號淨治眾生行。

此上過佛剎微塵數世界有世界名須彌山莊嚴佛號一切功德雲普照。

此上過佛剎微塵數世界有世界名眾樹形佛號寶華相淨月覺。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無怖畏佛號最勝金光炬。

此上過佛剎微塵數世界有世界名大名稱龍王幢佛號觀等一切法。

此上過佛剎微塵數世界有世界名示現摩尼色佛號變化日。

此上過佛剎微塵數世界有世界名光燄燈莊嚴佛號寶蓋光徧照。

此上過佛剎微塵數世界有世界名香光雲佛號思惟慧。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無怨讎佛號精進勝慧海。

此上過佛剎微塵數世界有世界名一切莊嚴具光明幢佛號普現恱意蓮華自在王。

此上過佛剎微塵數世界有世界名毫相莊嚴形如半月依須彌山摩尼華海住一切莊嚴熾盛光摩尼王雲而覆其上二十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號清淨眼。

諸佛子此金剛寶聚香水海右旋。

第十天城寶堞海。

次有香水海名天城寶堞世界種名燈燄光明以普示一切平等法輪音為體。

此中最下方有世界名寶月光燄輪形如一切莊嚴具依一切寶莊嚴華海住瑠璃色師子座雲而覆其上佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號日月自在光。

此上過佛剎微塵數世界有世界名須彌寶光佛號無盡法寶幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名眾妙光明幢佛號大華聚。

此上過佛剎微塵數世界有世界名摩尼光明華佛號人中最自在。

此上過佛剎微塵數世界有世界名普音佛號一切智徧照。

此上過佛剎微塵數世界有世界名大樹緊那羅音佛號無量福德自在龍。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無邊淨光明佛號功德寶華光。

此上過佛剎微塵數世界有世界名最勝音佛號一切智莊嚴。

此上過佛剎微塵數世界有世界名眾寶間飾佛號寶燄須彌山。

此上過佛剎微塵數世界有世界名清淨須彌音佛號出現一切行光明。

此上過佛剎微塵數世界有世界名香水蓋佛號一切波羅密無礙海。

此上過佛剎微塵數世界有世界名師子華網佛號寶燄幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名金剛妙華燈佛號一切大願光。

此上過佛剎微塵數世界有世界名一切法光明地佛號一切法廣大真實義。

此上過佛剎微塵數世界有世界名真珠末平坦莊嚴佛號勝慧光明網。

此上過佛剎微塵數世界有世界名瑠璃華佛號寶積幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名無量妙光輪佛號大威力智海藏。

此上過佛剎微塵數世界有世界名明見十方佛號淨修一切功德幢。

此上過佛剎微塵數世界有世界名可愛樂梵音形如佛手依寶光網海住菩薩身一切莊嚴雲而覆其上二十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號普照法界無礙光。

文並可知有欲解釋剎中佛名足可留思(按疏初云各有剎種十海及明二十重云下九海例然及二海中標明世界數量剎名等又云餘八海例然總結又云文並可知故九海科原藏悉畧今遵原藏不欲繁文)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第九

音釋

慣習

(慣古患切亦習也)。

怨讎

(怨於袁切讎時流切)。

寶堞

(堞音疊城上女墻也)。

畟

(初力切音測利噐之狀)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十　假六

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子彼離垢燄藏香水海東。

第三大叚從第十經去明十海所管之海一海各管不可說佛剎塵數現文但各說十即為百海亦有剎種及所持剎十海即為十段但記次前十海之名此文居然易了十段中一一有二謂先標能管之海以定方。

次有香水海名變化微妙身此海中有世界種名善布差別方。

次有香水海名金剛眼幢世界種名莊嚴法界橋。

次有香水海名種種蓮華妙莊嚴世界種名恒出十方變化。

次有香水海名無間寶王輪世界種名寶蓮華莖密雲。

次有香水海名妙香燄普莊嚴世界種名毗盧遮那變化行。

次有香水海名寶末閻浮幢世界種名諸佛護念境界。

次有香水海名一切色熾然光世界種名最勝光徧照。

次有香水海名一切莊嚴具境界世界種名寶燄燈。

後次有下列所管之海次第於所管中各有三節初從能管海邊隣次列九唯第一段九中闕一。

如是等不可說佛剎微塵數香水海。

二如是等下總結一海所管之大數。

其最近輪圍山香水海名玻瓈地世界種名常放光明以世界海清淨劫音聲為體。

三其最近下廣說最近輪圍一海於中文皆有二初舉海種名體。

此中最下方有世界名可愛樂淨光幢佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號最勝三昧精進慧。

第二此中最下方下所持之剎亦皆二十重於中超間文有四節一舉下層。

此上過十佛剎微塵數世界與金剛幢世界齊等有世界名香莊嚴幢十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號無障礙法界燈。

二超至第十等金剛幢者即中央香海剎種中第十重剎。

此上過三佛剎微塵數世界與娑婆世界齊等有世界名放光藏佛號徧法界無障礙慧明。

三更超至第十三者以等此中央娑婆故。

此上過七佛剎微塵數世界至此世界種最上方有世界名最勝身香二十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號覺分華。

四更至第二十重者以最上故言最上者剎種最上若云二十重最上何以得此最上之名設不欲繁文何以不加乃至最上耶然超間者意存略故云齊等者恐失次故又上下橫豎皆相當故又此隨所管海有不可說皆望本能管之海方面一道布列故下但云此海之外不言右旋等。

諸佛子彼無盡光明輪香水海外。

次有香水海名具足妙光世界種名徧無垢次有香水海名光耀蓋世界種名無邊普莊嚴。

次有香水海名妙寶莊嚴世界種名香摩尼軌度形。

次有香水海名出佛音聲世界種名善建立莊嚴。

次有香水海名香幢須彌藏世界種名光明徧滿。

次有香水海名栴檀妙光明世界種名華燄輪。

次有香水海名風力持世界種名寶燄雲幢次有香水海名帝釋身莊嚴世界種名真珠藏。

次有香水海名平坦嚴淨世界種名毗瑠璃末種種莊嚴。

如是等不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海名妙樹華世界種名出生諸方廣大剎以一切佛摧伏魔音為體此中最下方有世界名燄炬幢佛號世間功德海。

此上過十佛剎微塵數世界與金剛幢世界齊等有世界名出生寶佛號師子力寶雲。

此上與娑婆世界齊等有世界名衣服幢佛號一切智海王。

於此世界種最上方有世界名寶瓔珞師子光明佛號善變化蓮華幢。

諸佛子彼金剛燄光明香水海外。

次有香水海名一切莊嚴具瑩飾幢世界種名清淨行莊嚴。

次有香水海名一切寶華光耀海世界種名功德相莊嚴。

次有香水海名蓮華開敷世界種名菩薩摩尼冠莊嚴。

次有香水海名妙寶衣服世界種名淨珠輪次有香水海名可愛華徧照世界種名百光雲照耀。

次有香水海名徧虛空大光明世界種名寶光普照。

次有香水海名妙華莊嚴幢世界種名金月眼瓔珞。

次有香水海名真珠香海藏世界種名佛光明。

次有香水海名寶輪光明世界種名善化現佛境界光明。

如是等不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海名無邊輪莊嚴底世界種名無量方差別以一切國土種種言說音為體。

此中最下方有世界名金剛華蓋佛號無盡相光明普門音。

此上過十佛剎微塵數世界有世界與金剛幢世界齊等名出生寶衣幢佛號福德雲大威勢。

此上與娑婆世界齊等有世界名眾寶具妙莊嚴佛號勝慧海。

於此世界種最上方有世界名日光明衣服幢佛號智日蓮華雲。

諸佛子彼帝青寶莊嚴香水海外。

次有香水海名阿修羅宮殿世界種名香水光所持。

次有香水海名寶師子莊嚴世界種名徧示十方一切寶。

次有香水海名宮殿色光明雲世界種名寶輪妙莊嚴。

次有香水海名出大蓮華世界種名妙莊嚴徧照法界。

次有香水海名燈燄妙眼世界種名徧觀察十方變化。

次有香水海名不思議莊嚴輪世界種名十方光明普名稱。

次有香水海名寶積莊嚴世界種名燈光照耀。

次有香水海名清淨寶光明世界種名須彌無能為礙風。

次有香水海名寶衣欄楯世界種名如來身光明。

如是等不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海名樹莊嚴幢世界種名安住帝網以一切菩薩智地音聲為體。

此中最下方有世界名妙金色佛號香燄勝威光。

此上過十佛剎微塵數世界與金剛幢世界齊等有世界名摩尼樹華佛號無礙普現。

此上與娑婆世界齊等有世界名毗瑠璃妙莊嚴佛號法自在堅固慧。

於此世界種最上方有世界名梵音妙莊嚴佛號蓮華開敷光明王。

諸佛子彼金剛輪莊嚴底香水海外。

次有香水海名化現蓮華處世界種名國土平正。

次有香水海名摩尼光世界種名徧法界無迷惑。

次有香水海名眾妙香日摩尼世界種名普現十方。

次有香水海名恒納寶流世界種名普行佛言音。

次有香水海名無邊深妙音世界種名無邊方差別。

次有香水海名堅實積聚世界種名無量處差別。

次有香水海名清淨梵音世界種名普清淨莊嚴。

次有香水海名栴檀欄楯音聲藏世界種名逈出幢。

次有香水海名妙香寶王光莊嚴世界種名普現光明力。

第五金剛輪莊嚴底香海所管但列九海而結文及最近輪圍之海九行許經諸梵本中皆同此闕凖前後例此必定有第十海所管近輪圍海所持二十重剎內最初文云此中最下方有香水海名因陀羅華藏者從香字至藏字並長由前已說香水海故前諸海中無此例故縱依海無過在文不便前第一海所管中九海闕一今此長者多是梵本脫漏後人注之誤書相似貝葉耳餘並可知十海次第但觀次前䟽文不俟重舉。

諸佛子彼蓮華因陀羅網香水海外。

次有香水海名銀蓮華妙莊嚴世界種名普徧行。

次有香水海名毗瑠璃竹密燄雲世界種名普出十方音。

次有香水海名十方光燄聚世界種名恒出變化分布十方。

次有香水海名出現真金摩尼幢世界種名金剛幢相。

次有香水海名平等大莊嚴世界種名法界勇猛旋。

次有香水海名寶華叢無盡光世界種名無邊淨光明。

次有香水海名妙金幢世界種名演說微密處。

次有香水海名光影徧照世界種名普莊嚴次有香水海名寂音世界種名現前垂布。

如是等不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海名密燄雲幢世界種名一切光莊嚴以一切如來道場眾會音為體。

於此最下方有世界名淨眼莊嚴佛號金剛月徧照十方。

此上過十佛剎微塵數世界與金剛幢世界齊等有世界名蓮華德佛號大精進善覺慧此上與娑婆世界齊等有世界名金剛密莊嚴佛號娑羅王幢。

此上過七佛剎微塵數世界有世界名淨海莊嚴佛號威德絕倫無能制伏。

諸佛子彼積集寶香藏香水海外。

次有香水海名一切寶光明徧照世界種名無垢稱莊嚴。

次有香水海名眾寶華開敷世界種名虛空相。

次有香水海名吉祥幄徧照世界種名無礙光普莊嚴。

次有香水海名栴檀樹華世界種名普現十方旋。

次有香水海名出生妙色寶世界種名勝幢周徧行。

次有香水海名普生金剛華世界種名現不思議莊嚴。

次有香水海名心王摩尼輪嚴飾世界種名示現無礙佛光明。

次有香水海名積集寶瓔珞世界種名淨除疑。

次有香水海名真珠輪普莊嚴世界種名諸佛願所流。

如是等不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海名閻浮檀寶藏輪世界種名普音幢以入一切智門音聲為體。

此中最下方有世界名華蘂燄佛號精進施此上過十佛剎微塵數世界與金剛幢世界齊等有世界名蓮華光明幢佛號一切功德最勝心王。

此上過三佛剎微塵數世界與娑婆世界齊等有世界名十力莊嚴佛號善出現無量功德王。

於此世界種最上方有世界名摩尼香山幢佛號廣大善眼淨除疑。

諸佛子彼寶莊嚴香水海外。

次有香水海名持須彌光明藏世界種名出生廣大雲。

次有香水海名種種莊嚴大威力境界世界種名無礙淨莊嚴。

次有香水海名密布寶蓮華世界種名最勝燈莊嚴。

次有香水海名依止一切寶莊嚴世界種名日光明網藏。

次有香水海名眾多嚴淨世界種名寶華依處。

次有香水海名極聰慧行世界種名最勝形莊嚴。

次有香水海名持妙摩尼峰世界種名普淨虛空藏。

次有香水海名大光徧照世界種名帝青炬光明。

次有香水海名可愛摩尼珠充滿徧照世界種名普吼聲。

如是等不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海名出帝青寶世界種名周徧無差別以一切菩薩震吼聲為體。

此中最下方有世界名妙勝藏佛號最勝功德慧。

此上過十佛剎微塵數世界與金剛幢世界齊等有世界名莊嚴相佛號超勝大光明。

此上與娑婆世界齊等有世界名瑠璃輪普莊嚴佛號須彌燈。

於此世界種最上方有世界名華幢海佛號無盡變化妙慧雲。

諸佛子彼金剛寶聚香水海外。

次有香水海名崇飾寶埤堄世界種名秀出寶幢。

次有香水海名寶幢莊嚴世界種名現一切光明。

次有香水海名妙寶雲世界種名一切寶莊嚴光明徧照。

次有香水海名寶樹華莊嚴世界種名妙華間飾。

次有香水海名妙寶衣莊嚴世界種名光明海。

次有香水海名寶樹峰世界種名寶燄雲。

次有香水海名示現光明世界種名入金剛無所礙。

次有香水海名蓮華普莊嚴世界種名無邊岸海淵。

次有香水海名妙寶莊嚴世界種名普示現國土藏。

如是等不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海名不可壞海世界種名妙輪間錯蓮華場以一切佛力所出音為體。

此中最下方有世界名最妙香佛號變化無量塵數光。

此上過十佛剎微塵數世界與金剛幢世界齊等有世界名不思議差別莊嚴門佛號無量智。

此上與娑婆世界齊等有世界名十方光明妙華藏佛號師子眼光燄雲。

於此最上方有世界名海音聲佛號水天光燄門。

諸佛子彼天城寶堞香水海外。

次有香水海名燄輪赫奕光世界種名不可說種種莊嚴。

次有香水海名寶塵路世界種名普入無量旋。

次有香水海名具一切莊嚴世界種名寶光徧照。

次有香水海名布眾寶網世界種名安布深密。

次有香水海名妙寶莊嚴幢世界種名世界海明了音。

次有香水海名日宮清淨影世界種名徧入因陀羅網。

次有香水海名一切鼓樂美妙音世界種名圓滿平正。

次有香水海名種種妙莊嚴世界種名淨密光燄雲。

次有香水海名周徧寶燄燈世界種名隨佛本願種種形。

如是等不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海名積集瓔珞衣世界種名化現妙衣以三世一切佛音聲為體。

此中最下方有香水海名因陀羅華藏世界名發生歡喜佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號堅悟智。

此上過十佛剎微塵數世界與金剛幢世界齊等有世界名寶網莊嚴十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號無量歡喜光。

此上過三佛剎微塵數世界與娑婆世界齊等有世界名寶蓮華師子座十三佛剎微塵數世界圍繞佛號最清淨不空聞。

此上過七佛剎微塵數世界至此世界種最上方有世界名寶色龍光明二十佛剎微塵數世界圍繞純一清淨佛號徧法界普照明諸佛子如是十不可說佛剎微塵數香水海中有十不可說佛剎微塵數世界種。

第三總略結釋文分為五一總結都數謂一海各管一不可說十海即有十不可說一海一種是以數同。

皆依現一切菩薩形摩尼王幢莊嚴蓮華住。

二皆依下結海種所依謂即是前能持剎海本大蓮華彼名種種光明蘂香幢今此乃云現菩薩形等者是此一華隨義異名有此用故與前最中海底名同以中間海底即此大華之體中受總稱故取大華體名或是譯者之誤。

各各莊嚴際無有間斷各各放寶色光明各各光明雲而覆其上各各莊嚴具各各劫差別各各佛出現各各演法海各各眾生徧充滿各各十方普趣入各各一切佛神力所加持。

三各各下結種異門此與前釋剎種章及世界成就中十相參大同。

此一一世界種中一切世界依種種莊嚴住遞相接連成世界網。

四此一一下結種中之剎言成世界網者一一世界猶如網孔遞相接連如以網持橫豎交絡皆悉相當如天珠網。

於華藏莊嚴世界海種種差別周徧建立。

五於華藏下結歸華藏即建立之處。

上來雙釋二章長行竟。

爾時普賢菩薩欲重宣其義承佛威力而說頌言。

華藏世界海法界等無別莊嚴極清淨安住於虛空。

第二重頌總有一百一偈分二初一明華藏自體初句標名次句不壞分量即同真性次句具德莊嚴末句無礙安住。

此世界海中剎種難思議一一皆自在各各無雜亂。

餘一百偈頌所持剎網於中二初九頌能持剎種餘頌所持諸剎初中初一頌參而不雜。

華藏世界海剎種善安布殊形異莊嚴種種相不同。

次一安布行列。

諸佛變化音種種為其體隨其業力見剎種妙嚴飾須彌山城網水旋輪圓形廣大蓮華開彼彼互圍繞山幢樓閣形旋轉金剛形如是不思議廣大諸剎種。

次一剎種體嚴次二辨形。

大海真珠燄光網不思議如是諸剎種悉在蓮華住。

次一依住。

一一諸剎種光網不可說光中現眾剎普徧十方海一切諸剎種所有莊嚴具國土悉入中普見無有盡。

次二方所趣入。

剎種不思議世界無邊際種種妙嚴好皆由大仙力。

後一佛力加持。

一切剎種中世界不思議。

第二頌種所持剎九十一偈多頌結文但一二不同謂體及形餘皆同也大分十叚第一有二十八頌明剎異由因緣即結中各各眾生徧充滿下云種種眾生居故及各各佛力所加持至文當見第二有二頌顯剎微細即結中各各普趣入第三十頌明世界體性結文即無義見前經第四五頌明世界各各莊嚴具第五五頌明各各莊嚴際無間斷此二如結名第六有十頌明世界形狀義見上文第七二頌明各各劫差別第八有八偈明各各佛出現此二亦如結名第九有十頌光明有無即各各放寶光明及各各光明雲覆第十有十一頌明音聲善惡即各各演法海今初為二初半偈標章種種多端故曰難思。

或成或有壞或有已壞滅。

譬如林中葉有生亦有落如是剎種中世界有成壞譬如依樹林種種果差別如是依剎種種種眾生住譬如種子別生果各殊異業力差別故眾生剎不同。

餘偈廣釋難思之相於中分二前九偈半喻顯後十八偈法說前中分三初三偈半明由染因剎有成壞初一偈半明種則長時剎有成壞次一偈剎種雖一居剎有殊後偈結歸業種。

譬如心王寶隨心見眾色眾生心淨故得見清淨剎譬如大龍王興雲徧虛空如是佛願力出生諸國土如幻師呪術能現種種事眾生業力故國土不思議。

次有三偈明由淨因一淨心因二佛願通因緣後一明淨業因。

譬如眾繢像畫師之所作如是一切剎心畫師所成眾生身各異隨心分別起如是剎種種莫不皆由業譬如見導師種種色差別隨眾生心行見諸剎亦然。

後三通結染淨因一隨心染淨因二分別起業因即以正喻依亦是以因喻緣心即是因招異熟果果之麤妙蓋由業緣三一偈雙明心業行即業故亦喻眾生同處異見(以正喻依者以眾生身喻種種剎故亦是以因喻緣者故下六地云業為田識為種謂心即名言種為親因緣名之為因業如增上緣名之為緣餘如䟽釋三有一偈者標也行即是業故釋也以心顯故不釋謂隨其心淨則佛土淨是由心異見剎不同若行十善則見命不中天生於大富梵行之國是隨業異見剎不同此即雙舉因緣亦雙明王所亦喻眾生同處異見者佛本無二見銀見金剎本是一見淨見穢故螺髻所見如第六天宮身子所見邱陵坑坎)。

一切諸剎際周布蓮華網種種相不同莊嚴悉清淨彼諸蓮華網剎網所安住種種莊嚴事種種眾生居。

後十八偈法說中分三初六明染淨次四明成壞後八明苦樂今初分二前二顯淨相不同。

或有剎土中險惡不平坦由眾生煩惱於彼如是見雜染及清淨無量諸剎種隨眾生心起菩薩力所持或有剎土中雜染及清淨斯由業力起菩薩之所化有剎放光明離垢寶所成種種妙嚴飾諸佛令清淨。

後四對因以辯於中初一唯染由煩惱故次二通染淨心業通善惡故屬於菩薩及眾生故後一唯淨以屬佛故。

一一剎種中劫燒不思議所現雖敗惡其處常堅固由眾生業力出生多剎土依止於風輪及以水輪住世界法如是種種見不同而實無有生亦復無滅壞一一心念中出生無量剎以佛威神力悉見淨無垢。

二有四偈顯成壞中初一麤壞細存壞由惡業存由二因一約佛二善業者故法華云我淨土不毀天人常充滿然滅雖不俱而起必同處雖曰同處而恒相無故難思也(初一麤壞細存者所現雖敗惡即麤壞也是變化土其處常堅固細存也即自他受用土畧屬經文下出所以壞由惡業者法華云是諸罪眾生以惡業因緣過阿僧祗刧不聞三寶名存由二因者標也一約佛者即自受用土二善業者即他受用兼變化淨以業不同同處見異故法華云諸有修功德柔和質直者則皆見我身在此而說法故法華下引證我淨土不毀證自受用成上約佛天人常充滿證他受用等成上善業如次證上故義引經文若具引者經云眾生見刧盡大火所燒時我此土安隱天人常充滿園林諸堂閣種種寶莊嚴寶樹多華果眾生所遊樂諸天擊天鼓常作眾伎樂雨曼陀羅華散佛及大眾我淨土不毀而眾見燒盡憂怖諸苦惱如是悉充滿即云是諸罪眾生等次云諸有修功德等然滅雖不俱下釋成上義結歸難思即叡公意一滅一存故曰不俱不離滅處有存故曰起必同處如人於餓鬼火處見水餓鬼於人水處見火雖曰同處者滅中無存存中無滅亦如羅剎宮殿與人宮殿同在一處互不相見他受用土亦復如是若自受用故是遍周不即三界不離三界故法華云不如三界見於三界若法性土又起滅常如故難思者結釋經文刧燒不思議謂不可作存滅染淨而思矣)次偈業存處立次偈世相不同性無生滅(世相不同等者以法性土對他受用及變化土也)後偈結歸因緣內由心變則染淨萬差外假佛緣于何不淨。

有剎泥土成其體甚堅硬黑暗無光照惡業者所居有剎金剛成雜染大憂怖苦多而樂少薄福之所處或有用鐵成或以赤銅作石山險可畏罪惡者充滿。

三八偈明苦樂中三初三總相約剎論苦樂。

剎中有地獄眾生苦無救常在黑暗中燄海所燒然或復有畜生種種醜陋形由其自惡業常受諸苦惱或見閻羅界飢渴所煎逼登上大火山受諸極重苦。

次三約一剎中有三惡趣。

或有諸剎土七寶所合成種種諸宮殿斯由淨業得汝應觀世間其中人與天淨業果成就隨時受快樂。

後二明人天樂。

一一毛孔中億剎不思議種種相莊嚴未曾有迫隘眾生各各業世界無量種於中取著生受苦樂不同。

第二一一毛下二偈顯剎微細初偈舉果後偈對因以辯。

有剎眾寶成常放無邊光金剛妙蓮華莊嚴淨無垢有剎光為體依止光輪住金色栴檀香燄雲普照明有剎月輪成香衣悉周布於一蓮華內菩薩皆充滿有剎眾寶成色相無諸垢譬如天帝網光明恒照耀有剎香為體或是金剛華摩尼光影形觀察甚清淨或有難思剎華旋所成就化佛皆充滿菩薩普光明或有清淨剎悉是眾華樹妙枝布道場蔭以摩尼雲有剎淨光照金剛華所成有是佛化音無邊列成網有剎如菩薩摩尼妙寶冠或有如座形從化光明出或是栴檀末或是眉間光或佛光中音而成斯妙剎。

第三十偈明體性中亦兼餘義隨釋可知。

或見清淨剎以一光莊嚴或見多莊嚴種種皆奇妙或用十國土妙物作嚴飾或以千土中一切為莊校或以億剎物莊嚴於一土種種相不同皆如影像現不可說土物莊嚴於一剎各各放光明如來願力起或有諸國土願力所淨治一切莊嚴中普見眾剎海。

第四五頌明莊嚴。

諸修普賢願所得清淨土三世剎莊嚴一切於中現佛子汝應觀剎種威神力未來諸國土如夢悉令見十方諸世界過去國土海咸於一剎中現像猶如化三世一切佛及以其國土於一剎種中一切悉觀見一切佛神力塵中現眾土種種悉明見如影無真實。

第五有五偈明莊嚴際中攝三世嚴故無間斷結歸佛故一塵普見。

或有眾多剎其形如大海或如須彌山世界不思議有剎善安住其形如帝網或如樹林形諸佛滿其中或作寶輪形或有蓮華狀八隅[備-用+冉]眾飾種種悉清淨或有如座形或復有三隅或如佉勒迦城郭梵王身或如天主髻或有如半月或如摩尼山或如日輪形或有世界形譬如香海旋或作光明輪佛昔所嚴淨或有輪輞形或有壇墠形或如佛毫相肉髻廣長眼或有如佛手或如金剛杵或如燄山形菩薩悉周徧或如師子形或如海蚌形無量諸色相體性各差別於一剎種中剎形無有盡皆由佛願力護念得安住。

第六或有眾多剎下十偈明剎形差別。

有剎住一劫或住於十劫乃至過百千國土微塵數或於一劫中見剎有成壞或無量無數乃至不思議。

第七二偈明剎住時分。

或有剎有佛或有剎無佛或有唯一佛或有無量佛國土若無佛他方世界中有佛變化來為現諸佛事歿天與降神處胎及出生降魔成正覺轉無上法輪隨眾生心樂示現種種相為轉妙法輪悉應其根欲一一佛剎中一佛出興世經於億千歲演說無上法眾生非法器不能見諸佛若有心樂者一切處皆見一一剎土中各有佛興世一切剎中佛億數不思議此中一一佛現無量神變悉徧於法界調伏眾生海。

第八有八偈明佛出多少文並可知。

有剎無光明黑暗多恐懼苦觸如刀劒見者自酸毒或有諸天光或有宮殿光或日月光明剎網難思議有剎自光明或樹放淨光未曾有苦惱眾生福力故或有山光明或有摩尼光或以燈光照悉眾生業力或有佛光明菩薩滿其中有是蓮華光燄色甚嚴好有剎華光照有以香水照塗香燒香照皆由淨願力有以雲光照摩尼蚌光照佛神力光照能宣悅意聲或以寶光照或金剛燄照淨音能遠震所至無眾苦或有摩尼光或是嚴具光或道場光明照耀眾會中佛放大光明化佛滿其中其光普照觸法界悉周徧。

第九十偈光明有無初一無後九有。

有剎甚可畏嘷呌大苦聲其聲極酸楚聞者生厭怖地獄畜生道及以閻羅處是濁惡世界恒出憂苦聲。

第十有十一頌剎中音聲善惡初二惡道唯惡。

或有國土中常出可樂音悅意順其教斯由淨業得或有國土中恒聞帝釋音或聞梵天音一切世主音或有諸剎土雲中出妙聲寶海摩尼樹及樂音徧滿。

次三人天通善惡。

諸佛圓光內化聲無有盡及菩薩妙音周聞十方剎不可思議國普轉法輪聲願海所出聲修行妙音聲三世一切佛出生諸世界名號皆具足音聲無有盡或有剎中聞一切佛力音地度及無量如是法皆演普賢誓願力億剎演妙音其音若雷震住劫亦無盡佛於清淨國示現自在音十方法界中一切無不聞。

後六佛菩薩善而非惡正顯各各演說法海也。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十

音釋

軌度

(軌居洧切度徒故切軌度法判也)。

幄

(乙角切大帷也)。

埤堄

(埤匹詣切堄研計切埤堄城上女墻也)。

繢像

(繢黃外切綵畫也)。

硬

(魚孟切堅也)。

醜陋

(醜齒九切可惡也陋郎豆切鄙惡也)。

迫隘

(迫博陌切狹也隘烏廨切陋也)。

海蚌

(蚌部項切蜃屬海蛤也)。

歿

(音沒終也)。

嘷呌

(嘷乎刀切咆也呌吉弔切直聲呼也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十一之一　假七

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

毗盧遮那品第六

初來意者前明此因之果今辯前果之因答前因問故次來也因是果因故標果稱又不以人取法知是誰因前品初言毗盧遮那曠劫修因之所嚴淨今方顯其事。

二釋名者略云光明徧照廣如前釋。

三宗趣者明因廣大為宗證成前果為趣。

爾時普賢菩薩復告大眾言諸佛子乃徃古世過世界微塵數劫復倍是數。

四釋文一品分三初總明本事之時二有世界下別顯本事之處三彼勝音世界最初劫中下別顯時中本事今初即二佛剎塵數劫也。

有世界海名普門淨光明。

二辨處中亦三第一總明剎海。

此世界海中有世界名勝音依摩尼華網海住須彌山微塵數世界而為眷屬其形正圓其地具有無量莊嚴三百重眾寶樹輪圍山所共圍繞一切寶雲而覆其上清淨無垢光明照耀城邑宮殿如須彌山衣服飲食隨念而至其劫名曰種種莊嚴。

第二此世界海下別明一剎略無剎種剎名勝音者多佛出世說法音故次彰其相後說劫名可知。

諸佛子彼勝音世界中有香水海名清淨光明。

第三諸佛子彼勝音下的指一方如今娑婆中別說一四天下也於中亦三初總明感應之處第二諸佛子此林東下別明能感居人第三諸佛子彼大林中下別顯道塲嚴事今初有三初明香海者非持種之海即如今四洲之海耳。

其海中有大蓮華須彌山出現名華焰普莊嚴幢十寶欄楯周帀圍繞。

二其海下海出華山。

於其山上有一大林名摩尼華枝輪無量華樓閣無量寶臺觀周迴布列無量妙香幢無量寶山幢逈極莊嚴無量寶芬陀利華處處敷榮無量香摩尼蓮華網周帀垂布樂音和悅香雲照曜數各無量不可紀極有百萬億那由他城周帀圍繞種種眾生於中止住。

三於其山下明山頂之林先標舉後顯嚴說此林者佛於中現也說城居人者總舉所化也。

諸佛子此林東有一大城名焰光明人王所都百萬億那由他城周帀圍繞。

第二別明能感居人中亦三初標主伴二城二釋主城三釋伴城今初雖有天城以佛出故人城為主。

清淨妙寶所共成立縱廣各有七千由旬七寶為郭樓櫓却敵悉皆崇麗七重寶壍香水盈滿優鉢羅華波頭摩華拘物頭華芬陀利華悉是眾寶處處分布以為嚴飾寶多羅樹七重圍繞宮殿樓閣悉寶莊嚴種種妙網張施其上塗香散華芬瑩其中有百萬億那由他門悉寶莊嚴一一門前各有四十九寶尸羅幢次第行列復有百萬億園林周帀圍繞其中皆有種種雜香摩尼樹香周流普熏眾鳥和鳴聽者歡悅。

二清淨下廣釋主城於中先顯處嚴城上守禦曰櫓繞城別築土臺曰却敵優鉢羅等即青赤黃白四色蓮華。

此大城中所有居人靡不成就業報神足乘空徃來行同諸天心有所欲應念皆至。

後此大城下彰其人勝。

其城次南有一天城名樹華莊嚴其次右旋有大龍城名曰究竟次有夜叉城名金剛勝妙幢次有乾闥婆城名曰妙宮次有阿脩羅城名曰寶輪次有迦樓羅城名妙寶莊嚴次有緊那羅城名遊戲快樂次有摩睺羅城名金剛幢次有梵天王城名種種妙莊嚴如是等百萬億那有他數。

三其城次南下略釋伴城於中二先辨城名居類。

此一一城各有百萬億那由他樓閣所共圍繞一一皆有無量莊嚴。

後此一一下顯圍繞莊嚴世界不同安立少異不可例此也。

諸佛子此寶華枝輪大林之中有一道場名寶華徧照以眾大寶分布莊嚴摩尼華輪徧滿開敷然以香燈具眾寶色焰雲彌覆光網普照諸莊嚴具常出妙寶一切樂中恒奏雅音摩尼寶王現菩薩身種種妙華周徧十方。

第三明道塲中先辨塲嚴。

其道場前有一大海名香摩尼金剛出大蓮華名華蘂焰輪其華廣大百億由旬莖葉鬚臺皆是妙寶十不可說百千億那由他蓮華所共圍繞常放光明恒出妙音周徧十方。

二其道塲前下明蓮華香海為佛現故。

諸佛子彼勝音世界最初劫中有十須彌山微塵數如來出興於世。

大文第三別顯時中本事文分為二先總舉劫中多佛後其第一下一一別顯正彰本事經來不盡故無總結今初將欲說別先舉其總言最初劫者即種種莊嚴劫也既云最初即此後更有大劫於理無違(此後更有大劫者此遮破也謂靜法云凖下文大劫有恒河沙[婁*殳]小劫人壽二小劫初佛壽五十億嵗威光歷事三佛轉報生天今云最初劫中有十須彌山塵數佛者為彼剎中更有多箇大劫此初大耶為諸小劫中取小初耶釋曰上引文案定雙開二關次云若就小劫初不應威光一報但遇三佛若就大劫一初剎之中寧有多大釋曰雙程二關謂人壽二小劫一小劫中有須彌山塵數佛故不應一報但遇三佛言寧有多大者如一賢劫則無多大次云故知此文最初劫之三字應廻云劫最初仍移此三字於後行出興於世其字之下即無過也釋曰此立正理具足廻文合云彼勝音世界中有十須彌山微塵數如來出興於世其劫最初第一佛號一切功德山須彌勝雲也此正甚善今不欲繁舉出經之過強以理通最初劫言耳云更有大者義當中劫順靜法意言更有大耳如大賢劫有二十增減為中劫第十五劫有九百九十四佛出世則一劫中容多佛矣但彼淨劫時長故一劫中有十須彌山塵數佛矣然不欲斥經不急修行故存畧理通非斥靜法正不當也)。

其第一佛號一切功德山須彌勝雲。

第二正顯本事中歷事四佛即為四別第一逢一切功德山須彌勝雲佛第二波羅蜜善眼莊嚴佛第三最勝功德海佛第四名稱普聞蓮華眼幢佛各有諸佛子言就初佛中文分為六第一總標佛號第二先瑞熟機第三正顯佛興第四毫光警召第五當機雲集第六廣演法門今初也一切功德山者福德崇峻不可仰也復言須彌者定慧高妙難傾動也言勝雲者慈覆智潤廣無邊也。

諸佛子應知彼佛將出現時一百年前。

第二諸佛子下先瑞熟機分二初現瑞熟機二其世界中下覩瑞機熟前中三初標現時謂百年前。

此摩尼華枝輪大林中一切莊嚴周徧清淨所謂出不思議寶焰雲發歎佛功德音演無數佛音聲舒光布網彌覆十方宮殿樓閣互相照曜寶華光明騰聚成雲復出妙音說一切眾生前世所行廣大善根說三世一切諸佛名號說諸菩薩所修願行究竟之道說諸如來轉妙法輪種種言辭。

此摩尼下正顯瑞相有其十種於中說前世所行者示其種子將成熟故說佛名號令憶念故說大行願使修發故說轉法輪使當聽習生法眼故。

現如是等莊嚴之相顯示如來當出於世。

後現如是下結瑞意也。

其世界中一切諸王見此相故善根成熟悉欲見佛而來道場。

二機熟可知。

爾時一切功德山須彌勝雲佛於其道場大蓮華中忽然出現。

第三爾時下正顯佛興於中分二初一處道成二如於下結通廣徧初中先總。

其身周普等真法界一切佛剎皆示出生一切道場悉詣其所無邊妙色具足清淨一切世間無能映奪具眾寶相一一分明一切宮殿悉現其像一切眾生咸得目見無邊化佛從其身出種種色光充滿法界。

後其身下別別顯勝德略有十相一示身相法無不在本自普周智與理冥故等彼真界能令色相隨彼融通法界塵毛重重全徧(畧有十相者結云大同經初即教主難思十身相也初一即法身經以身智無礙而為法身便融色相等為一法身以初身為總故法無不在本自普周即釋經其身周普是法性身智與理冥者釋經等真法界此是報身亦如智也故金光明云唯如如及如如智獨存為法身故能令色相下以真身周故令應用亦周吾今此身即是常身法身故也則以三身圓融為一真法身矣下九別說)二悲相不捨因行無所不生(二悲相即意生身)三成相理行時處為一切道塲身智俱游名為普詣(三成相即菩提身理行時處為道場並如經初)四色相湛然常住稱為妙色色色無邊故云具足並無質累是謂清淨(四色相即福德身故上經云三世所行眾福大海悉以清淨是故妙色為福之果上經又云不可思議大劫海供養一切諸如來普以功德施羣生是故端嚴最無比)五勝相色容蔽於大眾威德懾於羣魔力無畏圓何能暎奪(五勝相即威勢身)六貴相無邊寶相圓明可貴超過聖帝故曰分明(六貴相即相好莊嚴身且順三乘云過聖帝俱舍頌云相不正圓明故與佛非等此釋輪王相今是世尊故云分明實具十蓮華藏微塵數相也)七應相不住普現如鏡中像(七應相即力持身如為龍留影力持不滅)八無礙相有感斯見無隔山河(八無礙相即願身上經云毗盧遮那佛願力周法界一切國土中常轉無上輪故咸目覩)九者化相化從真流源無有異(九化相即化身)十吉祥相身智光照普稱世間此上大同經初(十吉祥相即智身正在智光傍兼身光耳是知此經引昔因緣亦皆圓妙)。

如於此清淨光明香水海華焰莊嚴幢須彌頂上摩尼華枝輪大林中出現其身而坐於座其勝音世界有六十八千億須彌山頂悉亦於彼現身而坐。

二結通中且結同類一界餘皆略也。

爾時彼佛即於眉間放大光明。

第四爾時下毫光警召文分為五一放光處顯中道故。

其光名發起一切善根音。

二主光名發動宿種生起新善故善根有三一者生福及不動業以施忍智三而為善根二厭苦求滅以信等為根三求無上慧以四等不放逸五法為根(一者生福者業有三種一惡業即三不善根所生今所不明䟽列三業即三善根所生三善根者即無貪無瞋無癡今非但不著有境兼能惠施成無貪根非唯於苦無恚兼行忍辱故成無瞋根非唯於境明了增修慧解是無癡根有此三根唯生欲色無色故為福不動根然其三根依唯識論各別有性善十一攝無貪以於有有具無著為性無瞋以於苦苦具無恚為性無癡以於諸理事明解為性通唯善惠各別有性今依集論第一以惠為無癡性唯識意會以惠為無癡之果耳故施忍二亦從果名由無貪瞋故成施忍所以䟽云以施忍惠以為其根二信等根下當廣說三求無上者涅槃經云皆歎慈悲為菩薩根謂有慈悲心必須喜捨不放逸者即是精進無貪等三於所斷修防非為性假立為一故涅槃說不放逸根根深難拔由不放逸䇿前四等得一切智故為根也)通說善根以依聖教發心為性故云音也(四通說善根下即上三類之通性也)。

十佛剎微塵數光明而為眷屬。

三眷屬數無[書-曰+皿]法故。

充滿一切十方國土。

四照分齊充滿十方通方教故。

若有眾生應可調伏其光照觸即自開悟息諸惑熱裂諸葢網摧諸障山淨諸垢濁發大信解生勝善根永離一切諸難恐怖滅除一切身心苦惱起見佛心趣一切智。

五若有下明光勝益文有十句一無明重者自覺智開二煩惱深者息現行惑三勤修難出裂五葢網四三障重者摧諸障山五未解脫者淨心垢種六未信大者發起入住七闕資糧者生其勝善八未入地者除五怖畏九色累功用滅身心苦十滯無生者見佛趣果(無明下先別釋初四離障五令解脫通益三乘六未信令信七令入三賢八令得初地九令二地已上得於八地下已在八地已證無生諸佛勸起令得九十二地)此約差別對治以釋若約橫配生善見理可以準思(此約差別下二結釋差別結上明是豎釋對治結上非三悉檀若約橫配下更結異門橫對前豎位位通用此十句故生善見理對上對治生善即是為人悉檀謂發大信解生勝善根起見佛心皆生善也見理即第一義悉檀如自覺智開趣一切智皆見理也亦應合有隨俗令喜世界悉檀以益近故此中不說橫豎無礙是此中意四悉檀義問明當辯)。

時一切世間主并其眷屬無量百千蒙佛光明所開覺故悉詣佛所頭靣禮足。

第五當機雲集中文二先通顯諸王雲集致敬諸。

諸佛子彼焰光明大城中有王名喜見善慧統領百萬億那由他城。

後諸佛子下別障諸王雲集儀式於中分二先廣明喜見後略列諸王今初即正出本事之緣文分為六第一標名辨統二總辨眷屬三威光得益四偈讚如來五父王宣誥六俱行詣佛初文可知。

夫人婇女三萬七千人福吉祥為上首王子五百人大威光為上首大威光太子有十千夫人妙見為上首。

第二夫人下總顯眷屬者有德曰夫人有色曰采女王子別本云二萬五千者別梵本也案瓔珞本業經上卷云十住銅輪寶瓔珞百福子為眷屬生一佛土受佛學行教化二天下銀輪寶瓔珞五百子金輪一千子初地四天王萬子二地忉利天王二萬子三地已上乃至淨居天王但云眷屬亦如是故知無過二萬子者若三界王即當等覺又以一切菩薩為眷屬案喜見所統但以城言又見佛興至第三佛方云去世五百銀輪斯為正也或約教異理亦可通上首云大威光者有大威德其道光明故(按纓絡等下引經釋成五百為正二萬五千為非於中先奪破言上卷即第三賢聖觀品彼中敬首菩薩問云何菩薩學觀名字義相及心所行法復當云何佛先答名字即列三賢十聖等妙之名次答心所行法云佛子汝先言云何心所行法者所謂十心一發心住等廣釋三賢十聖等妙之相次敬首菩薩復問世尊從初地至後一地有果報神變二種法身一法性法身二應化法身為何色相為何心相佛答中先答出世間果報者從初地至佛地各有二種法身於第一義諦法流水中從實性生故實智為法身法名自體集藏為身等兼說淨土次云佛子世間果報者所謂十住銅寶瓔珞銅輪王百福子為眷屬生一佛土受佛學行教化二天下銀寶瓔珞銀輪王五百福子為眷屬生二佛土受佛教行化三天下金剛寶瓔珞金輪王千福子為眷屬入十方佛土化一切眾生處四天下歡喜地百寶瓔珞七寶相輪四天王萬子為眷屬現百法身百佛土教十方天子千寶瓔珞八寶相輪忉利王二萬子為眷屬萬寶相瓔珞九寶相輪炎摩天王眷屬亦然不可稱數億寶瓔珞十寶相輪兜率陀天王眷屬亦然不可稱數天光寶瓔珞十一寶相輪化樂天王眷屬亦然摩尼寶光瓔珞十二寶相輪他化天王眷屬亦然千色龍寶光慧瓔珞十三寶相輪梵天王眷屬亦然梵師子寶光瓔珞大應寶相輪光光天王眷屬亦然不可思議寶光瓔珞白雲寶相輪淨天王眷屬亦然百萬神通寶光瓔珞無畏珠寶相輪淨居天王眷屬亦然千萬天色寶光瓔珞覺德寶光相輪三界王一切菩薩為眷屬無量功德藏寶光瓔珞千福相輪法界王一生補處菩薩為眷屬佛子是上瓔珞相輪一切佛及菩薩動止俱遊常隨其身亦化一切眾生故有如是果報之數法釋曰已上俱引經文於䟽易了明知無過二萬子者按喜見下以二義證唯合五百一所統但統於城不統四天下故非金輪二既遇三佛佛出減劫輪王出增劫故知非也)。

爾時大威光太子見佛光明已以昔所修善根力故即時證得十種法門。

第三爾時下威光得益文分為二先舉因總標。

何謂為十所謂證得一切諸佛功德輪三昧。

後何謂下列益明體皆從勝用標名一佛德圓滿摧障稱輪定中能知故受斯稱。

證得一切佛法普門陀羅尼。

二此總持能持諸佛普法。

證得廣大方便藏般若波羅蜜。

三即空涉有名為方便斯則權實雙行為不共般若稱體用之廣大。

證得調伏一切眾生大莊嚴大慈。

四以二嚴調伏真實慈也。

證得普雲音大悲。

五法雲震音能㧞苦本。

證得生無邊功德最勝心大喜。

六稱理法喜故德無邊自他俱慶心為最勝。

證得如實覺悟一切法大捨。

七知離名法法亦應捨如實捨也(知離名法即思益經第一思益梵天問言世尊云何名為菩薩遍行佛言能淨身口意業爾時世尊而說偈云若身淨無惡口淨常實語心淨常行慈是菩薩遍行行慈不貪著觀不淨無恚行捨而不癡是菩薩遍行在聚落空野及與處大眾威儀終不轉是菩薩遍行知法名為佛知離名為法知無名為僧是菩薩遍行釋曰此當第四偈因便故來欲釋此偈令知起盡故以此一偈人多解釋今觀經意三箇知字皆是觀行之人若能如是知是菩薩遍行知法名為佛者即是真佛法身如來佛即是法法即是佛亦猶如來者即諸法如義次應問言法即是佛於義已解何者是法故次句云知離即是法以一切法本性離故心體離念即是覺故次應問云法本自離則無所修何等有僧故次解云知無名為僧無為即法法本自離由知無為故得成僧故大品云由知諸法空分別有須菩提等金剛經云一切聖賢皆以無為法而有差別謂俱學無為有淺有深乃成差別非無為法而有差別也今䟽正取知離名法若不捨法非知離也故云法亦應捨即金剛意法尚應捨何况非法因法得悟如祇渡人若不捨法如住舟內要捨於舟方至彼岸要忘所捨方為如實覺悟諸法為真捨也故大般若云般若甚深知一切法本性離故又文殊釋云如佛世尊堪受供養以於一切法覺實性故是故經云如實覺一切法大捨)。

證得廣大方便平等藏大神通。

八善巧起用平等無思通從此生故名為藏。

證得增長信解力大願。

九[書-曰+皿]眾生界荷負無疲要令信解為大願也。

證得普入一切智光明辯才門。

十所有辯才皆入佛智自他俱照是曰光明此上十法初三功德法次四熏修法後三起化法多言大者境界無邊稱性廣大智契貫達並受證名。

爾時大威光太子獲得如是法光明已承佛威力普觀大眾而說頌言。

第四偈讚如來文分為二先說偈之由。

世尊坐道場清淨大光明譬如千日出普照虛空界無量億千劫導師時乃現佛今出世間一切所瞻奉。

後正陳偈讚十偈分三初二示佛出現既滅闇難遇不可失時。

汝觀佛光明化佛難思議一切宮殿中寂然而正受汝觀佛神通毛孔出焰雲照耀於世間光明無有[書-曰+皿]汝應觀佛身光網極清淨現形等一切徧滿於十方妙音徧世間聞者皆欣樂隨諸眾生語讚歎佛功德世尊光所照眾生悉安樂有苦皆滅除心生大歡喜。

次五令觀佛德有德有慈真可歸也。

觀諸菩薩眾十方來萃止悉放摩尼雲現前稱讚佛道場出妙音其音極深遠能滅眾生苦此是佛神力一切咸恭敬心生大歡喜共在世尊前瞻仰於法王。

後三引例勸歸無遠不歸固宜徃見。

諸佛子彼大威光太子說此頌時以佛神力其聲普徧勝音世界時喜見善慧王聞此頌已心大歡喜觀諸眷屬而說頌言。

第五父王宣誥文分為二初宣誥所因以聞讚故太子道深親承佛益王機猶淺轉假他聞。

汝應速召集一切諸王眾王子及大臣城邑宰官等普告諸城內疾應擊大鼓共集所有人俱行徃見佛一切四衢道悉應鳴寶鐸妻子眷屬俱共徃觀如來。

二正以偈誥偈有十一分之為三初三集眾勸觀。

一切諸城郭宜令悉清淨普建勝妙幢摩尼以嚴飾寶帳羅眾網妓樂如雲布嚴備在虛空處處令充滿道路皆嚴淨普雨妙衣服巾馭汝寶乘與我同觀佛各各隨自力普雨莊嚴具一切如雲布徧滿虛空中香焰蓮華葢半月寶瓔珞及無數妙衣汝等皆應雨須彌香水海上妙摩尼輪及清淨栴檀悉應雨滿空眾寶華瓔珞莊嚴淨無垢及以摩尼燈皆令在空住。

次七勑令辦供鄭注禮云巾猶衣也謂以繒綵衣帶縛於車廣雅云馭駕也餘並可知。

一切持向佛心生大歡喜妻子眷屬俱徃見世所尊。

後一偈勸賷供佛。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十一之一

音釋

欄楯

(攔音闌勾欄也楯食尹切檻也)。

帀

(作合切遍也)。

逈極

(逈戶茗切寥遠也)。

縱廣

(縱將容切南北曰縱廣古曠切東西曰廣)。

樓櫓

(櫓音魯)。

壍

(七豔切坑也)。

蘂

(如壘切花鬚也)。

莖

(戶耕切[榦-木+禾]也)。

警召

(警舉影切)。

鐸

(達各切鈴屬)。

萃

(秦醉切)。

馭

(牛居切御馬也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十一之二　假八

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時喜見善慧王與三萬七千夫人婇女俱福吉祥為上首五百王子俱大威光為上首六萬大臣俱慧力為上首如是等七十七百千億那由他眾前後圍繞從焰光明大城出以王力故一切大眾乘空而徃諸供養具徧滿虛空至於佛所頂禮佛足却坐一面。

第六俱行詣佛初導從持供後至而設敬。

復有妙華城善化幢天王與十億那由他眷屬俱復有究竟大城淨光龍王與二十五億眷屬俱復有金剛勝幢城猛健夜叉王與七十七億眷屬俱復有無垢城喜見乾闥婆王與九十七億眷屬俱復有妙輪城淨色思惟阿脩羅王與五十八億眷屬俱復有妙莊嚴城十力行迦樓羅王與九十九千眷屬俱復有遊戲快樂城金剛德緊那羅王與十八億眷屬俱復有金剛幢城寶稱幢摩睺羅伽王與三億百千那由他眷屬俱復有淨妙莊嚴城最勝梵王與十八億眷屬俱如是等百萬億那由他大城中所有諸王并其眷屬悉共徃詣一切功德須彌勝雲如來所頂禮佛足却坐一面。

第二復有妙華下略列諸王文易可知。

時彼如來為欲調伏諸眾生故於眾會道場海中說普集一切三世佛自在法修多羅世界微塵數修多羅而為眷屬隨眾生心悉令獲益。

第六時彼如來下廣演法門文分為五一佛轉法輪二威光獲益三以偈讚述四傳化眾生五佛加讚勵今初也佛解脫用主教宣示剎塵眷屬隨機益殊。

是時大威光菩薩聞是法已即獲一切功德須彌勝雲佛宿世所集法海光明。

第二是時大威下得益中初總後別總中上說三世佛法即佛昔所集也既見佛得益轉受菩薩之名。

所謂得一切法聚平等三昧智光明。

所謂下別智即是體光明語用所照境殊故分十一一深定智明一切法聚略有三義一正定等三二善惡等三三總收一切不出有為無為二種法聚二位相收一味性現故云平等定中證此名彼三昧(智即是體者智體如日用如日光日體雖一能放千光智體不殊能照萬境又日光無二所照物殊智光無差隨境分照一正定等三者謂等取邪定不定聚故善惡等者等取無記三總[(冰-水+〡)*ㄆ]為二四二位下融而為一)。

一切法悉入最初菩提心中住智光明。

二大心智明謂後後因果皆入初心略有三義一後因初得故言一切悉入若脩塗至在初步學者祿在其中二菩提直心正念真如真如門內攝一切法三者三德開顯前後圓融初發心時便成正覺故(謂後後因界等者總釋也六位相望故成後後五位為因妙覺為果又位位之中亦有因果如十地中調柔果等若修途者即肇公不遷論也論云是以如來功流萬世而常存道通百劫而彌固成山假就於始簣修途託至於初步者果以功業不可朽故也彼論意云物各性住故無徃來今雖引文用意少別此言本出莊子千里之途在於足下其猶滔滔之水本於濫觴合抱之木生自毫末後由初得故曰在初學者祿在其中意亦同上即論語子張學干祿子曰多聞闕疑慎言其餘則寡尤多見闕殆慎行其餘則寡悔言寡尤行寡悔祿在其中矣注曰千求也祿位也雖未得祿得祿之道也故得祿在後由學而能故居學中此上一義通諸經論二菩提直心等者即起信論法性宗中實教之意然菩提心總有三心今但直心中攝以直心正念真如真如即起信生滅真如二門之一故云真如門內然此二門皆各總攝一切法唯取真如謂一切法及後後諸德皆依真如真如無二通為諸法之體今菩提心正念真如故能攝也三者三德開顯下即別教一乘圓融義也不同餘宗言三德開者即法心功德品初發心時得如來一身無量身則法身開顯得究竟智慧得一切智慧光明則般若開顯不於諸法少有所得即解脫開顯以心離妄取寂然雙流故此心中無德不攝因該果海並在初心初發心時便成正覺即梵行品文言初後圓融者以初是即後之初後是即初之後以緣起法離初無後離後無初故舉初攝後若約法性融通一切因果不離心性契同心性無德不收以一切法隨所依性皆於初心頓圓滿故故梵行品云若諸菩薩皆與如是觀行相應於諸法中不生二解一切佛法疾得現前初發心時即得阿耨多羅三藐三菩提知一切法即心自性成就慧身不由他悟如玄文已明下當更說)。

十方法界普光明藏清淨眼智光明。

三大智智明法界者所照之體大也普光明者即相大也智慧光明徧照法界義故蘊恒沙性德故名為藏妄惑本空故云清淨明見稱眼見性肉眼即同佛眼(三大智智明者經中清淨眼是總相此眼何見見心三大䟽中囑經唯配二大略無用大用即智攝故從智慧光明遍照法界義故者即暗引起信證普光明為相大義此即起信釋生滅門中所顯義大雙明體相之文論云復次真如自體相者一切凡夫聲聞緣覺菩薩諸佛無有差別非前際生非後際滅舉竟常住釋曰上釋體大今不引之以法界為體義易知故論云從本已來性自滿足一切功德所謂自體有大智慧光明義故遍照法界義故真實識知義故自性清淨心義故常樂我淨義故清涼不變自在義故釋曰上之六句皆是相大一本覺智明義二本覺顯照諸法義三照時無倒義四體離惑染義五性德圓備義六性德無遷義今不引後四而引前二有智遍照證以普光明為相大義恐人以法界為所照普光明為能照故引此文相大本有則皆所照以淨眼智明為能照耳從蘊恒沙下釋經藏字具二藏義蘊恒沙德即不空藏妄惑本空即是空藏故清淨言向上屬所觀之藏向下屬能見之眼無障葢故言見性肉眼即名佛眼者即涅槃第六經云善男子聲聞之人雖有天眼故名肉眼學大乘者雖有肉眼乃名佛眼何以故是大乘經名為佛乘如此佛乘最上最勝諸佛見性故)。

觀察一切佛法大願海智光明。

四大願智明知諸佛法願為本故。

入無邊功德海清淨行智光明。

五大行智明無邊果德此行入故。

趣向不退轉大力速疾藏智光明。

六速疾智明謂趣入無生功用不退無功大力一行含多受斯稱也(無功大力者由八地得無功用如乘船入海故云大力速疾言一行含多者先以一身起行至此入地以無量身起行一一行中起一切行故)。

法界中無量變化力出離輪智光明。

七神通智明三輪幹事出離不能。

决定入無量功德圓滿海智光明。

八大福智明照福嚴故。

了知一切佛决定解莊嚴成就海智光明。

九大解智明謂佛勝解力成莊嚴海。

了知法界無邊佛現一切眾生前神通海智光明。

十佛用智明普周法界。

了知一切佛力無所畏法智光明。

十一佛德智明降魔制外後三佛境故但了知餘可證知故云得入(餘可證知者智論三十一云通徹名入入亦證也得者獲之在己也)。

爾時大威光菩薩得如是無量智光明已承佛威力而說頌言。

第三以偈讚述文分二別先因後偈。

我聞佛妙法而得智光明以是見世尊徃昔所行事。

偈中分三初一標益體用。

一切所生處名號身差別及供養於佛如是我咸見徃昔諸佛所一切皆承事無量劫修行嚴淨諸剎海捨施於自身廣大無涯際修治最勝行嚴淨諸剎海耳鼻頭手足及以諸宮殿捨之無有量嚴淨諸剎海能於一切剎億劫不思議修習菩提行嚴淨諸剎海普賢大願力一切佛海中修行無量行嚴淨諸剎海如因日光照還見於日輪我以佛智光見佛所行道。

次八顯用所見於中前七見因。

我觀佛剎海清淨大光明寂靜證菩提法界悉周徧。

後一見果。

我當如世尊廣淨諸剎海以佛威神力修習菩提行。

三一偈發願思齊即前品初修治大願也。

諸佛子時大威光菩薩以見一切功德山須彌勝雲佛承事供養故於如來所心得悟了。

第四傳化眾生文分為三初明自悟。

為一切世間顯示如來徃昔行海顯示徃昔菩薩行方便顯示一切佛功德海顯示普入一切法界清淨智顯示一切道場中成佛自在力顯示佛力無畏無差別智顯示普示現如來身顯示不可思議佛神變顯示莊嚴無量清淨佛土顯示普賢菩薩所有行願。

二為一切下明轉悟他顯示十法與前自得十一有同有異文並可知。

令如須彌山微塵數眾生發菩提心佛剎微塵數眾生成就如來清淨國土。

三令如須彌山下利他之益。

爾時一切功德山須彌勝雲佛為大威光菩薩而說頌言。

善哉大威光福藏廣名稱為利眾生故發趣菩提道汝獲智光明法界悉充徧福慧咸廣大當得深智海一剎中修行經於剎塵劫如汝見於我當獲如是智。

第五如來讚勵中偈有十一初三讚發心得法大果當成。

非諸劣行者能知此方便獲大精進力乃能淨剎海一一微塵中無量劫修行彼人乃能得莊嚴諸佛剎為一一眾生輪迴經劫海其心不疲懈當成世導師供養一一佛悉盡未來際心無蹔疲厭當成無上道。

次四對劣顯勝進者圓德。

三世一切佛當共滿汝願一切佛會中汝身安住彼一切諸如來誓願無有邊大智通達者能知此方便。

次二外加內智决證無疑。

大光供養我故獲大威力令塵數眾生成熟向菩提諸修普賢行大名稱菩薩莊嚴佛剎海法界普周徧。

後二舉一例餘行者即得。

初逢一切功德山佛已竟。

諸佛子汝等應知彼大莊嚴劫中有恒河沙數小劫人壽命二小劫諸佛子彼一切功德須彌勝雲佛壽命五十億嵗。

第二遇第二佛文分為二先結前生後二正顯佛興今初謂將說後佛故總論劫壽明多小劫者欲顯多佛現故說人壽佛壽者由佛壽促而人壽長故得威光一生歷事三佛。

彼佛滅度後有佛出世名波羅蜜善眼莊嚴王亦於彼摩尼華枝輪大林中而成正覺。

二彼佛滅下正顯佛興文分為五一明滅後佛興二覩相獲益三讚德勸詣四眷屬同歸五聞經悟入今初也此中佛名謂智導萬行皆到彼岸見性了了故名善眼果由因飾是曰莊嚴。

爾時大威光童子見彼如來成等正覺現神通力。

二爾時下威光覩相獲益中二先覩相即獲益之由也。

即得念佛三昧名無邊海藏門。

二即得下正獲益也先列後結列有十種一念佛三昧者菩薩之父故首明之乃至十地不離念佛(菩薩之父者即智論文論云菩薩以般若波羅蜜為母般舟三昧為父般舟即念佛此翻為佛立三昧良以念佛即真涉事與方便同故得稱父又念佛成佛是親種故言乃至十地不離念佛者十地之中皆云一切所作不離念佛念法念僧等)無邊海藏門者蘊積名藏深廣稱海然略有三義一由此定中見多佛故下文云以佛為境界專念而不捨是人得見佛其量與心等由念能見所以稱門二一一佛德是無邊海藏由念能知所以稱門云何無邊海劫海所修有行願海成就色身有相好海成就智身有辯才海建立念處有名號海修諸助道有功德海安立眾生有淨剎海如是諸海一一無邊各各出生蘊積名藏三無邊勝德由念佛生故此一門深廣蘊積何者念佛性身則契如理念功德身成無邊德念相好身證無邊相障無不滅德無不生一言蔽諸總由念佛從此通悟所以稱門即此一門說不可盡(障無不滅下結歎故賢護經中廣列諸德以徵其因佛答皆從念而生一言蔽諸者即論語子曰詩三百一言以蔽之曰思無邪謂歸於正也念一佛號亦名一言直取一言只一佛字故自四祖禪要唯稱佛言耳)。

即得陀羅尼名大智力法淵。

二總持大智能達深法。

即得大慈名普隨眾生調伏度脫。

三無緣普應。

即得大悲名徧覆一切境界雲。

四等除熱惱。

即得大喜名一切佛功德海威力藏。

五佛深德海蘊積力用菩薩緣此喜徧身心。

即得大捨名法性虛空平等清淨。

六悲則心慼喜便浮動深契法性則曠若虛空悲喜兩亡為平等清淨。

即得般若波羅蜜名自性離垢法界清淨身。

七般若者覺法實性離分別也有可離者非真離也知自性離不復離也無離之離即真法界真法界者本來清淨法界清淨即般若清淨般若清淨則萬法本淨萬法淨者無淨無不淨為真淨也實相般若為萬法之體觀照冥此眾德攸依故云身也(覺法實性離分別也者此總釋一門亦當別釋自性離垢之言即大般若曼殊室利分中慈氏菩薩云若諸菩薩聞是甚深般若心不沉沒已近無上正等菩提何以故是諸菩薩現覺法性離一切分別如大菩提故今此般若亦覺法自性名自性離離字兩向向上屬自性離向下屬離垢即離分別之垢也從有可離下別釋經文成上總釋有可離者非真離也反釋初句成上性離知自性離不復離也者順釋初句成上離分別言不知性離謂有可離即是分別今知性離知相即寂故無分別無離之離者即躡上釋下法界言也正同起信所言覺者謂心體離念離念相者等虛空界無所不遍法界一相即是如來平等法身法身即真法界本來清淨者躡上法界釋清淨言既自性離是真法界則本自淨非觀令淨非去垢淨是故經云法界清淨法界清淨者即以上義成此般若得清淨名此有二意一由體法界方成般若故此般若受法界清淨之名二者性無二故故大般若難信解分云復次善現般若波羅蜜多清淨故色清淨色清淨故一切智智清淨何以故若般若波羅蜜多清淨若色清淨若一切智智清淨無二無二分無別無斷故名無二性從般若清淨者亦有二義一以般若照一切法知本淨故二者亦是性無二故義同上引般若清淨則色清淨遍歷諸法略舉八十餘科謂五蘊十二入十八界四諦十二緣六波羅蜜乃至菩提涅槃皆如色說故萬法本淨萬法淨者下拂其淨相夫言淨者顯法本無生性寂諸相故名為淨豈待蕩蕩無物方稱淨耶非但事無非為真淨見真本淨事為非淨亦是相待能所未忘安得稱淨故真善知識令看淨門云性本清淨淨無淨相方見我心即斯義矣故淨名云垢淨為二見垢實性則無淨相離於見相是為入不二法門也下經云若有見正覺解脫離諸漏不著一切世彼非證道眼若有知如來體相無所有修習得明了是人疾作佛實相般若下釋經身字身有三義謂體依聚義今實相般若則法身之體觀照般若同報身之依化身名聚淺故不說則眷屬般若亦得名身同聚義故)。

即得神通名無礙光普隨現。

八通用智俱故無礙隨現。

即得辯才名善入離垢淵。

九入法之深離說之垢。

即得智光名一切佛法清淨藏。

十智照佛法淨所知障含藏眾德。

如是等十千法門皆得通達。

二如是下結中明歷事增進故云十千通達之言釋前即得。

爾時大威光童子承佛威力為諸眷屬而說頌言。

不可思議億劫中導世明師難一遇此土眾生多善利而今得見第二佛。

第三爾時下讚德勸詣文分為二初說偈後偈益偈中分三初一偈歎希慶遇。

佛身普放大光明色相無邊極清淨如雲充滿一切土處處稱揚佛功德。

光明所照咸歡喜眾生有苦悉除滅各令恭敬起慈心此是如來自在用。

出不思議變化雲放無量色光明網十方國土皆充滿此佛神通之所現。

二有七偈歎佛勝德於中三初三身業。

一一毛孔現光雲普徧虛空發大音所有幽冥靡不照地獄眾苦咸令滅。

如來妙音徧十方一切言音咸具演隨諸眾生宿善力此是大師神變用。

無量無邊大眾海佛於其中皆出現普轉無盡妙法輪調伏一切諸眾生。

次三語業。

佛神通力無有邊一切剎中皆出現善逝如是智無礙為利眾生成正覺。

後一意業。

汝等應生歡喜心踊躍愛樂極尊重我當與汝同詣彼若見如來眾苦滅。

發心迴向趣菩提慈念一切諸眾生悉住普賢廣大願當如法王得自在。

三有二偈勸眾同歸。

諸佛子大威光童子說此頌時以佛神力其聲無礙一切世界皆悉得聞無量眾生發菩提心。

後諸佛子下偈益可知。

時大威光王子與其父母并諸眷屬及無量百千億那由他眾生前後圍繞寶蓋如雲徧覆虛空共詣波羅蜜善眼莊嚴王如來所。

第四時大威光下眷屬同歸。

其佛為說法界體性清淨莊嚴修多羅世界海微塵等修多羅而為眷屬。

第五其佛下聞經悟入文分為三初佛為說經二當機獲益三如來讚述今初主經法界體性大方廣也清淨佛也莊嚴即華嚴也有多眷屬者顯此教圓。

彼諸大眾聞此經已得清淨智名入一切淨方便得於地名離垢光明得波羅蜜輪名示現一切世間愛樂莊嚴得增廣行輪名普入一切剎土無邊光明清淨見得趣向行輪名離垢福德雲光明幢得隨入證輪名一切法海廣大光明得轉深發趣行名大智莊嚴得灌頂智慧海名無功用修極妙見得顯了大光明名如來功德海相光影徧照得出生願力清淨智名無量願力信解藏。

二彼諸下當機獲益亦有十益既云大眾或一人得一或二三四或具十者威光先證故略不標大眾之言亦已含矣故下佛讚然此十事略為二釋一者如次配於十地十度或取地義或取度義一者達一切法本來清淨名清淨智不取淨相是名方便即初地入證之智也二則二地離破戒垢是所除障照諸善品即戒光明三即忍度忍為上嚴一切愛樂四無剎不入無法不照無見不淨是為精進增廣眾行約地義釋以諸道品燒無盡惑成無邊光五趣向諸行能入俗也禪度增故性能離垢涉俗化物成福德雲不迷實理為光明幢六般若現前名隨入證照深緣起名法海光七功用已遠將入無功為深發趣權實無礙為大莊嚴八見法實性無功而修為極妙見由此智慧復得灌頂故仁王經云後之三地同遣無明同無功用故非灌頂地是灌頂智九顯了藥病是功德海相辯才徧應若月影流光十智圓離障方於佛願而生信解故曰出生(故仁王者即教化品中第八名等觀菩薩偈云等觀菩薩二禪王變化法身無量光等九地云慧光開士三禪王十地云灌頂菩薩四禪王後都頌上三地云等慧灌頂三品七除前餘習無明緣無明習相故煩惱二諦理窮一切盡釋曰既牒三地除無明習是故䟽云同遣無明非灌頂地下義釋彼經灌頂地者自當第十故云非灌頂地然十地亦用遣無明習無功用智而得灌頂故云是灌頂智)二者此上十門隨一一事以立其名未必全將配於地位或通配諸位或復不次以人無量隨詮不同普賢巧說故文含多義。

時彼佛為大威光菩薩而說頌言。

善哉功德智慧海發心趣向大菩提汝當得佛不思議普為眾生作依處。

汝已出生大智海悉能徧了一切法當以難思妙方便入佛無盡所行境。

已見諸佛功德雲已入無盡智慧地諸波羅蜜方便海大名稱者當滿足。

已得方便總持門及以無盡辯才門種種行願皆修習當成無等大智慧。

汝已出生諸願海汝已入於三昧海當具種種大神通不可思議諸佛法。

究竟法界不思議廣大深心已清淨普見十方一切佛離垢莊嚴眾剎海。

第三時彼下如來讚述十頌分二前六讚其已具勝德當成極果皆前半已獲後半當證獨第四偈三句是因。

汝已入我菩提行昔時本事方便海如我修行所淨治如是妙行汝皆悟。

我於無量一一剎種種供養諸佛海如彼修行所得果如是莊嚴汝咸見。

廣大劫海無有盡一切剎中修淨行堅固誓願不可思當得如來此神力。

諸佛供養盡無餘國土莊嚴悉清淨一切劫中修妙行汝當成佛大功德。

後四偈行齊佛因當如佛證皆三句舉佛行後一句齊佛德然此中述讚望前遇光得益及向大眾所得多有相同義必述上可以意消息之。

諸佛子波羅蜜善眼莊嚴王如來入涅槃已喜見善慧王尋亦去世大威光童子受轉輪王位。

遇第三佛文分為六一如來出時前佛滅後等時也。

彼摩尼華枝輪大林中第三如來出現於世名最勝功德海。

二彼摩尼下正明現世立斯號者功德海滿無加過也。

時大威光轉輪聖王見彼如來成佛之相與其眷屬及四兵眾城邑聚落一切人民并持七寶俱徃佛所以一切香摩尼莊嚴大樓閣奉上於佛。

三時大威光下威光徃供。

時彼如來於其林中說菩薩普眼光明行修多羅世界微塵數修多羅而為眷屬。

四時彼如來下佛為說經見普法故名為普眼以慧為性故曰光明况一眼即十眼融無障礙眼外無法方真普眼以諸緣發見即緣名為根因沒果中緣皆號眼故全色為眼恒見色而無緣全眼為色恒稱見而非我矣(見普法者此釋經名而有三義一約所見稱普言普法者一具一切一一稱性同時具足等斯即十眼之內一眼之能經云一切智眼見普門法界故二況一眼者約能見稱普如五眼中佛眼四眼入佛眼皆名佛眼如四河入海無復河名而具海味故金剛經云如來有肉眼不如是世尊如來有肉眼乃至云如來有佛眼不如是世尊如來有佛眼今十眼亦耳隨一具十而諸教唯佛眼具五餘四則無今因果之人皆許一眼即具十眼不唯後勝具於前劣若一不具十則非普眼言十眼者離世間品說謂一肉眼二天眼三慧眼四法五佛六智七光明八出生死九無礙十一切智其融無礙則有二義一者成上十眼無礙二者成下即能所無礙三眼外無法下約心境互放方稱普眼此上標也諸緣下別釋所以如大乘法師以九緣發識眼根名眼餘不名眼今則例之眼根能發識眼根得名眼空明能發識亦得同名眼餘六例然以緣起之法各有有力無力相成立故次云因沒果中緣皆號眼者九緣並是因見色得名眼九緣皆見色沒果同名眼以皆全有力故言全色為眼恒見色者色是所緣之境眼是能緣之根今即是眼故無緣也全眼為色者眼是我能見今全為色正見之時即非我也此即賢首之意下更有言云非我唯於情想無緣絕於貪求收萬像於目前全十方於眼際是以緣義無盡隨見見而不窮物性叵思應法法而難凖法普即眼普義通乃見通體之自隱隱照之遂重重然後窮十方於眼際鏡空有而皎明收萬像以成身顯事理而通徹也)。

爾時大威光菩薩聞此法已得三昧名大福德普光明得此三昧故悉能了知一切菩薩一切眾生過現未來福非福海。

五爾時下威光得益五度皆福定為最大寂無不照名普光明得此已下彰其定用福非福言略有二意一福即是善非福是罪二福即是相非福即性雙了性相故經云福德即非福德性此即深也了一切者廣也故有海言遇於初佛但得十者自力未勝故次佛十千者道轉深故今唯一者道已滿故(五度皆福者然六波羅蜜攝成二嚴總有兩意一前五為福後一為智二者前三唯福後一唯智進定通二成前為福成後屬智今以經中云得三昧名大福德故用前門福即是善者即百論相攝罪福品意故論引金剛福尚應捨何况非福以善捨惡以無相智捨福則善惡兩忘今云了者一了其相二了體空三了無礙二福即是相下即以世諦說福諦一義中福亦不存故引金剛如來說福德相隨俗說也即非福德相當體空寂是名福德相結正義也若福即非福方名真福若以福為福非真福也有人以第三句亦約俗諦非得經意)。

時彼佛為大威光菩薩而說頌言。

善哉福德大威光汝等今來至我所愍念一切眾生海發勝菩提大願心。

汝為一切苦眾生起大悲心令解脫當作群迷所依怙是名菩薩方便行。

若有菩薩能堅固修諸勝行無厭怠最勝最上無礙解如是妙智彼當得。

福德光者福幢者福德處者福海者普賢菩薩所有願是汝大光能趣入。

第六時彼佛下如來記別十一偈分四初四顯具菩提心謂初有願次偈有悲四有智光三兼精進通䇿三心故菩提心圓當成妙智。

汝能以此廣大願入不思議諸佛海諸佛福海無有邊汝以妙解皆能見。

汝於十方國土中悉見無量無邊佛彼佛徃昔諸行海如是一切汝咸見。

若有住此方便海必得入於智地中此是隨順諸佛學决定當成一切智。

汝於一切剎海中微塵劫海修諸行一切如來諸行海汝皆學已當成佛。

次四上入佛境。

如汝所見十方中一切剎海極嚴淨汝剎嚴淨亦如是無邊願者所當得。

三有一偈示其果相得同諸佛。

今此道場眾會海聞汝願已生欣樂皆入普賢廣大乘發心迴向趣菩提。

無邊國土一一中悉入修行經劫海以諸願力能圓滿普賢菩薩一切行。

四有二偈讚其現能利他住普賢行。

諸佛子彼摩尼華枝輪大林中復有佛出號名稱普聞蓮華眼幢。

遇第四佛文分為四一佛出人中二天王就供三如來說法四得益還歸今初約相目類青蓮約德心無所染相德高顯名稱外彰摧邪眾歸故曰幢也。

是時大威光於此命終生須彌山上寂靜寶宮天城中為大天王名離垢福德幢。

二是時下天王就供中二先明菩薩行進報處天宮此城即是品初所列之一。

共諸天眾俱詣佛所雨寶華雲以為供養。

後知佛可歸持華徃供。

時彼如來為說廣大方便普門徧照修多羅世界海微塵數修多羅而為眷屬。

三時彼下說經方便之言略有三種一無實權施曲巧方便也二理本無言假言而言大方便也三權實無滯亦大方便事理皆照方曰普門(一無實者如無三乘說有三乘虗指三車出門不獲是也二理本無言者亦法華云諸法寂滅相不可以言宣以方便力故為五比丘說是也三權實無滯者即涉有未始迷空觀空不遺於事即如來方便知見波羅蜜皆已具足)。

時天王眾聞此經已得三昧名普門歡喜藏以三昧力能入一切法實相海獲是益已從道場出還歸本處。

四時天王下得益還歸中聞上普門正受安住法喜無盡故名曰藏由此證達諸實相海此劫之中十須彌塵數如來今但云四又無結會古今現證得益等者經來未盡故也若結會者應云爾時威光菩薩者毗盧遮那是等。

所信因果會竟。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十一之二

音釋

簣

(求位切土籠也)。

幹

(古汗切干去聲能事也)。

劣

(力輟切音埒鄙也)。

慼

(七迹切音戚憂也)。

踊躍

(踊尹竦切音勇躍弋灼切音藥跳也)。

怙

(侯古切胡去聲依也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十五之一　滅五

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

有勝三昧名安樂能普救度諸群生放大光明不思議令其見者悉調伏。

第八有勝三昧下八十九頌半明毛光照益三昧門智契解脫之門慈熏身語意業故得身同法界大用無涯毛光觸物為益萬品徧於時處緣者會之是謂菩薩圓建立眾生也文分為五初一頌標門總辨二所放光明下別明一毛光明業用三如一毛下類顯一切毛光業用四如其本行下釋成分齊五若有聞下聞信光益今初就所益說故名安樂(智契等者總出光明之因具悲智故先此上一句約智亦約表釋謂毛孔表解脫門光明表智慧故二正明智慧故云智契解脫之門慈熏等者約悲智釋以菩薩曠劫慈悲熏修三業故)。

所放光明名善現若有眾生遇此光必令獲益不唐捐因是得成無上智。

彼先示現於諸佛示法示僧示正道亦示佛塔及形像是故得成此光明。

就第二段中二初略辨四十四門光用後如是等下結略顯廣就四十四光中皆有四義一標光名二辨光用三出光因四結光果類例相從分為十段五對初有二光顯示三寶二有四光令發大心上二即三寶四弘對三有二光總圓福智四有二光入理持法上即二嚴二持對五有六光六度行圓六有七光四等救攝即六度四等對七有一光總彰三學八有八光雜彰萬行供養為先為三學萬行對九有六光令六根內淨動與理會十有六光明六塵外淨觸境皆道即根清境淨對今初二光中前一顯現於中初句標名以近初標但云所放不言又放次三句辨用後偈辨因中示三寶令其正歸示正道令其正向上通一體及別相三寶亦示佛塔令其正信義兼住持。

又放光明名照曜映蔽一切諸天光所有暗障靡不除普為眾生作饒益。

此光覺悟一切眾令執燈明供養佛以燈供養諸佛故得成世中無上燈。

然諸油燈及酥燈亦然種種諸明炬眾香妙藥上寶燭以是供佛獲此光。

後一光照耀用有七句一偈辨因並顯可知。

又放光明名濟度此光能覺一切眾令其普發大誓心度脫欲海諸群生。

若能普發大誓心度脫欲海諸群生則能越度四瀑流示導無憂解脫城。

於諸行路大水處造立橋梁及船筏毀訾有為讚寂靜是故得成此光明。

第二四光令發大心中即四弘願也初一令眾生無邊誓願度因中興有為而毀有為。

又放光明名滅愛此光能覺一切眾令其捨離於五欲專思解脫妙法味。

若能捨離於五欲專思解脫妙法味則能以佛甘露雨普滅世間諸渴愛。

惠施池井及泉流專求無上菩提道毀訾五欲讚禪定是故得成此光明。

二一光令煩惱無邊誓願斷因中興有為而讚禪定上二皆事理兼修。

又放光明名歡喜此光能覺一切眾令其愛慕佛菩提發心願證無師道。

造立如來大悲像眾相莊嚴坐華座恒歎最勝諸功德是故得成此光明。

三上欣佛果。

又放光明名愛樂此光能覺一切眾令其心樂於諸佛及以樂法樂眾僧。

若常心樂於諸佛及以樂法樂眾僧則在如來眾會中逮成無上深法忍。

開悟眾生無有量普使念佛法僧寶及示發心功德行是故得成此光明。

四愛樂三寶窮盡法門因中四弘之終故總云及示發心功德。

又放光明名福聚此光能覺一切眾令行種種無量施以此願求無上道。

設大施會無遮限有來求者皆滿足不令其心有所乏是故得成此光明。

又放光明名具智此光能覺一切眾令於一法一念中悉解無量諸法門。

為諸眾生分別法及以決了真實義善說法義無虧減是故得成此光明。

第三有二光總圓福智智因中分別法相決了真理無虧理事不減佛法故得一念悉解多門。

又放光明名慧燈此光能覺一切眾令知眾生性空寂一切諸法無所有。

演說諸法空無主如幻如焰水中月乃至猶如夢影像是故得成此光明。

又放光名法自在此光能覺一切眾令得無盡陀羅尼悉持一切諸佛法。

恭敬供養持法者給侍守護諸賢聖以種種法施眾生是故得成此光明。

第四二光入理持法初一慧入二空即義持也後一具四總持於法自在(後一具四總持者一法持二義持三呪持四無生忍持七地廣說四持並具何不自在)。

又放光明名能捨此光覺悟慳眾生令知財寶悉非常恒樂惠施心無著。

慳心難調而能調解財如夢如浮雲增長惠施清淨心是故得成此光明。

又放光明名除熱此光能覺毀禁者普使受持清淨戒發心願證無師道。

勸引眾生受持戒十善業道悉清淨又令發向菩提心是故得成此光明。

又放光明名忍嚴此光覺悟瞋恚者令彼除瞋離我慢常樂忍辱柔和法。

眾生暴惡難可忍為菩提故心不動常樂稱揚忍功德是故得成此光明。

又放光明名勇猛此光覺悟懶惰者令彼常於三寶中恭敬供養無疲厭。

若彼常於三寶中恭敬供養無疲厭則能超出四魔境速成無上佛菩提。

勸化眾生令進䇿常勤供養於三寶法欲滅時專守護是故得成此光明。

又放光明名寂靜此光能覺亂意者令其遠離貪恚癡心不動搖而正定。

捨離一切惡知識無義談說雜染行讚歎禪定阿蘭若是故得成此光明。

又放光明名慧嚴此光覺悟愚迷者令其證諦解緣起諸根智慧悉通達。

若能證諦解緣起諸根智慧悉通達則得日燈三昧法智慧光明成佛果。

國財及己皆能捨為菩提故求正法聞已專勤為眾說是故得成此光明。

第五六度光中戒因中云發大心者謂若發二乘心則破淨戒大心導善不在人天勤䇿萬行慧為上首各加一偈餘可思之。

又放光明名佛慧此光覺悟諸含識令見無量無邊佛各各坐寶蓮華上。

讚佛威德及解脫說佛自在無有量顯示佛力及神通是故得成此光明。

第六有七光四等救攝中初一慈光與佛慧真樂見無量佛此有二義一見事佛真樂因故二見心佛一一心華有覺性故。

又放光明名無畏此光照觸恐怖者非人所持諸毒害一切皆令疾除滅。

能於眾生施無畏遇有惱害皆勸止拯濟厄難孤窮者以是得成此光明。

次三悲光拔苦初一厄難苦。

又放光明名安隱此光能照疾病者令除一切諸苦痛悉得正定三昧樂。

施以良藥救眾患妙寶延命香塗體酥油乳蜜充飲食以是得成此光明。

次一疾病苦。

又放光明名見佛此光覺悟將歿者令隨憶念見如來命終得生其淨國。

見有臨終勸念佛又示尊像令瞻敬俾於佛所深歸仰是故得成此光明。

後一死苦令見佛者一捨命不恐二惡道不畏又要臨終勸者智論二十八云臨終少時能勝終身行力以猛利故如火如毒依西域法有欲捨命者令面向西於前安一立像亦面向西以旛頭挂像手指令病人手捉旛脚口稱佛名作隨佛徃生淨土之意兼與燒香鳴磬助稱佛名若能行此非直亡者得生佛前抑亦終成見佛光也若神游大方去留無礙者置之言外不爾勉旃斯行。

又放光明名樂法此光能覺一切眾令於正法常欣樂聽聞演說及書寫。

法欲盡時能演說令求法者意充滿於法愛樂勤修行是故得成此光明。

又放光明名妙音此光開悟諸菩薩能令三界所有聲聞者皆是如來音。

以大音聲稱讚佛及施鈴鐸諸音樂普使世間聞佛音是故得成此光明。

次二光令生法喜初則欣法聽說法喜已充終則觸境無非佛法成喜之極。

又放光名施甘露此光開悟一切眾令捨一切放逸行具足修習諸功德。

說有為法非安隱無量苦惱悉充徧恒樂稱揚寂滅樂是故得成此光明。

後一令成大捨捨除放逸眾惑之根。

又放光明名最勝此光開悟一切眾令於佛所普聽聞戒定智慧增上法。

常樂稱揚一切佛勝戒勝定殊勝慧如是為求無上道是故得成此光明。

第七一光總彰萬行三學攝盡故曰普聞。

又放光明名寶嚴此光能覺一切眾令得寶藏無窮盡以此供養諸如來。

以諸種種上妙寶奉施於佛及佛塔亦令惠施諸貧乏是故得成此光明。

又放光明名香嚴此光能覺一切眾令其聞者恱可意決定當成佛功德。

人天妙香以塗地供養一切最勝王亦以造塔及佛像是故得成此光明。

又放光名雜莊嚴寶幢旛蓋無央數焚香散華奏眾樂城邑內外皆充滿。

本以微妙妓樂音眾香妙華幢蓋等種種莊嚴供養佛是故得成此光明。

又放光明名嚴潔令地平坦猶如掌莊嚴佛塔及其處是故得成此光明。

又放光明名大雲能起香雲雨香水以水熏塔及庭院是故得成此光雲。

第八八光雜明諸行供養為先前五供敬田。

又放光明名嚴具令躶形者得上服嚴身妙物而為施是故得成此光明。

又放光明名上味能令飢者獲美食種種珍饌而為施是故得成此光明。

又放光明名大財令貧乏者獲寶藏以無盡物施三寶是故得成此光明。

後三施悲田。

又放光名眼清淨能令盲者見眾色以燈施佛及佛塔是故得成此光明。

又放光名耳清淨能令聾者悉善聽鼓樂娛佛及佛塔是故得成此光明。

又放光名鼻清淨昔未聞香皆得聞以香施佛及佛塔是故得成此光明。

又放光名舌清淨能以美音稱讚佛永除麤惡不善語是故得成此光明。

又放光名身清淨諸根缺者令具足以身禮佛及佛塔是故得成此光明。

又放光名意清淨令失心者得正念修行三昧悉自在是故得成此光明。

第九六光內淨六根。

又放光名色清淨令見難思諸佛色以眾妙色莊嚴塔是故得成此光明。

又放光名聲清淨令知聲性本空寂觀聲緣起如谷響是故得成此光明。

又放光名香清淨令諸臭穢悉香潔香水洗塔菩提樹是故得成此光明。

又放光名味清淨能除一切味中毒恒供佛僧及父母是故得成此光明。

又放光名觸清淨能令惡觸皆柔輭戈鋋劒㦸從空雨皆令變作妙華鬘。

以昔曾於道路中塗香散華布衣服迎送如來令蹈上是故今獲光如是。

又放光名法清淨能令一切諸毛孔悉演妙法不思議眾生聽者咸欣悟。

因緣所生無有生諸佛法身非是身法性常住如虛空以說其義光如是。

第十六光外清六境文並可知戈者平頭㦸也鋋者小矛也。

如是等比光明門如恒河沙無限數悉從大仙毛孔出一一作業各差別。

第二如是等比下結略顯廣一毛之用光有塵沙。

如一毛孔所放光無量無數如恒沙一切毛孔悉亦然此是大仙三昧力。

第三如一毛下類顯一切毛光業用及結用所依謂三昧力。

如其本行所得光隨彼宿緣同行者今放光明故如是此是大仙智自在。

第四如其下釋成分齊如是等光今何不見謂有緣者見如目覩光無緣不覺盲瞽常闇於中分二初偈總明如其本行牒前徃因所得光者牒前果用若有宿緣及曾同行者則隨其所見如是差別。

徃昔同修於福業及有愛樂能隨喜見其所作亦復然彼於此光咸得見。

若有自修眾福業供養諸佛無央數於佛功德常願求是此光明所開覺。

後六偈別顯於中初二法說後四喻說前中初偈宿緣宿有四緣一昔同業二愛其行三能隨喜四但見所作後偈現因不必有緣但功行內著光明爰燭有三種因一修廣福二供多佛三求佛果即福智二嚴也上之七類皆蒙光照。

譬如生盲不見日非為無日出世間諸有目者悉明見各隨所務修其業。

大士光明亦如是有智慧者皆悉見凡夫邪信劣解人於此光明莫能覩。

二喻說中雙明見與不見二喻皆有法合初日喻喻光為益因合中謂法日常明有智慧者心不住法如人有目則能得見有三類人則不能見一者凡愚二邪信外道三劣解二乘皆無因緣如人無目。

摩尼宮殿及輦乘妙寶靈香以塗鎣有福德者自然[備-用+冉]非無德者所能處。

大士光明亦如是有深智者咸照觸邪信劣解凡愚人無有能見此光明。

後寶嚴喻喻光正益明法寶常存由福無福有處不處。

若有聞此光差別能生清淨深信解永斷一切諸疑網速成無上功德幢。

第五若有下一頌明聞信光益謂信仰解了不生疑惑則成佛果不以不見疑菩薩之無光不以極苦莫救謂光明之無益亦不高推果用謂菩薩不能故云永斷諸疑(不以不見等者此下別釋絕疑之義絕於三疑一以不見疑無光明二不救劇苦謂光明無益經文以如盲不見日等雙釋二疑三亦不高惟果用下又遣一疑謂此作用是佛果用非十信故)。

八毛光照益三昧門竟。

有勝三昧能出現眷屬莊嚴皆自在一切十方諸國土佛子眾會無倫匹。

第九有勝三昧下六頌主伴嚴麗三昧門亦是出現三昧文分三別初一標門顯意。

有妙蓮華光莊嚴量等三千大千界其身端坐悉充滿是此三昧神通力。

復有十剎微塵數妙好蓮華所圍繞諸佛子眾於中坐住此三昧威神力。

宿世成就善因緣具足修行佛功德此等眾生繞菩薩悉共合掌觀無厭。

譬如明月在星中菩薩處眾亦復然大士所行法如是入此三昧威神力。

次四明一方業用於中前三法說後一喻合既言量等三千則不壞次第劣於十地及等覺也(既言量等者此亦遮其不信十信八相成道謂十地方能故云不壞次第謂十地菩薩受職有大蓮華量等百萬三千大千世界十定品辨等覺菩薩有一蓮華量周法界周法界唯大百萬億中但言三千故劣後一)。

如於一方所示現諸佛子眾共圍繞一切方中悉如是住此三昧威神力。

三一頌類顯十方。

九主伴嚴麗三昧門竟。

有勝三昧名方網菩薩住此廣開示一切方中普現身或現入定或從出。

第十有勝三昧下三十四頌半明寂用無涯三昧門約處名為方網約相是謂寂用亦總顯上來動寂無二故文分為三初一標名總辨十方交絡出入縱橫故名為網。

或於東方入正定而於西方從定出或於西方入正定而於東方從定出。

或於餘方入正定而於餘方從定出如是入出徧十方是名菩薩三昧力。

盡於東方諸國土所有如來無數量悉現其前普親近住於三昧寂不動。

而於西方諸世界一切諸佛如來所皆現從於三昧起廣修無量諸供養。

盡於西方諸國土所有如來無數量悉現其前普親近住於三昧寂不動。

而於東方諸世界一切諸佛如來所皆現從於三昧起廣修無量諸供養。

如是十方諸世界菩薩悉入無有餘或現三昧寂不動或現恭敬供養佛。

二或於下三十二頌半正顯業用三是名下一頌總結難思就業用中分三初二頌於十方處交絡出入明於噐世間自在二有五頌十方佛所入出無礙明於智正覺世間自在三於眼根下二十五頌半通顯三世間自在菩薩於三世間自在略有二義一以自身作三世間故得自在二菩薩於三世間處示現自在今此三段初二約後義後一通二義文或綺互理實皆具初二世間略有四重無礙一約處謂東處即是西處是故菩薩常在東恒在西也二約佛謂東佛即西佛是故在東佛恒在西佛三約菩薩身不分謂在東之身即是西身四約定謂入定即是出定所以爾者略顯二因一以所觀之法事隨理融相即在故二能觀之心亦寂用無礙故然此文中為顯菩薩祕密隱顯自在德故但說後二若辨前二則似菩薩無力。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十五之一

音釋

唐捐

(捐以專切唐捐徒棄也)。

瀑

(蒲報切急也)。

筏

(音伐木[簿-尃+卑]也)。

拯濟

(拯之庱切拯濟救濟也)。

酥

(音蘇)。

躶

(郎果切赤體也)。

珍饌

(饌雛戀切具食也)。

鋋

(音延短矛也)。

㦸

(訖逆切枝兵也)。

蹈

(音導踐也)。

輦

(力展切車輦也)。

鎣

(烏定切飾也)。

矛

(迷浮切)。

瞽

(果五切目但有联也)。

劇

(竭㦸切甚也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十五之二　滅六

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

於眼根中入正定於色塵中從定出示現色性不思議一切天人莫能知。

於色塵中入正定於眼起定心不亂說眼無生無有起性空寂滅無所作。

於耳根中入正定於聲塵中從定出分別一切語言音諸天世人莫能知。

於聲塵中入正定於耳起定心不亂說耳無生無有起性空寂滅無所作。

於鼻根中入正定於香塵中從定出普得一切上妙香諸天世人莫能知。

於香塵中入正定於鼻起定心不亂說鼻無生無有起性空寂滅無所作。

於舌根中入正定於味塵中從定出普得一切諸上味諸天世人莫能知。

於味塵中入正定於舌起定心不亂說舌無生無有起性空寂滅無所作。

於身根中入正定於觸塵中從定出善能分別一切觸諸天世人莫能知。

於觸塵中入正定於身起定心不亂說身無生無有起性空寂滅無所作。

於意根中入正定於法塵中從定出分別一切諸法相諸天世人莫能知。

於法塵中入正定從意起定心不亂說意無生無有起性空寂滅無所作。

三於眼下通顯於三世間自在文分為四一明根境相對以辨自在二童子下明於他身自在三鬼神下微細自在四一切塵下器界事中以辨自在今初十二頌六對一一對中有十義五對無礙之相欲辨無礙先須明識定慧此中云三昧起者觀也入正受者定也定慧雖多不出二種一事二理制之一處無事不辦事定門也能觀心性契理不動理定門也明達法相事觀也善了無生理觀也諸經論中或單說事定或但明理定二觀亦然或敵體事理止觀相對或以事觀對於理定如起信論止一切相乃至心不可得為止而觀因緣生滅為觀或以理觀對於事定下經云一心不動入諸禪了境無生名般若是也或俱通二如下云禪定持心常一緣智慧了境同三昧是也或二俱泯非定非散或即觀之定但名為定如觀心性名上定是也或即定之觀但名為觀如以無分別智觀名般若是也或說雙運謂即寂之照是也所以局見之者隨矚一文互相非撥偏修之者隨入一門皆有剋證然非圓暢今此經文巧顯無礙(制之一處者即遺教經文然亦可通以其先後類例多約事故即是彼經八大人覺中第二明精進初云汝等比丘已能住戒當制五根勿令放逸乃至云此五根者心為其主是故汝等當好制心心之可畏甚於毒蛇惡獸怨賊大火越逸未足喻也喻如有人手執蜜器動轉輕躁但觀於蜜不見深坑譬如狂象無鉤猿猴得樹騰躍跳擲難可禁制當急挫之無令放逸縱此心者喪人善事制之一處無事不辦是故比丘當勤精進折伏汝心能觀心性等者上句即涅槃經意彼第二十七師子吼品云以彼立三品定故經云善男子一切眾生具三種定謂上中下上者謂佛性也以是故言一切眾生悉有佛性中者一切眾生具足初禪等下者十大地中心數定也今但義引耳從契理不動即義說也觀其心性即是觀門而云定者心性是理觀即契理與理相應湛然不動故名為定明達法相事觀者如起信等善了無生者即七地經云了法無生名般若是也如起信者論云云何修行止觀門所言止者謂止一切境界之相隨順奢摩他觀義也所言觀者謂分別因緣生滅之相隨順毗鉢舍那觀義故云何隨順以此二義漸漸修習不相捨離雙現前故次論云若行若住若臥若起皆應止觀俱行所謂雖念諸法自性不生而復即念因緣和合善惡之業苦樂等報不失不壞雖念因緣善惡業報而亦即念性不可得釋曰此中先止不礙觀後觀不礙止皆止約入理觀約觀事第一經中已廣引文兼辯大意以䟽對論文相可知或以理觀者即七地偈文然今經云於道不動即修禪忍受無生名般若蓋其義引小有不同禪定持心者即第二十三經彼具明十度云如其迴向行布施亦復堅持於禁戒精進長時無退怯忍辱柔和心不動禪定下同今此但取定慧文耳)言五對者第一對根境無礙謂觀根入定應從根出而從境出者為顯根境唯是一心緣起無二理性融通是故根入境出耳境入根出亦然(言五對者即為五別然其五對皆約經文取文不同第一對取根境如初偈將上於眼根中對下於色塵中作義於中有三初明根入境出為顯下二出所以所以無礙者畧有三義一唯心現故二緣起相由故三法性融通故廣如玄中以是最初故具出所以下多總畧二境入下即例釋後偈)第二對理事二定無礙謂分別事相應入事定而入理定欲觀性空應入理定而入事定以契即事之理而不動故入理即是入事制心即理之事而一緣故入事即是入理而經文但云入正定不言理事及乎出觀境中即云分別色相斯事觀也根中即云性空寂者即理觀也亦合將根事對於境理以辨無礙(第二對者即於入正定中作義於中文四一正明分別事相等者緣從色塵中出明知眼根中入是其理定欲親性空等者緣於眼起等是理起明知於色塵中入是事入以契即事之理下一明所以唯約事理無礙明所以於中又二先成上分別事相應入事定而入理定後制心即理之事下二成上欲觀性空應入理定而入事定而經文下三出二定得名所以顯上入正定所對之文由對觀故亦合將根事者四結例謂合有偈云於眼根中入正定於色起定心不亂了色無生無有起性空寂滅無所作於色塵中入正定於眼根中三昧起分別眼性不思議諸天世人莫能知)第三對事理二觀無礙謂欲分別事相應從事觀起而反從理觀起者以所觀之境既真俗雙融法界不二故分別事智即是無生之智二觀唯是一心故亦應將境事理對根事理以辨無礙(第三對者即約經文從定起對於後半以作義䟽文有三初正明中䟽文但作初偈不作後偈若具應云欲了真理應從理觀起而及從事觀起謂前偈示現色性是事則色塵中三昧起義當理觀也後偈說眼無生無有起是理性則前眼根起定心不亂義當事觀也亦應將境者三反例此意稍隱先應問言上辨二定但云亦合將根事對於境理今何雙言將境事理對根理事故應答言以上二定不能自別要因起觀方知事理如眼入定未知何定以見塵上了色差別是其事觀欲令無礙故說根定是其理定境入根起既了根性空故說境中入於事定則經文中已辨根理對於境事故但合例以將根事定對於境理今此二觀不應定別根上境上各有二觀謂根入定即於境上從理觀起而分別事於色入定即於根上從事觀起分別於理經文已有此二未於境上從事觀起分別於理及與根上從理觀起分別於事若作偈者應云於眼根中入正定於色塵中事觀起說色無生無有起性空寂滅無所作及於色塵中入正定於眼根中理觀起分別一切上妙眼諸天世人莫能知斯則境上事起觀理以對根上理起觀事故云亦應以境事理對根理事以辨無礙也)。

第四對出入無礙以起定即是入定故起定而心不亂若以事理相望應成四句謂事入事起事入理起等若以根境相望又成四句謂根事入境事起等一一思之皆有所由(第四對者即於經入正定對從定起言及起定不亂作義若以事理相望下句數料揀事理四句但出其二等取餘二謂三理入事起四理入理起上且單說有其四句若單複相望應成九句於前四上更加五句謂事入事理起理入事理起事理入事起事理入理起事理入事理起故為九句又成四句者即根境出入成四但舉其一若具應云二境事入根事起三根理入境理起四境理入根理起若更交絡乃成十句謂根事入境理起境事入根理起根理入境事起境理入根事起根事理入境事理起境事理入根事理起以其事理相望屬前事理四句故但云四耳)第五對二利體用無礙謂於眼根起定心不亂是體也自利也而不礙現於廣境是用也人天不能知利他也良以體用無二故自利即是利他(第五對者此有兩重無礙一體用無礙二二利無礙下雙牒釋言心不亂是體者全用根起三句以對境起中後二句作義則根起三句為體亦為自利謂於眼起定心不亂說眼無生無有起性空寂滅無所作而言不礙現於廣境者即取前示現色性不思議諸天世人莫能知為廣境亦全用此二句為利他良以下以體用無礙釋二利無礙然上䟽但約眼色根境以為體例後五根境可知)此上十義同為一聚法界緣起相即自在菩薩善達作用無礙思之思之又經且約根境相對亦應境境相對謂色塵入正受聲香三昧起等此如下童子身中入正定等中明復應根根相對謂眼根入正受耳根三昧起等一塵入正受多根三昧起等並略不說(又經且約根境下例顯若境境相對即下於自他身自在中攝故此不明根根相對等但畧無耳例亦合有若具說者應云於眼根中入正定於耳根中從定起示現耳性不思議諸天世人莫能知於耳根中入正定從眼起定心不亂說眼無生無有起性空寂滅無所作等成六根互用一塵入正受等者亦畧無耳若具應云於色塵中入正定於六根中從定起示現六根不思議諸天世人莫能知於六根中入正定於色起定心不亂說色無生無有起性空寂滅無所作等復應有一根入多塵起故云等也等字等於兩重一等多根入一塵起二等一根入多塵起若具應云於眼根中入正定於六塵中三昧起分別六境不思議諸天世人真能知於六境中入正定於眼根起心不亂說眼無生無有起性空寂滅無所作餘根對塵亦然故云並畧不說)上來無礙深妙難思始學之流如何趣入今當總結但能知事理無礙根境一如念慮不生自當趣入(上來無礙下第四總示入門先問後今當下正示知事理無礙根境亦如總觀也念慮不生總止也即禪門大意)又向云色性難思等即色等總持是色陀羅尼自在佛等亦應云分別眼性難思有眼陀羅尼自在佛等又眼中云性空寂滅即眼之度門眼等本淨亦應云色等度門色等本淨不唯取相為染無心為淨而已也又有智論三觀束之分別色相等是假名觀也性空寂滅是空觀也此二不二色性難思中道觀也三無前後皆是一心對此三觀應辨三止謂方便隨緣止體真止離二邊分別止既止觀雙運亦名一心三止也即一而三即三而一雙照三一雙遮三一是無礙也一一釋文準思可見(又向云下第五彰其含攝於中又二先收總持等會佛名經然十二入約其含攝並稱總持約其性空究竟並稱波羅蜜約其性本清淨皆解脫門約其覺性圓明並得稱佛故佛名經云眼陀羅尼自在佛乃至意陀羅尼自在佛色陀羅尼自在佛乃至法陀羅尼自在佛等不唯取相為染等者結彈北宗禪門但得一分之義謂彼云眼見色意同知染法界意不同知淨法界不同知即眼陀羅尼自在佛眼總持度門等今謂亦是一義但得不起心之一義耳不同上來十重五對無礙自在等又有智論下第二以三觀會智論於中有三初明三觀先明次第三觀後三無前後即一心三觀言此二不二色性難思中道觀也此有二種中道一但合上二以為中道此之中道大乘初門二色性難思即佛性中道斯為圓妙欲辨包含故雙出耳對此三觀下辨三止一方便隨緣止即假觀家止謂方便涉有隨一一緣住一境故二體真止即空觀家止體達真理與理冥故三離二邊分別止即中道家止不取有無等二相也以上對經文之次故以假觀為初今對上觀亦以方便居首若凖智論先空次假後中義如前辨既止觀雙運下雙結上二於中又二先結止觀諸處多明一心三觀既有雙運則亦合言一心三止若具亦可言一心三止觀也即一而三下二結三一通於止觀即一而三體隨相用故即三而一相用即體故雙照三一體用顯然雙遮三一互奪雙冺謂即體同用故非一即用同體故非三一一釋者今將三觀以對經文二止遮照等亦然謂色相難思是假觀眼定即是隨緣止性空寂滅是空觀色定即是體真止色性難思是中觀眼根即是離二邊分別止以色性有二義若以變礙為性即設觀攝若以真實難思為性即中道攝二觀皆用雙運即是根境對辨二俱宛然即是雙照二俱無礙互奪雙亡即是雙遮)此是菩薩圓融功德而自莊嚴觸目對境常所行用希心玄趣幸願留神。

童子身中入正定壯年身中從定出壯年身中入正定老年身中從定出。

老年身中入正定善女身中從定出善女身中入正定善男身中從定出。

善男身中入正定比丘尼身從定出比丘尼身入正定比丘身中從定出。

比丘身中入正定學無學身從定出學無學身入正定辟支佛身從定出。

辟支佛身入正定現如來身從定出於如來身入正定諸天身中從定出。

諸天身中入正定大龍身中從定出大龍身中入正定夜叉身中從定出夜叉身中入正定鬼神身中從定出。

二童子下六頌半於他身得自在此有三義一如前眼根入等但約見境為出入耳二菩薩化現彼身作此轉變速疾也三菩薩以眾生身作自身如下十身相作等是故於彼身入此身出而彼不覺知唯應度者知得度也。

鬼神身中入正定一毛孔中從定出一毛孔中入正定一切毛孔從定出。

一切毛孔入正定一毛端頭從定出一毛端頭入正定一微塵中從定出一微塵中入正定一切塵中從定出。

三鬼神下二頌半微細自在謂毛孔約正報即佛及眾生毛頭約空處微塵是色相多約器界並身在中入定出定為顯三昧純熟隱顯自在故亦通觀彼入出定等即於境無礙也若唯約身在彼下十定中亦云無生法中入起安有處耶。

一切塵中入正定金剛地中從定出金剛地中入正定摩尼樹上從定出。

摩尼樹上入正定佛光明中從定出佛光明中入正定於河海中從定出。

於河海中入正定於火大中從定出於火大中入正定於風起定心不亂。

於風大中入正定於地大中從定出於地大中入正定於天宮殿從定出於天宮殿入正定於空起定心不亂。

四一切塵下四頌半器界事中周徧入出然菩薩身普徧略有四位一普徧一切十方剎海二徧彼剎內樹等物中三徧一切塵毛等中皆圓徧非分徧是故皆全身顯現四以是法界身故不異不分恒在此常在彼無有前後。

是名無量功德者三昧自在難思議十方一切諸如來於無量劫說不盡。

第三是名下一頌總結初句以德命人次句依人顯德後半明說不盡近結第十定用無盡遠結前十定用無盡以是無盡之法門故。

十寂用無涯三昧門竟。

一切如來咸共說眾生業報難思議諸龍變化佛自在菩薩神力亦難思。

欲以譬喻而顯示終無有喻能喻此。

第五一切下喻況玄旨分亦名舉劣顯勝分以上所說普賢行德窮于佛境蓋是信滿之位既越常規乖於視聽滯情封教取信無由故舉斯近事以鏡玄趣令開悟也七十九頌分為三段初二總標喻意二七十六頌別顯喻相三一頌結說顯德今初先一偈半明非喻能喻後半偈借喻通玄今初舉四難思意在菩薩神力瑜伽決擇分有六種不可思議謂一者我二有情三世間四有情業果五諸修靜慮者靜慮境界六諸佛世尊諸佛境界今眾生含其前三加龍變化所以有四菩薩神力即靜慮者境界舊經梵本皆云禪定力用故然眾生業報四因難思謂處所差別故事差別故因差別故異熟果差別故諸龍變化不起心念六天四洲雲雨不同等故難思也佛自在者有五難思謂真如甚深故自在轉故無漏界證得故無障礙故成立有情所作事故菩薩神力由三種相除佛後二以今經文分同佛五以皆超言念故無可同喻(今眾生等者以業報二字是第四故則初一含四菩薩神力等者以無障礙約二障盡故成立有情未周徧故)。

然諸智慧聰達人因於譬故解其義。

後半中然取分喻以小喻大令聞喻者㤀象領意故襃以智者(然取分喻者由上云無可同喻今何喻耶故云分喻無可喻者下經云三界有無一切法不能與佛為譬喻言分喻者喻有八種一順二逆三現四非五先六後七者先後八者徧喻如涅槃說前文已引則有徧喻今對徧喻但取少分如言佛靣猶如滿月但取圓滿無缺義故今喻亦然以小喻大者若易中射隼于高墉以况天下等其事甚多今聞喻等者易畧例云夫象者出意者也言者明象者也盡意莫若象盡象莫若言言生於象故可尋言以觀象象生於意故可尋象以觀意意以象盡象以言著言者所以明象得象而忘言象者所以存意得意而忘象猶罤者所以在兔得兔而忘罤筌者所以在魚得魚而忘筌也然則言者象之第也象者意之筌也是故存言者非得象者也存象者非得意者也象生於意而存象焉則所存者乃非其象也言生於象而存言焉則所存者乃非其言也然則忘象者乃得意者也忘言者乃得象者也得意在忘象得象在忘言故立象以盡意而象可忘也重畫以盡情而畫可忘也是故觸類可為其象合義可為其徵今䟽用此文故令忘象領意謂如水現四兵是喻是象但知菩薩無心頓現則水印可忘矣諸喻皆然若能忘象得意斯為智者執象失意乃成愚滯故法華云諸有智者以譬喻得解)。

聲聞心住八解脫所有變現皆自在能以一身現多身復以多身為一身。

於虛空中入火定行住坐臥悉在空身上出水身下火身上出火身下水。

如是皆於一念中種種自在無邊量彼不具足大慈悲不為眾生求佛道尚能現此難思事況大饒益自在力。

二聲聞下別辨中略顯二十種大喻以況菩薩之德初有三頌半明聲聞現通喻況菩薩自在益生德先明喻末偈舉劣顯勝不為眾生無大悲也不求菩提無大智也大饒益者具悲智也。

譬如日月遊虛空影像普徧於十方泉池陂澤器中水眾寶河海靡不現。

菩薩色像亦復然十方普現不思議此皆三昧自在法唯有如來能證了。

二有二偈日月現影喻況菩薩普應羣機德。

如淨水中四兵像各各別異無交雜劒㦸弧矢類甚多鎧冑車輿非一種。

隨其所有相差別莫不皆於水中現而水本自無分別菩薩三昧亦如是。

三有二頌水現四兵喻喻菩薩海印現像德。

海中有神名善音其音普順海眾生所有語言皆辯了令彼一切悉歡悅。

彼神具有貪恚癡猶能善解一切音況復總持自在力而不能令眾歡喜。

四有二頌善音巧辨喻喻菩薩總持巧說德。

有一婦人名辯才父母求天而得生若有離惡樂真實入彼身中生妙辯。

彼有貪欲瞋恚癡猶能隨行與辯才何況菩薩具智慧而不能與眾生益。

五二頌女授辯才喻喻授法益生德。

譬如幻師知幻法能現種種無量事須㬰示作日月歲城邑豐饒大安樂。

幻師具有貪恚癡猶能幻力悅世間況復禪定解脫力而不能令眾歡喜。

六譬如幻師下二頌幻師巧術喻喻不思議解脫德。

天阿修羅鬥戰時修羅敗衂而退走兵仗車輿及徒旅一時竄匿莫得見。

彼有貪欲瞋恚癡尚能變化不思議況住神通無畏法云何不能現自在。

七二頌修羅隱形喻喻勝通隱顯德。

釋提桓因有象王彼知天主欲行時自化作頭三十二一一六牙皆具足。

一一牙上七池水清淨香潔湛然滿一一清淨池水中各七蓮華妙嚴飾。

彼諸嚴飾蓮華上各各有七天玉女悉善技藝奏眾樂而與帝釋相娛樂。

彼象或復捨本形自化其身同諸天威儀進止悉齊等有此變現神通力。

彼有貪欲瞋恚癡尚能現此諸神通何況具足方便智而於諸定不自在。

八五頌象王隨變喻喻定用自在德。

如阿修羅變化身蹈金剛際海中立海水至深僅其半首共須彌正齊等。

彼有貪欲瞋恚癡尚能現此大神通況伏魔怨照世燈而無自在威神力。

九二頌修羅大身喻喻法界身雲德同於上文主伴嚴麗。

天阿修羅共戰時帝釋神力難思議隨阿修羅軍眾數現身等彼而與敵。

諸阿修羅發是念釋提桓因來向我必取我身五種縛由是彼眾悉憂悴。

帝釋現身有千眼手持金剛出火焰被甲持仗極威嚴修羅望見咸退伏。

彼以微小福德力猶能摧破大怨敵何況救度一切者具足功德不自在。

十有四頌帝釋破怨喻喻降伏眾魔德。

忉利天中有天鼓從天業報而生得知諸天眾放逸時空中自然出此音。

一切五欲悉無常如水聚沫性虛偽諸有如夢如陽焰亦如浮雲水中月。

放逸為怨為苦惱非甘露道生死徑若有作諸放逸行入於死滅大魚口。

世間所有眾苦本一切聖人皆厭患五欲功德滅壞性汝應愛樂真實法。

三十三天聞此音悉共來升善法堂帝釋為說微妙法咸令順寂除貪愛。

彼音無形不可見猶能利益諸天眾況隨心樂現色身而不濟度諸羣生。

十一忉利天下六頌天鼓說法喻況菩薩以無功用現身說法德。

天阿修羅共鬥時諸天福德殊勝力天鼓出音告其眾汝等宜應勿憂怖。

諸天聞此所告音悉除憂畏增益力時阿修羅心震懼所將兵眾咸退走。

甘露妙定如天鼓恒出降魔寂靜音大悲哀愍救一切普使眾生滅煩惱。

十二有三頌天鼓安慰喻況菩薩慈音除惱德。

帝釋普應諸天女九十有二那由他令彼各各心自謂天王獨與我娛樂。

如天女中身普應善法堂內亦如是能於一念現神通悉至其前為說法。

帝釋具有貪恚癡能令眷屬悉歡喜況大方便神通力而不能令一切悅。

十三有三頌天王普應喻喻普應悅機德。

他化自在六天王於欲界中得自在以業惑苦為罥網繫縛一切諸凡夫。

彼有貪欲瞋恚癡猶於眾生得自在況具十種自在力而不能令眾同行。

十四二頌魔繫愚夫喻喻攝生同行德。

三千世界大梵王一切梵天所住處悉能現身於彼坐演暢微妙梵音聲。

彼住世間梵道中禪定神通尚如意況出世間無有上於禪解脫不自在。

十五二頌梵王殊現喻況菩薩解脫自在德。

摩醯首羅智自在大海龍王降雨時悉能分別數其滴於一念中皆辯了。

無量億劫勤修學得是無上菩提智云何不於一念中普知一切眾生心。

十六魔醯下二頌自在數滴喻況菩薩一念普知德。

眾生業報不思議以大風力起世間巨海諸山天宮殿眾寶光明萬物種。

亦能興雲降大雨亦能散滅諸雲氣亦能成熟一切穀亦能安樂諸羣生。

風不能學波羅蜜亦不學佛諸功德猶成不可思議事何況具足諸願者。

十七三頌大風成事喻喻大願宿成德。

男子女人種種聲一切鳥獸諸音聲大海川流雷震聲皆能稱悅眾生意。

況復知聲性如響逮得無礙妙辯才普應眾生而說法而不能令世間喜。

十八二頌眾聲悅意喻喻四辯悅機德。

海有希奇殊特法能為一切平等印眾生寶物及川流普悉包容無所拒。

無盡禪定解脫者為平等印亦如是福德智慧諸妙行一切普修無厭足。

十九二頌大海包含喻喻禪慧普修德。

大海龍王遊戲時普於諸處得自在。

二十大海龍王下二十四頌半龍王游戲喻喻菩薩游戲神變德文分為二初二十二頌半明龍王大用不同後二頌正明舉劣顯勝前中初半偈總標。

興雲充徧四天下其雲種種莊嚴色。

第六他化自在天於彼雲色如真金化樂天上赤珠色兜率陀天霜雪色。

夜摩天上瑠璃色三十三天碼碯色四王天上玻瓈色大海水上金剛色。

緊那羅中妙香色諸龍住處蓮華色夜叉住處白鵝色阿修羅中山石色。

鬱單越處金焰色閻浮提中青寶色餘二天下雜莊嚴隨眾所樂而應之。

餘頌別顯於中四初四偈半雲色不同喻菩薩身雲各異。

又復他化自在天雲中電曜如日光化樂天上如月光兜率天上閻浮金。

夜摩天上珂雪色三十三天金焰色四王天上眾寶色大海之中赤珠色。

緊那羅界瑠璃色龍王住處寶藏色夜叉所住玻瓈色阿修羅中碼碯色。

鬱單越境火珠色閻浮提中帝青色餘二天下雜莊嚴如雲色相電亦然。

次有四頌電光差別喻菩薩光明等殊第三偈云寶藏色者梵云室利揭娑此云勝藏勝藏即寶名也閻浮提中帝青色者梵云天帝火焰摩尼色亦珠寶名也。

他化雷震如梵音化樂天中大鼓音兜率天上歌唱音夜摩天上天女音。

於彼三十三天上如緊那羅種種音護世四王諸天所如乾闥婆所出音。

海中兩山相擊聲緊那羅中簫笛聲諸龍城中頻伽聲夜叉住處龍女聲。

阿修羅中天鼓聲於人道中海潮聲。

三有三頌半雷聲不等喻菩薩三昧多種。

他化自在雨妙香種種雜華為莊嚴化樂天雨多羅華曼陀羅華及澤香。

兜率天上雨摩尼具足種種寶莊嚴髻中寶珠如月光上妙衣服真金色。

夜摩中雨幢旛蓋華鬘塗香妙嚴具赤真珠色上妙衣及以種種眾妓樂。

三十三天如意珠堅黑沉水栴檀香鬱金雞羅多摩等妙華香水相雜雨。

護世城中雨美饍色香味具增長力亦雨難思眾妙寶悉是龍王之所作。

又復於彼大海中霔雨不斷如車軸復雨無盡大寶藏亦雨種種莊嚴寶。

緊那羅界雨瓔珞眾色蓮華衣及寶婆利師迦末利香種種樂音皆具足。

諸龍城中雨赤珠夜叉城內光摩尼阿修羅中雨兵仗摧伏一切諸怨敵。

鬱單越中雨瓔珞亦雨無量上妙華弗婆瞿耶二天下悉雨種種莊嚴具。

閻浮提雨清淨水微細悅澤常應時長養眾華及果藥成熟一切諸苗稼。

四有十頌所雨不一喻菩薩說法多門言曼陀羅者此云悅意澤香即塗香也雞羅多摩者雞羅此云華蘂多摩此云天上華謂此香是天華蘂所作故也婆利師迦者此云雨時生華末利香即華名其色猶黃金。

如是無量妙莊嚴種種雲電及雷雨龍王自在悉能作而身不動無分別。

彼於世界海中住尚能現此難思力況入法海具功德而不能為大神變。

第二如是無量下二頌正舉劣顯勝謂娑竭羅龍於六欲天等總十五處現斯作用而身不動搖心無分別但由業報之力現斯自在菩薩亦爾住無功用不動不思於十方界應現多種亦以菩薩功德之力隨機現殊此就喻意顯勝可知。

彼諸菩薩解脫門一切譬喻無能顯我今以此諸譬喻略說於其自在力。

第三彼諸一頌結說難思前半非喻能喻後半結上略說引諸喻者略有二意一顯菩薩自在不同二貴令眾生起信且江南之人不信千人氊帳河北之者多疑萬斛之舟皆耳目不暨故耳所以或舉目擊或據具縛之人自在若斯菩薩之用固當無惑今猶疑者豈不傷哉(且江南之人者即顏之推家訓歸心篇中之語也)。

第一智慧廣大慧真實智慧無邊慧勝慧及以殊勝慧如是法門今已說。

大文第三第一智慧下九頌校量勸持分此廣大用人皆有分見而不習誠為自欺故中人可勸而進也於中分二初一頌結前所說略就六慧結之第一者上無加故二廣大者語其分量超二乘故三真實者明其體性內證無虛故四無邊者有二義一量智普知故二離種種二邊故即中道慧也五勝者超地位故六殊勝者同普賢故。

此法希有甚奇特若人聞已能忍可能信能受能讚說如是所作甚為難。

二此法下八頌明信受難得於中初一總顯餘七別明前中希有者佛出懸遠已難可遇唯初成頓說故希有也奇謂初能具後特謂逈出諸乘此句讚也下文勸耳聞謂遇經忍可謂信因信則心淨受謂領文領義讚乃通言通筆說唯約言上皆所作總說皆難。

世間一切諸凡夫信是法者甚難得若有勤修清淨福以昔因力乃能信。

後別明中三初二偈半明難信次半偈況出餘行後四偈舉事校量前中初一偈明人天之器信為甚難若爾今或能信何耶由二力故一現修淨福稱所求故二昔因聞熏今發種故今不信者願少聽聞為毒塗鼓終成堅種(為毒塗鼓者即涅槃第九如來性品云復次善男子譬如有人以雜毒藥用塗大鼓於眾人中擊之發聲雖無心欲聞聞之皆死唯除一人不橫死者鼓合涅槃死喻滅惑不橫死者喻一闡提終成堅種者即出現品如上頻引)。

一切世界諸羣生少有欲求聲聞乘求獨覺者轉復少趣大乘者甚難遇。

趣大乘者猶為易能信此法倍更難。

後一偈半舉三乘之信展轉難得況於一乘明文昭然權實有據。

況復持誦為人說如法修行真實解。

第二半偈況出餘行中信忍尚難況具餘行難中之難也真實解者亦有說行而不信圓融之旨非真實解也願諸學者善擇知見。

有以三千大千界頂戴一劫身不動彼之所作未為難信是法者乃為難。

有以手擎十佛剎盡於一劫空中住彼之所作未為難能信此法乃為難。

十剎塵數眾生所悉施樂具經一劫彼之福德未為勝信此法者為最勝。

第三四頌舉事校量初三校量難信初二舉二難以況信難後一舉福勝以彰信勝。

十剎塵數如來所悉皆承事盡一劫若於此品能誦持其福最勝過於彼。

後一校量餘行之難唯明誦持餘略不說亦顯修行真解非可校量也此之四事後後過於前前巧辯深勝。

時賢首菩薩說此偈已十方世界六反震動魔宮隱蔽惡道休息十方諸佛普現其前各以右手而摩其頂同聲讚言善哉善哉快說此法我等一切悉皆隨喜。

大段第三時賢首下顯實證成分於中有四一動世界大機發故二蔽魔宮唯佛境故三息惡道利樂深故四佛現證契佛心故於中摩頂讚善隨喜即三業皆證勸物信行第二會竟。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十五之二

音釋

矚

(朱欲切視之甚也)。

弧

(音胡弓也)。

衂

(女六切敗北也)。

竄匿

(竄取亂切匿昵力切竄匿謂藏竄隱匿也)。

僅

(渠遴切纔也)。

悴

(秦醉切憔悴也)。

罥

(古縣切網也)。

霔

(之成切霖霔也)。

躁

(則到切輕疾也)。

挫

(祖臥切摧也)。

襃

(愽毛切揚美也)。

氊

(諸廷切撚毛席也)。

暨

(巨至切及也)。

隼

(聳允切辛上聲鷂屬)。

墉

(以中切音容城也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十九之一　踐一

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

升夜摩天宮品第十九

自下第四中賢十行會初來意者酬前十行問故匪知之艱行之惟艱前解此行若膏明相頼目足更資故次來也次品來者此會四品分三初二品當會由致次一品當會正宗後一品勝進趣後於由致中此品先明感應道交後品明讚德顯體前會已終將陳後說故次來也。

二釋名者會名有三一約處名夜摩天宮會夜摩此云時分即空居之首表十行涉有化物宜適其時時而後言聞者恱伏時而後動見者敬從涉有依空即事入玄託此而說約人名功德林約法名十行會並如後釋三皆依主次品名者大同於會然梵本中上無升字下有神變譯者以升為神變升為神變略有四義一不離前三而升此故二升一處即升一切處故三升已廣其處故四前後同時無障礙故謂佛以圓徧之身不起而升時分天宮升屬如來夜摩約處相違釋也前升須彌後升兜率凖此可知。

三宗趣者會品之宗並如名說意趣可知。

爾時如來威神力故十方一切世界一一四天下南閻浮提及須彌頂上皆見如來處於眾會彼諸菩薩悉以佛神力故而演說法莫不自謂恒對於佛。

四釋文者一品長分為十第一本會圓徧謂前會不散而說後會故初句徧因十方下徧相亦有主伴等並如上說但處加須彌則而演說法通上三會(則而演說法等者前第三會不離前二會而昇忉利則各有菩薩承佛神力說前二會之法今加不離須彌頂上則如法慧承佛神力說十住法故兼前二會通三會法也餘義多同須彌頂品)。

爾時世尊不離一切菩提樹下及須彌山頂而向於彼夜摩天宮寶莊嚴殿。

第二爾時世尊下不離而升。

時夜摩天王遙見佛來。

第三時夜摩下天王見佛並如前會。

即以神力於其殿內化作寶蓮華藏師子之座。

第四即以下各嚴殿座初一句總依空起行故云化作無著導行故曰蓮華一行舍多所以稱藏餘如上說。

百萬層級以為莊嚴百萬金網以為交絡百萬華帳百萬鬘帳百萬香帳百萬寶帳彌覆其上華蓋鬘蓋香蓋寶蓋各亦百萬周迴布列百萬光明而為照曜百萬夜摩天王恭敬頂禮百萬梵王踊躍歡喜百萬菩薩稱揚讚歎百萬天樂各奏百萬種法音相續不斷百萬種華雲百萬種鬘雲百萬種莊嚴具雲百萬種衣雲周帀彌覆百萬種摩尼雲光明照曜從百萬種善根所生百萬諸佛之所護持百萬種福德之所增長百萬種深心百萬種誓願之所嚴淨百萬種行之所生起百萬種法之所建立百萬種神通之所變現恒出百萬種言音顯示諸法。

百萬已下別顯嚴相於中四初明座體備德嚴皆云百萬位漸增故次百萬夜摩下明座旁圍繞嚴三從百萬下法門行德嚴文有八句攝為四對一因緣二福智深心契理故三願行四體用無生法體之所起故四末後一句法教流通嚴。

時彼天王敷置座已向佛世尊曲躬合掌恭敬尊重而白佛言善來世尊善來善逝善來如來應正等覺唯願哀愍處此宮殿。

第五時彼下請佛居殿。

時佛受請即升寶殿一切十方悉亦如是。

第六時佛下如來受請。

爾時天王即自憶念過去佛所所種善根承佛威力而說頌言。

第七爾時下各念昔因然晉經亦有樂音止息今略無者譯人之意謂不如十解會事歸理不云樂音止息不及迴向事理無礙不云熾然退可同前進可齊後故並略之。

名稱如來聞十方諸吉祥中最無上彼曾入此摩尼殿是故此處最吉祥。

第八偈讚十佛此十佛是前會十佛之前如次十佛明位漸高念昔亦遠理實三世諸佛皆同此說餘如前會文亦有二先明此界後辨結通前中十偈亦各有四初句標名讚別德次句通顯具吉祥三憶曾入此殿四結處成勝極亦初一句諸頌不同初二字別名次二字通號下三字別德亦皆以下別德釋上別名一以聞十方釋成名稱。

寶王如來世間燈諸吉祥中最無上彼曾入此清淨殿是故此處最吉祥。

二以世間燈釋寶王義珠有夜光可代燈者為寶中王佛有智光照無明夜故曰寶王。

喜目如來見無礙諸吉祥中最無上彼曾入此莊嚴殿是故此處最吉祥。

然燈如來照世間諸吉祥中最無上彼曾入此殊勝殿是故此處最吉祥。

饒益如來利世間諸吉祥中最無上彼曾入此無垢殿是故此處最吉祥。

善覺如來無有師諸吉祥中最無上彼曾入此寶香殿是故此處最吉祥。

三四五六義並可知。

勝天如來世中燈諸吉祥中最無上彼曾入此妙香殿是故此處最吉祥。

七以世燈釋勝天者身智光照勝於天故。

無去如來論中雄諸吉祥中最無上彼曾入此普眼殿是故此處最吉祥。

八以論雄釋無去者具勇智辯不可動故。

無勝如來具眾德諸吉祥中最無上彼曾入此善嚴殿是故此處最吉祥。

若行如來利世間諸吉祥中最無上彼曾入此普嚴殿是故此處最吉祥。

九十可知又此中殿各舉別名初一嚴體下皆寶之別德謂此寶清淨以用莊嚴殊勝無垢此寶發香是香必妙能嚴之寶無所不見可謂普眼如是嚴者是善莊嚴無處不嚴名普嚴也又善嚴者善因生故。

如此世界中夜摩天王承佛神力憶念徃昔諸佛功德稱揚讚歎十方世界夜摩天王悉亦如是歎佛功德爾時世尊入摩尼莊嚴殿於寶蓮華藏師子座上結跏趺坐。

第九爾時世尊入下佛同升殿。

此殿忽然廣博寬容如其天眾諸所住處十方世界悉亦如是。

第十此殿下處忽寬容並如前會。

夜摩宮中偈讚品第二十

初來意者助化讚揚故說行體性故行所依故然三天偈讚來意宗趣大旨是同但解行願以為異耳。

二釋名三宗趣亦不異前約處約行少有別耳。

爾時佛神力故。

四釋文者文亦有三一集眾二放光三偈讚初中有十一正明集因亦即各隨其類為現神通也。

十方各有一大菩薩。

二十方下辨主菩薩。

一一各與佛剎微塵數菩薩俱。

三一一下明眷屬數。

從十萬佛剎微塵數國土外諸世界中而來集會。

四從十萬下來處分量然顯數隨位增信十住百迴向是萬此合當千而云十萬或譯人之誤或是十百則傳寫之誤。

其名曰功德林菩薩慧林菩薩勝林菩薩無畏林菩薩慙愧林菩薩精進林菩薩力林菩薩行林菩薩覺林菩薩智林菩薩。

五其名下列菩薩字同名林者表十行建立故行類廣多故聚集顯發故深密無間故扶疎庇暎故此十菩薩表行之體也可以意消息之(表十行建立故者此有五義大意可知初言建立者於法性無修之中而起修故二萬行非一故三聚為十度四行顯發性德令現前故故起信云以知法性無慳貪故隨順修行檀波羅蜜等四一一契理曰深意趣秘妙為密相續無間五扶踈即茂盛之貌如一布施國城內外頭目髓腦而興起故等言庇映者一一行門與慈悲俱普蔭一切相映帶故若建謂修建立謂成立廣謂體廣多謂類異則五句皆二便成十義下三各二可知故下結云可以意消息之)。

此諸菩薩所從來國所謂親慧世界幢慧世界寶慧世界勝慧世界燈慧世界金剛慧世界安樂慧世界日慧世界淨慧世界梵慧世界。

六此諸菩薩下來處剎名同名慧者十解之慧行所依故。

此諸菩薩各於佛所淨修梵行所謂常住眼佛無勝眼佛無住眼佛不動眼佛天眼佛解脫眼佛審諦眼佛明相眼佛最上眼佛紺青眼佛。

七此諸菩薩各於下明所事諸佛同名眼者以智導行了了分明成有目之足故斯即十行當位之果佛於此位顯者皆名眼故宜以當界之佛與當界菩薩共相屬對思而釋之(宜以當界等者以佛是當位之果菩薩即當位之因如功德林菩薩下釋云積行在躬功德圓滿故得成於常住之果二慧為最勝故成無勝眼三悟勝義諦名為勝林故成無住眼佛四聞深無畏故成不動五崇真拒迷成大光淨六事理無差離身心相故得解脫七了相不動得審諦眼八照理正修故成明相九照心本源果成最上十鑒達諸佛逈超色聲心言路絕故名智林故得果妙明為紺青眼以菩薩名下文自釋故今屬對則果號可知)。

是諸菩薩至佛所已頂禮佛足。

八是諸下至已設敬。

隨所來方各化作摩尼藏師子之座於其座上結跏趺坐。

九隨所下參而不雜。

如此世界中夜摩天上菩薩來集一切世界悉亦如是其諸菩薩世界如來所有名號悉等無別。

十如此下結通無盡。

爾時世尊從兩足上放百千億妙色光明普照十方一切世界夜摩宮中佛及大眾靡不皆現。

第二爾時下放光足上謂趺背行必動故背依輪指得有用故表行依信解而成用故餘同前會。

爾時功德林菩薩承佛威力普觀十方而說頌言。

第三爾時功德林下明說偈讚十菩薩說即為十叚亦以東方為始上方為終各有說偈所依謂承佛力等今初菩薩且就能說積行在躬功德圓滿故名功德若就所歎歎佛勝德故云功德林有十二頌以是會主總敘此會普徧之事。

佛放大光明普照於十方悉見天人尊通達無障礙。

於中二初八述讚奇特後四舉德釋成前中四初一偈敘此品放光。

佛坐夜摩宮普徧十方界此事甚奇特世間所希有須夜摩天王偈讚十如來如此會所見一切處咸爾。

次二敘前品感應。

彼諸菩薩眾皆同我等名十方一切處演說無上法所從諸世界名號亦無別各於其佛所淨修於梵行彼諸如來等名號悉亦同國土皆豐樂神力悉自在。

次三敘此品眾集。

十方一切處皆謂佛在此或見在人間或見住天宮如來普安住一切諸國土我等今見佛處此天宮殿。

後二明自在普周。

昔發菩提願普及十方界是故佛威力充徧難思議遠離世所貪具足無邊德故獲神通力眾生靡不見。

後四舉德釋成中二前二舉因顯用。

遊行七方界如空無所礙一身無量身其相不可得佛功德無邊云何可測知無住亦無去普入於法界。

後二辨果用深廣於中一體用自在上半不去徧至下半卷舒相盡謂一身即多則一相不可得多即是一則多相不可得是故恒一恒多恒非一多由此自在一塵內身無不周于十方徧十方身並潛一塵之內皆悉圓徧非分徧故難思議也後一深廣相成上半牒廣辨深下半釋深顯廣謂不住故無處不至不去故不離本位此釋深也塵毛等處無不普入廣無邊也(一塵內身等者以即一恒多故等)。

爾時慧林菩薩承佛威力普觀十方而說頌言。

第二上明功德此辨智慧悟此除冥難遇之慧故名慧林偈中歎此。

世間大導師離垢無上尊不可思議劫難可得值遇。

十頌分三初一明佛難遇。

佛放大光明世間靡不見為眾廣開演饒益諸群生如來出世間為世除癡冥如是世間燈希有難可見。

次六別釋難遇於中亦三初二益廣難遇。

已修施戒忍精進及禪定般若波羅蜜以此照世間。

次一因圓難遇。

如來無與等求比不可得不了法真實無有能得見佛身及神通自在難思議無去亦無來說法度眾生若有得見聞清淨天人師永出諸惡趣捨離一切苦。

後三果深難遇。

無量無數劫修習菩提行不能知此義不可得成佛不可思議劫供養無量佛若能知此義功德超於彼無量剎珍寶滿中施於佛不能知此義終不成菩提。

三有三偈校量顯勝於中初一長時大行校量次一長時供佛校量後一勝物供佛校量。

爾時勝林菩薩承佛威力普觀十方而說頌言。

第三勝林悟勝義甚深之法故。

譬如孟夏月空淨無雲曀赫日揚光暉十方靡不充其光無限量無有能測知有目斯尚然何況盲冥者諸佛亦如是功德無邊際不可思議劫莫能分別知。

偈歎深廣無涯之德十頌分二初三明佛德廣博後七顯法體甚深橫豎互顯前中初二喻況後一法合喻言孟夏月者取意譯也梵本敵對翻云後熱月西域如來聖教一歲立為三際謂熱雨寒西域記云從正月十六日至五月十五日為熱時則後熱月言兼得此方孟夏後半餘之二際各有四月凖釋可知赫日之言但取陽光時長難窮其際耳彼方或為四時與此名同但以正月黑半為首耳不見此文妄為異解(喻言孟夏月者取意譯也下䟽文有六一總顯文意梵本下二會梵經此即刊定引梵破經如下當說今䟽取其所引令順同今經西域如來聖教下三出後熱月相明其三際但是佛教所用俗之所用不必要三亦說四時等赫日之言下四會經通難即刊定破云四月赫日豈勝六月故孟夏之言不順赫日故䟽出意云但取光長者故晉經云譬如春後月虛空無雲翳日曜清淨光春後與孟夏無違赫日明取光遠彼方或為四時下五委彰時分以正濫釋不見此文下六結破刊定謂彼破譯者云凖梵本應云後熱月不合言孟夏月若取意總譯應云譬如盛暑月赫日光熾然於淨虛空中無邊光照曜由方言實無敵對翻故應取意譯也言後熱月者西域時節名字兩說一云一年三時謂春夏秋各四月從十一月半已後至三月半已前名春時餘二時準知一云一年六時各兩月謂從十一月後半至正月前半名春時二從正月半至三月前半名熱時三從此後至五月前半名兩時四從此後至七月前半名秋時五從此後至九月前半名雪時六從此後半至十一月前半名極寒時今梵本云後熱月者當此國二月半已後三月半已前彼方兩熱月中後熱月也然此與西國時復不同此地正暄西域已熱是以但可取意譯耳上即刊定記義餘之二際準知者應云從五月十六日至九月十五日為夏即雨際從九月十六日至正月十五日即寒際即雨熱寒之三際也斯即俱舍光法師義若泰法師意從十月半為首泰公約晝夜停等後說增减光公約晝夜極長時後說增减然其兩說亦不愜西域記文刊定承謬更斥經義故云不見此文妄為異解然䟽文已正所引猶畧今當具引彼記第二卷云月盈至滿謂之白分月虧至晦謂之黑分黑分或十四日或十五日以月之大小故然白前黑後合為一月六月合為一行日遊在內近北行也日遊在外近南行也總此二行合為一嵗又分一嵗以為六時正月十六日至三月十五日漸熱時也三月十六日至五月十五日盛熱時也五月十六日至七月十五日雨時也七月十六日至九月十五日茂盛時也九月十六日至十一月十五日漸寒時也十一月十六日至正月十五日盛寒時也如來聖教嵗為三時正月十六日至五月十五日熱時也五月十六日至九月十五日雨時也九月十六日至正月十五日寒時也或嵗為四時春夏秋冬也春三月謂制咀羅月吠舍佉月逝瑟吒月當此從正月十六日至四月十五日夏三月謂頞沙茶月室羅伎拏月婆羅鉢陀月當此從四月十六日至七月十五日秋三月謂頞濕縛庾闍月迦賴底迦月末伽始羅月當此七月十六日至十月十五日冬三月謂報沙月磨祛月頞勒窶拏月當此十月十六日至正月十五日故印土僧徒依佛聖教坐兩安居或前三月或後三月前三月當此從五月十六日至八月十五日後三月當此六月十六日至九月十五日前代譯經律者或云坐夏或云坐臘斯皆邊裔俗語不達中國正旨或方言未融而傳譯有謬釋曰以此文證邪正可知又今之坐夏正取西域四時非佛教所明故記不許)後七中令於依他修三無性觀以餘之二性不離依他故由於二性成依他故謂圓成是依他體性徧計但橫執依他又迷真似現故即依三性說三無性三性尚一豈有三無三無但是即有之無三性但是即無之有有無不二為一實性有無形奪性亦非性故於依他中具修諸觀(謂圓成即是依他之體故觀依他必觀其體離依他性無可橫執故遍計性亦約依他又迷真似現者此之一句具足三性迷即遍計真即圓成似即依他前意明二不離依他此義明二能成依他故但觀依他已具三性即依三性下第二明三無性不離三性全是唯識偈文具足應云即依此三性立彼三無性初則相無性次無自然性後由遠離前所執我法性則三無性依三性有三性尚一下三明融通謂三性是有尚猶是一三無無相豈定有三故收三性但是一有三無但是一無離有無無故有無不二初句約顯後有無形奪下約遮餘義玄中已具其相)。

諸法無來處亦無能作者無有所從生不可得分別一切法無來是故無有生以生無有故滅亦不可得一切法無生亦復無有滅若能如是解斯人見如來。

文即分三初三作生無自性性觀次二兼修勝義無自性性觀後二修相無自性性觀(初三作生無自性性觀者即第二依他上無性也即唯識云次無自然性然三無性名須彌偈品文中已有今復畧釋謂法從緣無自然生性故上生無自性即是所無下一性字是無性性謂無自然生之自性為其性故勝義無自性性者即第三無性勝義自性即是所無下一性字義同於前顯無彼勝義之性為其性故勝義即是圓成圓成即是真如故唯識云此諸法勝義亦即是真如常如其性故即唯識實性相無自性性者即第一無性謂遍計之相亦不可得如繩上蛇下一性字是第一性以相無自性而為其性故)今初即分為三初偈正觀無生初句果空謂緣生果法非先有體從世性微塵及未來藏因緣心識中來若有來處即先已有如鳥來棲樹何得言生次句因空既無有果對何說因又世性等亦是妄計因緣有故次句雙遣所從是因所生是果又初句不自生次句不他生次句不共生又初句非先有而生次句非先無而生次句非半有半無三義各以末句息妄成觀(初句果空等者即中論先有先無門觀也然亦名奪破於中先奪破其所計先有總舉諸宗世性微塵即是外道及未來藏即一切有部因緣通大小乘約相心識即唯識唯心所現若執定有皆為所遣從若有來處下縱破鳥來棲樹即中論青目釋無來文謂先有鳥而來就樹可名為來今從無之有曰生曾何先有次句因空者即經亦無能作者能作是因因即我也亦即牒辭則通於法瑜伽論云順益是因義謂無常法為因無有常法能為法因又雖無常法為無常因然與他性為因亦與後自性為因非即此剎那從既無有果下破也即相待門破可知又世性等亦是妄計因緣有故者亦因緣門因緣無性故亦無體門但有妄計無實體故又初句不自生等者上之四句各別門破今通用因緣門以四開破畧無無因中觀論云諸法不自生亦不從他生不共不無因是故知無生而雜集論二門釋之一云不自生者謂一切法非自所作彼未生時無自性故不從他生者謂彼法緣非作者故不從共生者謂即由此二種因故非不自作他作故不無因生者謂緣望眾生有功能故二又因緣互奪釋云自種有故不從他等次後當釋又初句非先有下前來唯初句用先有門今通三句皆用先有先無門中論因緣品云果先於緣中有無俱不可先無為誰緣先有何用緣影公云因中先有則境界在六根因中先無則因同非因因同非因則可鑽冰出火境界在六根則可湯中求冰若亦有亦無則具上二過其第四句乃非此門故中論云若果非有生亦復非無生亦非有無生何得言有緣)。

次偈以無生釋無滅略有三義一無生可滅故二無待對故三例生從緣故。

後偈觀成利益經云無生即是佛故論云若見因緣法則為能見佛依他因緣即無生故(經云等者正是大品法尚答常啼云諸法如即是佛諸法無生即是佛等下句既云斯人見如來即無生是佛義耳須彌偈讚品一切慧菩薩云一切法無生一切法無滅若能如是解諸佛常現前故論云等者即中論四諦品末云是故經中說若見因緣法則為能見佛見苦集滅道而論引經即智嚴經至第十菩薩當具引之)。

諸法無生故自性無所有如是分別知此人達深義以法無性故無有能了知如是解於法究竟無所解。

次二偈約依他兼修勝義無自性性觀中前偈遣所觀上半辨觀下半明益各含二義故致兼言一者成前謂非唯能相之生生即無生所生法體從緣無性即無所有此顯依他無性是圓成性益云深者即事而真故二云無生真性亦無所有即彼勝益無自性性益云深者真性不立故(各含二義者釋上兼修之言而云各者正取上半觀相下半觀益為各二義即依他圓成如下䟽列而下遣能亦含依圓故此各言兼於能所方順二偈兼修之言一者成前下別示二義之相此即依他中義也先明觀相由前偈遣能相四相畧舉生滅已含住異此偈遣所相色心法體由四相相成其有為當法緣生故無自性觀益可知二云無生下即兼修勝義無性義也)後偈遣能觀然有二義一成前所觀謂以無性故無有能了如無有人能了龜毛長短大小知無所了是究竟了二是正遣能了既無所了亦無能了能所兩亡為究竟解(後偈遣能觀者然此䟽中二義亦通前依圓前義依他圓成俱無所了後義依圓皆無能了皆由即性即無性故故䟽結云能所雙亡即正結上二義也亦通結上二偈能所)。

所說有生者以現諸國土能知國土性其心不迷惑世間國土性觀察悉如實若能於此知善說一切義。

後二偈明相無自性性觀中初偈正明後偈總結前中上半顯執不了國等依他謂為現見妄計為生故晉經云所言有生者當知由所生下半明觀若知無性則離徧計故後偈總結稱於事理之實以觀世等故善說也(不了國等者而言等者國即共業緣生以後偈總結云世間國土性世間之言通有情世間故致等言言謂為現見者以中論內小乘被破皆悉救云世間現見故意云不合與世間相違又佛言世智說有我亦說有世智說無我亦說無今現見有國等諸法豈得言無故引晉經云當知由所生所生即現故見國等)。

爾時無畏林菩薩承佛威力普觀十方而說頌言。

第四以信樂力聞深不畏名無畏林偈歎信向益深德故。

如來廣大身究竟於法界不離於此座而徧一切處。

十頌分二初一所信之境謂法身體即法界智身證極法界致令應用之身不動而徧。

若聞如是法恭敬信樂者永離三惡道一切諸苦難。

後九聞信之益分五初一聞信離惡。

設往諸世界無量不可數專心欲聽聞如來自在力如是諸佛法是無上菩提假使欲暫聞無有能得者。

次二辨其難聞。

若有於過去信如是佛法已成兩足尊而作世間燈若有當得聞如來自在力聞已能生信彼亦當成佛若有於現在能信此佛法亦當成正覺說法無所畏。

次三明聞信成佛將過去已成證現未當成。

無量無數劫此法甚難值若有得聞者當知本願力。

四有一偈明聞必有由勵物起願。

若有能受持如是諸佛法持已廣宣說此人當成佛況復勤精進堅固心不捨當知如是人決定成菩提。

五有二頌顯起行益。

大方廣佛華嚴經疏鈔會本第十九之一

音釋

拒

(舊許切抵也)。

曀

(於計切音醫)。

盲

(眉庚切目無瞳也)。

翳

(於計切蔽也)。

濫

(盧瞰切音藍去聲水延漫也)。

暄

(呼淵切溫也)。

愜

(乞恊切音怯適意也)。

謬

(靡㓜切詐也)。

勵

(力霽切音例勉力也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十九之二　踐二

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時慙愧林菩薩承佛威力普觀十方而說頌言。

第五拒妄崇真拒迷崇智名為慙愧林故偈讚如來大智勝益。

若人得聞是希有自在法能生歡喜心疾除疑惑網。

十頌分三初三法說難思次六以喻並决後一結德歸佛今初初偈明聞生勝益令物希聞自在法者即佛智也。

一切知見人自說如是言如來無不知是故難思議。

次偈佛窮種智故下位難思。

無有從無智而生於智慧世間常暗[宴-女+六]是故無能生。

後偈顯智從生此文反顯然有二意一者成前謂欲生智慧當於佛求佛無不知故不應求之於凡凡暗[宴-女+六]故猶搴芙蓉必於深水而於木末安可得耶(後有一偈下䟽文有三一案經釋有二意前二中云猶搴芙蓉等即顯所應而於木末非所應也即楚詞意彼云搴芙蓉於木末此明不應也)二者成後智從熏習自種而生不從煩惱無智所生是故下言二心不同時屬自愚智故故應慎所習也(二者成後智從熏習自種有二先正釋謂由本有無漏種子與多聞熏習和合而生無漏智故依唯識論本有新熏三師異說第一清目等師唯立本有故論云有義一切種子皆悉性有不從熏生由熏習力但可增長第二難陀唯立新熏故論云有義種子皆熏故生所熏能熏俱無始有故諸種子無始成就第三護法正義論云有義種子各有二類一者本有二者始起乃至云由此應信凡有諸有情無始時來有無漏種不由熏習法爾成就又云其聞熏習非唯有漏聞正法時亦熏本有無漏種子令漸增盛展轉乃至生出世心釋曰出世心者即是見道其第三義正同瑜伽三十五種性品論云云何種性謂略有二種一本性住種性二習所成性住種性者謂諸菩薩六處殊勝有如是相從無始世展轉傳來法爾所得名本性住種性今䟽云熏習即是新熏自種而生者熏但熏舊無別新成)若爾何以經言煩惱泥中有佛法矣此說在纏如來藏故然此大智從藏德生非從迷起(若爾何以經言下第二釋難會通有兩重難初即引淨名第二佛道品難因淨名問文殊言何等為如來種文殊師利言有身為種無明有愛為種四顛倒為種五葢為種六入為種七識處為種八邪法為種九惱處為種十不善道為種以要言之六十二見及一切煩惱皆是佛種何謂也答曰若見無為入正位者不能復發阿耨多羅三藐三菩提心譬如高原陸地不生蓮華卑濕淤泥乃生是華如是見無為入正位者終不復能生於佛法煩惱泥中乃有眾生起佛法耳今䟽引此以為難耳又入大乘論第一引龍樹偈云不從虗空有亦非地種生但從煩惱中而證成菩提皆此義也此說在纏下䟽答然約彼經文見無為入正位者不生佛法則已入見道便不能發若約迦葉領解云如是聲聞諸結斷者於佛法中無所復益則諸凡夫地前菩薩有諸煩惱增修對治成諸度門得為佛種若已斷結不可得為一切智因故諸菩薩留惑潤生以至惑盡故攝論云煩惱伏不起如毒呪所害留惑至惑盡證佛一切智此是經之顯意今䟽所明乃是經之蜜意而是勝鬘楞伽等義故云在纏如來藏煩惱如泥覆於二藏然大智自從所藏不空大智光明遍照法界義生故二相亦異)若爾煩惱即菩提復云何通約體性故從所迷故如波與濕(若爾等者即第二重難既言即者則不得云二事別也謂迷真起妄說為煩惱妄體即真元是佛種無行經云婬欲即是道恚癡亦復然等䟽約體性故下䟽答上難有其二意一約體性者煩惱性即菩提非約相也故淨名云煩惱是道塲知如實故無行經云貪欲及瞋恚無有能得者是法皆如空知是即成佛故知煩惱實性即菩提耳亦就相明二事不一二云約所迷故者即第二義也謂迷真起妄離真則無能迷妄心故云即菩提耳真即性淨菩提如波與濕雙喻上二濕是波性波是濕相動濕成波是波所依能所不同故非一也)然實義者真妄愚智若約相成二門峙立若約相奪二相寂然雙照二門非即非離若說一者離之令異如此章中若云異者合之令同如後章是善須得意勿滯於言(然實義者下第二會實義通會兩章方顯中道正通煩惱即菩提難是顯真妄交徹之義雖說三門義含四句謂初二門峙立依理成事則唯妄非真事能顯理即唯真非妄故各峙立若說一者下明此二章正為破病若㨿菩薩二皆會中又此章則二門峙立後章則二相寂然故合此二非即非離言若說一者則離之今異者謂有問言萬法即真一如無異故妄即真有何過耶答略有三過一者能依即是所依謂依真有妄如依水有波今妄即是真便無能依以無能依亦失所依則生滅真如二俱不立二者既不異亦失真妄以妄即真故無妄無妄對何說真三者亦失真假二門若別則三義俱成如金與嚴具波之與水動濕體相二俱不同能依所依各有三義皆不雜亂若云異者合之令同者下章云如金與金色其性無差別等)若凖晉經云非從智慧生亦非無智生了達一切法滅除世間闇則顯智體絕於愚智不稱實了則名無智此偈雙明性相後喻但顯二相不同。

如色及非色此二不為一智無智亦然其體各殊異如相與無相生死及涅槃分別各不同智無智如是世界始成立無有敗壞相智無智亦然二相非一時如菩薩初心不與後心俱智無智亦然二心不同時譬如諸識身各各無和合智無智如是究竟無和合。

二並決中二先五明二性相違後一辨功能不等今初唯第二偈三句是喻餘偈喻合各有半偈一約色非色者非色謂心緣慮質礙體性不同故二中有二喻相無相者理事相反生死涅槃真妄相反雖同一體分別義門不相是故三成之與壞約相別故四初心後心時不同故五諸識身所用別故緣會不同故眼無耳用又此眼識不合餘根識身同識尚不相合愚智性異安得相生(諸識身下釋此有四意一眼唯見色耳唯聞聲等二緣會不同者眼以色等而為緣故耳用聲等為緣故三眼無耳用者對於果位互用而說初意顯自此意遮他四又此眼識不合餘根者亦對六根互用義說以互用義或言眼根發於眼識而了六境餘根亦爾即第三意對之二或言眼根能發六識以了六境此意對之此識不合餘根此根亦不發餘識更有說言言互用者眼根發耳識而能齅於香等不出上之二意識身同識下結其不同)。

如阿伽陀藥能滅一切毒有智亦如是能滅於無智。

二功能不等者非唯二性各別然智能滅愚愚不滅智藥能去毒毒不去藥亦猶明能滅闇闇不滅明(二功能不等下先法說後舉二喻皆明不等此亦生公十四科善不受報義彼問云善惡相傾其猶明闇不並云何言萬善理同惡異各有限域耶答明闇雖相傾而理實天絕明能滅闇故無闇而不滅所以一爝之火與巨澤火同闇不能滅明以其理盡闇質故也思之可知)。

如來無有上亦無與等者一切無能比是故難值遇。

三一偈結歸如來逈出世表故難值遇。

爾時精進林菩薩承佛威力普觀十方而說頌言。

第六勤觀理事同無差別離身心相故名精進十頌總相顯佛此德前即無差之差此乃差之無差二章相接顯非即離亦互相成(二章相接者非即離義已如上明言互相成者由非即故方成不離等故有問言若言不一者即應離於金別有器體若異金有體者即應與金不異以同金有體無差別故言無差別者一種有體故答只由不異方得不一何者若異即妄自有體不依真立不依真故即不得有妄今有妄者由不異故得成不一以妄無自體故妄依真成以妄成故與真不一如波依水由不異水遂得成波以波成故與濕不一此上即以不異成不一也言不一成不異者即如上章由有能依所依故得交徹不異如有波故說波即濕由有濕故說水即波等)。

諸法無差別無有能知者唯佛與佛知智慧究竟故。

十頌分二初一約法雙標後九就喻雙釋今初也初句標其所知五類之法皆無有差餘三句對人以顯次句揀非餘境下半唯佛究[書-曰+皿]。

如金與金色其性無差別法非法亦然體性無有異。

後九釋中前五釋所知後四釋能知前中初四正釋後一遣疑前中皆上半喻下半法無差所由在於末句然其能喻不離諸法取其所易喻其所難耳(然其能喻者如云眾生非眾生三世生滅皆是初句諸法中[(冰-水+〡)*ㄆ]並無差別斯則難見若就未來無過去相則無相理昭然易見故喻色心無相之難)一體色無別喻此喻為總喻雖是一法合有二該橫豎故(此喻為總者法非法言該通性相及諸法故)豎約理事交徹法者事也非法理也色即空故亦可法真法也非法妄法也取文雖異義旨乃同謂如金之黃色與金體斤兩性無差別隨取互[(冰-水+〡)*ㄆ]合中金是所依喻其真法色是能依喻妄非法以妄無體攬真而起則真無不隱唯妄現也以真體實妄無不[書-曰+皿]唯真現也是則無體之妄不異體實之真故云無有異也亦同密嚴如金與指環展轉無差別(取文雖異者謂若理若事若真若妄此文乃異互相交徹義旨則齊亦同密嚴者問明已引云如來清淨藏世間阿頼耶如金與指環展轉無差別則金色如指環金體即金然此上不異總有四句一以本成末本隱末存此即存隱不異即䟽云以妄無體攬真而起則真無不隱唯妄現也二攝末歸本末盡本顯此即顯滅不異故䟽云以真體實妄無不盡唯真現也三攝本從末末存攝末歸本本顯此則兩法俱存但真妄有異即有真有妄明不異故䟽云是則無體之妄不異體實之真故云無有異也四攝本從末本隱是不無義攝末歸本末盡是不有義此則不有不無明不異亦是末後二句又非異故非邊不一故非中非邊非中是無寄法界妙智所證湛然常住無所寄也又非一即非異故恒居邊而即中等又非一即生死非異即涅槃非一即非異故恒住生死即處涅槃等云云然其法體圓融無礙上來所說非一異等亦是假言故前䟽云善須得意以法就喻金等亦然)橫者異法相望法者可軌之法也非法者不可軌之法也又法謂有法非法謂無故中論釋法不生非法云有不生無故體性無異者謂同如故(橫者異法相望者即一切差別法無差別也法即是善法非法即惡法故百論取般若意云福上捨何況罪以金剛云法尚應捨何況非法故以非法而名為罪又法謂有法者亦是橫論有無相對故中論下引論證成無法為非法也即第三論成壞品頌云從法不生法亦不生非法從非法不生法及於非法直釋偈意法即是有如色心等非法是無如兔角等若從法生法如母生子法生非法如人生石女兒從非法生法如兔角生人從非法生非法者如龜毛生兔角故長行釋云從法不生法者若至若失二俱不然從法不生非法者非法名無所有法名為有云何從有相生無相從非法不生法者非法名為無無云何生有若從無生有者是則無因無因則有大過是故不從非法生法不從非法生非法者兔角不生龜毛)然前義正順於喻後義乃順標中諸法之言要由初義性相無差方得顯於後義事事無差若但用後義未顯相全同性那得顯於事事同於一性(然前義下斷上二說前義即事理無礙後義即事事無礙若但用後義下反以理結要用上二謂要由事理無礙方得以理融於事事事隨理而融通耳此中更有別義謂又若依前義則心等四類即第五無為若依後義由無為故前四無差又依前義是性無異故無有差若依後義是同一如體故無差也)。

眾生非眾生二俱無真實如是諸法性實義俱非有。

第二偈假名不實喻以真奪俗是故無差攬緣成眾生即虛非眾生所遣既無能遣安有故俱無實以喻諸法皆無實義並從緣故若以正報為眾生依報非眾生乃全是所喻非實之相尚難顯了(以真奪俗下初立二相次所遣既無下釋無實義以喻下釋合下半後若以正報下結彈古釋)。

譬如未來世無有過去相諸法亦如是無有一切相。

三三世互無喻喻無相故無別謂若未來有過去者應名過去何名未來故知定無過現之相文舉一隅應反餘二諸法無相如彼互無此以差別喻無差別(文舉一隅應反餘二者應明現在無過未過去無現未等故論語云舉一隅不以三隅反諸法亦然)。

譬如生滅相種種皆非實諸法亦復然自性無所有。

四四相非實喻喻無性故無差別生等四相離所相法無別自性一切諸法離所依理無別自性此以相無喻於性無。

涅槃不可取說時有二種諸法亦復然分別有殊異。

後遣疑者疑云若都無別云何見有性相等殊故此釋云亦如涅槃體離有無百非斯絕而強立名字曰餘無餘諸法亦然真俗並虛分別成異若離分別則無一切境界之相(真俗並虗等者故肇公云涅槃葢是鏡像之所歸絕稱之幽宅也豈可以有無標牓故有餘無餘乃出處之異號應物之假名耳若離分別者即起信論前文已引此論前文云一切境界唯依妄念而有差別次云若離心念則無一切境界之相)。

如依所數物而有於能數彼性無所有如是了知法。

第二四偈喻能知者皆展轉遣疑初偈疑云既有分別則有能知故釋云離所數物無能數數既所知無性何有能知無知之知是真了法。

譬如筭數法增一至無量數法無體性智慧故差別。

次復疑云若依向喻能數喻能知能知雖無所知猶有故復用能數法以喻所知智慧差別以喻能知反覆相遣顯無差理謂一上加一名之為二乃至百千皆是諸一由能數智作百千解故晉譯中第三句云皆悉是本數今譯明一多相待故無體性喻彼妄想於無性中計為有無耳(反覆相遣者謂以所知遣能知復以能知遣所知耳)。

譬如諸世間劫燒有終[書-曰+皿]虛空無損敗佛智亦如是。

次又疑云都無能所何名佛智故釋云能所雙亡佛智斯顯故所知妄法如世成壞能知真智湛若虛空尚不初成况當有敗如出現品又權智照俗同世成壞權即是實如不離空。

(況當有敗者經云譬如世界有成壞而其虛空不增減一切諸佛成菩提成與不成無差別是也)。

如十方眾生各取虛空相諸佛亦如是世間妄分別。

末偈疑云佛智既等應用何殊釋云隨心妄取佛無異相又謂常無常如各取空佛智雙非如空無別。

爾時力林菩薩承佛威力普觀十方而說頌言。

第七智了三種世間性相諸邊不動故名力林。

一切眾生界皆在三世中三世諸眾生悉在五蘊中諸蘊業為本諸業心為本心法猶如幻世間亦如是。

十頌顯佛離相真智於中分三初四徧明世間次五雙遣世及出世後一觀成利益今初略有二觀初二偈攝末歸本觀顯眾生世間空後二緣生無作觀兼顯器世間空今初也初二句推假名眾生不出三世顯是無常次二句推三世眾生不出於蘊顯無有我次句蘊由業生以明果空顯非邪因次句推業唯心明心外無法次句體心如幻不離性空及與中道如幻無性故非有非無故末句以本例末則上五一如皆展轉緣生故。

世間非自作亦復非他作而其得有成亦復得有壞世間雖有成世間雖有壞了達世間者此二不應說。

二緣生無作觀中初偈無作故緣成後偈緣成即無作(二有二頌下䟽文有二初總科謂前偈上半無作下半緣成後偈上半緣成下半無作)今初言不自他作者通遣諸非一約外道非自性等作亦非梵天等他作但以虛妄無業報故廣如三論破(非自性等作者即明非自作也外道宗計之盛不出數論勝論數論計自性能作自性即冥諦能作而我非能作者但是知者而疏言等即等於我我為能作者即勝論師次言亦非梵天等作者且等取安茶論師所計第一䟽已明自在即塗灰外道所計合上為共作離上為無因故但舉自作四句已備但以虗妄者即總破四句四句之計皆無業報言廣如三論破者不欲繁文指廣有原然三論皆破百論廣破二宗今取順非四句作苦且依十二門論釋云然自性一計第一䟽抄已廣破竟衛世計我為自今當更釋即觀作者門第十偈云自作及他作共作無因作如是不可得是則無有苦長行以因緣門釋則通小乘大乘等次約破外道說先總敘云如經說有裸形迦葉問佛苦自作耶佛默然不答世尊若爾苦不自作者是他作耶佛亦不答世尊若爾苦自作他作耶佛亦不答世尊若爾者苦無因無緣作耶佛亦不答釋曰下論破有二意一約性空結云如是四問佛皆不答當知苦則是空第二約外道說問曰佛說是經不說苦空隨可度眾生作是說是裸形迦葉謂人是苦因有我者說好醜皆神所作神常清淨無有苦惱所知所解悉皆是神作好醜苦樂還受種種身以是邪見故問佛苦自作耶是故佛不答苦實非是我作若我是苦因因我生苦我即無常何以故若法是因及從因生法皆亦無常若我無常則罪福果報皆悉斷滅修梵行福報是亦應空若我是苦因則無解脫何以故我若作苦離苦無我能作苦者以無身故若無身而能作苦者得解脫者亦應是苦如是則無解脫而實有解脫是故苦自作不然釋曰此破我為自作故䟽云自性等等於我故次破他作論云他作苦亦不然離苦何有人而能作苦與他復次若他作苦者則為是自在天作如此邪見問故佛亦不答而實不從自在天作何以故性相違故如牛子還生牛若萬物從自在天生皆應似自在天是其子故復次若自在天作眾生者不應以苦與子是故不應言自在天作問曰眾生從自在天生苦樂亦自在天生以不識樂因故與其苦答曰若眾生是自在天子者唯應以樂遮苦不應與苦亦應但供養自在天則滅苦得樂而實不爾但自行苦樂因緣而自受報非自在天作復次彼若自在者不復有所須有所須自作不名自在若無所須何用變化作萬物如小兒戲復次若自在作眾生者誰復作自在若自在自作則不然如物不能自作若更有作者不名自在下廣有破具如彼論乃至云若自在作苦樂等事而自成壞世間法等又自在亦從他作則無窮無窮則無因故非自在已破共作有上二過故假因和合故非無因四皆邪見故佛不答破梵天等例同自在約人雖異他作義同然此方妄計亦自西天相傳之說案三王曆云天地渾沌盤古生其中一日九變神於天聖於地天日高一丈地日厚一丈盤古亦長一丈如此萬八千嵗然後天地開闢盤古龍身人首首極東西足極東西左手極南右手極北開目成曙合目成夜呼為暑吸為寒吹氣成風雲叱聲為雷霆盤古死頭為甲喉為乙肩為丙心為丁膽為戊脾為己脅為庚肺為辛腎為壬足為癸目為日月髭為星辰眉為斗樞九竅為九州乳為崑崙膝為南嶽股為太山尻為魚鼈手為飛鳥爪為龜龍骨為金銀髮為草木毫毛為鳬鴨齒為玉石汗為雨水大腸為江海小腸為淮泗膀胱為百川面輪為洞庭韋昭同記曰世俗相傳為盤古一日七十化覆為天偃為地八萬嵗乃死然盤古事跡近為虗妄既無史籍難可依憑但是古來相傳詭妄耳斷曰誠如所言亦依稀西域梵天韋紐等今既破邪敘之無失)二約小乘非同類因自作亦非異熟因他作以皆相待無自性故。

三約因緣相待如十地論及對法所明(三約因緣者十地在下對法云自種有故不從他待眾緣故非自作無作用故不共生有功能故非無因斯則以因為自以緣為他假因遣緣假緣遣因假無用以遣共假有功遣無因十地更廣)四約以因望果中論云自作及他作共作無因作如是說諸苦於果則不然此自他言含於二意一以果為自以因為他論云果法不能自作己體故二以因為自以緣為他此明不從因緣無果待對故離既不成合亦不成故論云若彼此共成應有共作若彼此尚無作何况無因作彼此即自他也(約以因望果者初標也即無相宗說中論云下次引論正釋即破苦品初引一偈即初總標偈明四句不作此自他下三䟽釋初以果為自引論果法不能自作己體即青目釋因緣品中不自生義其以因為自以緣為他雖同雜集雜集即因緣相奪此即當句以辨緣生無果對待正釋偈中於果則不然也然疏取意釋初二句若論偈中各一偈破破初自作云苦若自作者則不從緣生因有此陰故而有彼陰生釋曰上半縱其自作不從緣下半示其因緣明非自作次破他作云若謂此五陰異彼五陰者如是則應言從他而作苦釋曰此但反顯不他作以今此陰必不異後故不他作必若令異因則異果因同非因自作他作俱不從緣如何得果以待於因故不可也離既下䟽生起第三四句後引論正釋不共句但躡前縱破舉況釋第四句故上論云有因尚不成無因何得成)下半二意一不礙緣成以遣無因二非但不礙幻有亦由有空義故能成因果是則不動真際建立諸法又非但說於苦四種義不成一切外萬物四義皆不成成壞之言顯兼器界(下半二意者即經而其得有成亦復得有壞前意則上半性空不礙下半緣成即事理無礙義後意由上性空成於下半即以有空義故一切法得成則是事理相成門又非下即是中論結例之言成壞之言者中論正約正報今經意在雙含耳)。

後偈緣成即無作者向約幻有雖言成壇幻有即空故不應說是則不壞假名而說實相。

云何為世間云何非世間世間非世間但是名差別三世五蘊法說名為世間彼滅非世間如是但假名云何說諸蘊諸蘊有何性蘊性不可滅是故說無生分別此諸蘊其性本空寂空故不可滅此是無生義眾生既如是諸佛亦復然佛及諸佛法自性無所有。

第二五頌雙遣中初半偈假徵次半標答次偈出體釋成蘊是世間緣成寂滅即出世間故淨名經云世間性空即是出世間一體說二故云假名(故淨名下引證即不二法門品第十二那羅延菩薩曰世間出世間為二世間性空即是出世間而於其中不入不出不溢不散是為入不二法門是也又思益第一云五陰是世間世間所依止依止於五陰不脫於世間菩薩有智慧知世間實性所謂五陰如世間法不染又云五陰無自性即是世間性若人不知是常住於世間若見知五陰無生亦無死是人行世間而不依世間凡夫不知法於世起諍訟是實是不實但是二相中我常不與世起於諍訟事世間之實相悉已了知故與此大同)次二句徵蘊名體世以蘊為體蘊以何為體次二句標答上句答體下句答名應名無生五蘊既云性不可滅則顯前非事滅(則顯前非事滅者然滅有二種謂理及事故上出世間亦有二種一約事出謂地前為世間登地為出世此約事滅由偈但云彼滅非世間則通二釋以此文證明非事滅二者約相名世約性為出世即今文意即約理滅合於淨名思益等經)次一偈釋成空故不滅亦非事在不滅則知本自不生是無生義(則知等者既言空故不可滅是無滅義而結云此是無生義者以無可滅故是本自不生即法自在菩薩曰生滅為二法本不生今則無滅得此無生法忍是為入不二法門)後偈例出世間顯智正覺世間亦應緣無性又證無性之理為自體故(又證無性之理者前約應身論無性此約真身論無性)。

能知此諸法如實不顛倒一切知見人常見在其前。

末後一偈明觀益者佛以實法為其體故見法則常見佛也。

爾時行林菩薩承佛威力普觀十方而說頌言。

第八照理觀佛而起正修故名行林。

譬如十方界一切諸地種自性無所有無處不周徧佛身亦如是普徧諸世界種種諸色相無住無來處。

十頌觀佛體相普周德於中分二前七約喻顯修後三見實成益前中復二初二地種無性普周喻喻佛無生徧應德。

但以諸業故說名為眾生亦不離眾生而有業可得業性本空寂眾生所依止普作眾色相亦復無來處如是諸色相業力難思議了達其根本於中無所見。

後五業相無依成事喻喻佛難思現用德於中二三偈喻二偈合前中初一明業果互依次偈明相依無性業不離生故業性空因業有生故生無來處後偈雙結難思顯成真觀若逆推其本業復有因卒至無住無住無本故無所見無見之見方了業空(若逆推等者前偈因業有生即是順明今明生依於業業亦從緣故云性空已是逆推言卒至無住即淨名經意彼逆推云身孰為本答曰欲貪為本又問欲貪孰為本答虗妄分別為本又問虗妄分別孰為本答曰顛倒想為本又問顛倒想孰為本答曰無住為本文殊師利從無住本立一切法今經中三並攝在業眾生即身空寂無來即無住本)。

佛身亦如是不可得思議種種諸色相普現十方剎身亦非是佛佛亦非是身但以法為身通達一切法。

二頌合中初偈難思普應合上業果互依次二句以互不相是合互依無性身若是佛轉輪王等即是如來佛若是身正覺之心應同色相後二句結示真體唯如唯智合第三偈難思達本(身若是佛者謂色相之身即金剛經云若以三十二相觀如來者轉輪聖王即是如來後二句結示三即如如四即如如智)。

若能見佛身清淨如法性此人於佛法一切無疑惑若見一切法本性如涅槃是則見如來究竟無所住若修習正念明了見正覺無相無分別是名法王子。

二有三偈明見實中初頌見佛即了法以見佛稱性不疑同體故(以見佛稱性者三寶同體佛即是法法即是眾故經云清淨如法界者如即稱義人信法界難信法佛故致如言實則佛身即法界也)次偈見法即見佛了法即性淨知佛不住性相故後偈明了正修行照了無相心寂分別寂照雙流故名正念則從佛法生是法王子故。

又上三偈初知離名為法次如法名為佛後知無名為僧窮見三寶之實(初知離名法者即思益第一已如上引第曰句云是菩薩遍行)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十九之二

音釋

搴

(苦堅切音牽)。

淤泥

(云虗切音迂)。

峙

(丈几切池上聲屹立也)。

爝

(子肖切炬火也)。

攬

(魯敢切音覧手取也)。

裸

(郎果切赤體也)。

混沌

(混胡本切魂上聲沌徒本切豚上聲混沌陰陽未分也)。

曙

(殊遇切旦也)。

叱

(尺栗切嗔入聲怒聲也)。

膽

(都敢切連肝之府也)。

脾

(頻彌切土藏也)。

脅

(虗業切腋下也)。

肺

(芳吠切金藏也)。

腎

(時忍切水藏也)。

髭

(津私切口毛也)。

樞

(抽居切音樗)。

竅

(苦第切穴也)。

尻

(苦高切脊梁盡處為尻)。

鳬

(逢無切水鳥也)。

膀胱

(膀音旁胱音光膀胱脬也)。

詭

(古委切詐也)。

韋紐

(紐女九切韋紐天名)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十九之三　踐三

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時覺林菩薩承佛威力徧觀十方而說頌言。

第九照心本末名為覺林。

十頌顯於具分唯識大分為二前五約喻顯法後五法合成觀前中二前二約事後三約心乍觀此喻似前喻所作後喻能作細尋喻意前喻却親故喻真妄依持後喻心境依持然依生滅八識但有心境依持而即如來藏心故有真妄依持以會緣入實差別相盡唯真如門即前喻所顯攝境從心不壞相故是生滅門即後喻所明存壞不二唯一緣起二門無礙唯是一心故下合中但明心造欲分義別喻顯二門是名具分唯識(具分唯識者已如上釋正取真妄合成以為具分乍觀此喻等者即揀刊定云前二喻真妄心所作以辨唯識次二喻真妄心能作以辨唯識今言似者大種異色似畫師所作然不離心有彩畫者似能作也則麤觀似爾細尋不然細尋已下即顯正義然依生滅下辨一所由顯法相宗但是心境依持而即如來藏下辨具二所以於中先總後以會緣入實下別示二相即以起信真如生滅二門為二義耳存壞不二唯一緣起結歸華嚴會緣入實壞也不壞相故存也二門無礙者結歸起信依一心法立二種門故須具足二義方名具分唯識問唯識第九說其所轉依有其二種一持種依謂第八識二迷悟依謂即真如何以說言然依生滅八識唯有心境依持答彼雖說迷悟依非即心境持種以真如不變不隨於心變萬境故但是所迷耳後還淨時非是攝相即真如故但是所悟耳今乃心境依持即是真妄非有二體故說一心約義不同分成兩義說二門別故論云然此二門皆各總攝一切法故以此二門不相離故廣如問明及玄談中)。

譬如工畫師分布諸彩色虛妄取異相大種無差別大種中無色色中無大種亦不離大種而有色可得。

今初二偈真妄依持即真如門攝一切法也初偈初句總喻一心次句喻隨緣熏變成依他也次句不了依他故成徧計第四句喻依他相盡體即圓成(初偈依持真妄者含真含妄有能有所論云所言法者謂眾生心是心即攝一切世間出世間法故下合云心如上畫師次句隨緣等者起信論云自性清淨心因無明風動有其染心楞伽經云藏識海常住境界風所動種種諸識浪騰躍而轉生亦是不生不滅與生滅和合非一非異名阿頼耶識次句不了等者以經云虛妄取異相故故起信云一切諸法皆依妄念而有差別若離心念則無一切境界之相第四句喻依他等者以言大種無差別故大種即喻真如謂心體離念即是如來平等法身從緣無性即真如矣又一二兩句即不染而染三四兩句即染而不染故有後偈喻不即離)後偈喻依圓真妄非即離義上半不即能所異故大種中無色身所觸故色中無大種眼所見故又能造無異畫色差別故喻妄依真能所異故性無差別相不同故下半不離義謂所造青等離能造地等無別體故假必依實同聚現故喻妄必依真性相交徹故然大必能造色非色能造大喻妄必依真起真不依妄生故不云也然不離於色有大種可得(大種中無色身所觸故者堅濕煖動皆是觸故言色中無大種眼所見故者約顯色說青黃赤白眼之境故直就法體大種是觸色即是色若就根得謂身反眼又能造無異色者然取增勝地多則黃水多則白火多即赤風多即青而堅濕煖動共造於青亦共造於黃赤及白在能造邊同一堅等及所造邊即有青等故云能造無異畫色差別故䟽喻妄依真下合先合能所異故亦應具言真中無妄聖智境故妄中無真凡所知故從性無差別下合上又能造無異等假必依實等者諸宗正義堅等為實色等為假唯成實宗色香味觸實也地水火風假也以其是數論弟子後入佛法尚順本師故故智論云精巧有餘而明實未足然大必能造色下通妨妨云上非即中既云大種中無色色中無大種今非離中何不言大種不離色色不離大種答意可知上明真如依持但取心中真如一門對妄染說)。

心中無彩畫彩畫中無心然不離於心有彩畫可得。

後三約心者喻於唯識心生滅門於中初一亦明心境不即離義(初一亦明心境者對上真妄故有亦言然後三偈亦似上二偈此偈似前第二偈以因不即離之便故先明之後二偈似前初偈至下當知)上半不即心中無彩畫不可見故彩畫中無心無慮知故喻能變所變見相別故下半不離隨心安布故喻離心則無境界相故(見相別者且順上喻有知無知以見分合心有慮知義以相分合畫無慮知故以器世間即是第八之相分故喻離心者三世所有皆是一心作故)要由心變於境非是境能變心故云唯識不言唯境但云然不離於心有彩畫可得不言然不離於畫而有心可得(要由心變下解妨妨一如前答意亦爾)。

彼心恒不住無量難思議示現一切色各各不相知。

次一偈喻能所變之行相明畫師巧思不住變態多端所畫非心誰相知者法合彼心者真妄和合心也恒言遮斷不住遮常如瀑流故含一切種故云無量相甚深細名難思議(次一喻等者大同前喻心如工畫師分布諸彩色第先明喻中先釋上三句所畫非心下釋第四句法合言真妄和合心者揀異法相宗心即起信云不生不滅與生滅和合名阿頼耶識是也恒言遮斷等即唯識論釋第八識初能變中第九因果譬喻門具云恒轉如瀑流論先問云阿頼耶識為斷為常答云非斷非常以恒轉故謂此識無始時來一類相續常無間斷是界趣生施設本故性堅持種令不失故轉謂此識無始時來念念生滅前後變異因滅果生非常一故可為轉識熏成種故恒言遮斷轉表非常猶如瀑流因果法爾如瀑流水非斷非常相續長時有所漂溺此識亦爾從無始來生滅相續非常非斷漂溺有情令不出離是也含一切種者即第三因相門彼偈云一切種相甚深細即含二門彼偈云不可知執受處了其了一字即第五行相門其執受處即第四所緣行相門其不可知即能所緣行相之內差別之義論先問云此識行相所緣云何（即合問也）謂不可知執受處了了謂了別為行相故處謂處所即器世間是諸有情所依處故執受有二謂諸種子及有根身次論云不可知者謂此行相極微細故難可了知（此明見分）或此所緣內執受境亦微細故外器世間量難測故名不可知故經偈云阿陀那識甚深細一切種子如瀑流我於凡愚不開演恐彼分別執為我)次句頓現萬境下句喻所變境離心無體(次句頓現者亦即彼果相門云異熟論云此是能引諸界趣生善不善業異熟果故即通辨此識能變之義此是第一能變頓現萬境故楞伽云譬如明鏡頓現萬像現識處現亦復如是下句喻所變等者以無體故無可相知故問明品云諸法無作用亦無有體性是故彼一切各各不相知)又常不住者無住為本故無量難思總標深廣下二句釋示現一切廣故難思各不相知深故難思(又常不住下上約法相常不住言是剎那生滅今明不者即是無義常不住者即常無住無住即實相異名故從無住本立一切法斯法性宗真心隨緣成萬有故深廣難思前之經偈亦可證此)。

譬如工畫師不能知自心而由心故畫諸法性如是。

三一偈重喻上來不相知義謂非唯所畫之法自不相知喻所變之境無有體性能畫之心念念生滅自不相知故亦不能知於所畫雙喻心境皆無自性各不相知故言不能知自心而由心故畫又雖不知畫心而由心能畫喻眾生雖迷心現量而心變於境又由不能知所畫但畫於自心故能成所畫喻眾生由迷境唯心方能現妄境又喻正由無性方成萬境故云諸法性如是(能畫之心者心雖慮知今取生滅不住故不能知以前念已滅後念未生未生無體能知前念前念已滅復無可知前念亦不知後前念已滅無有能知後念未生亦無所知能知之心既不自知安能知所雙喻心境下合文可知然釋此偈總有四意一明性空以性空故不能知自心又二雖不知下明雖性空不礙緣起三又由不能下明由迷真起似若悟自心不造妄境四又正由下即以有空義故一切法得成耳云諸法性如是者過結四意然唯識論第一能變有兩偈半而有十門上隨用已辨今當具出偈云初阿頼耶識（即自性門）異熟（二舉相門）一切種（三因相門）不可知執受處（四所緣境界門）了（五行相門）常與觸作意受想思相應（六相應門）唯捨受（七五受俱門）是無覆無記（八三性門）觸等亦如是（同上）恒轉如瀑流（九因果譬喻門）阿羅漢位捨（十斷伏位次門）上十門䟽中已有隨配可知前後有此相當例可知)。

心如工畫師能畫諸世間五蘊悉從生無法而不造。

第二五偈合中分四初一偈合初二句初句合最初句心者即總相之心也下三句合第二句諸世間者即諸彩色此句為總下出諸相即蘊界處故云無法不造故晉譯云造種種五蘊正法念云心如畫師手畫出五彩黑青赤黃白及白白故上文云布諸彩色畫手譬心六色如次喻地獄鬼畜脩羅人天若言種種則十法界五蘊等法皆心所造(心者如前喻中已辨今第二句者此句有二一從能畫即屬上因二從諸世間之言即屬於果則上半是因能變下半屬果能變故唯識云能變有二一因能變謂第八識中等流異熟二因習氣（即種子現行門）此二習氣俱名因變此總辨也論云等流習氣由七識中善惡無記熏令增長（三種子中各生自現除第八識不能熏故）異熟習氣由六識中有漏善惡熏令增長（除第七識及無記者非異熟因故前是因緣此增上緣也）二果能變者謂前二種習氣力故有第八識生現種種相（即前二因所生現果謂自緣法能變現者名果能變種種相者即是第八相應心所見分等也）等流習氣為因緣故八識體相差別而生名等流果果似因故（即現八識三性種子名生自現名等流果所生之果與能生種性是一象故）異熟習氣為增上緣感第八識酬引業力恒相續故故云異熟感前六識酬滿業者從異熟起名異熟生不名異熟有間斷故即前異熟及異熟生名異熟果果異因故釋曰以五陰無法不造皆異熟也如次喻等者謂黑即地獄黑黑業報故黃即中方修羅非天亦復非人季孟間故人白者多善業故天白白者因果俱善故九地當廣則十法界五蘊者謂六道四聖四聖中佛在後偈二乘菩薩攝在種種之中既言無法不造亦不揀二乘菩薩更云等法者以今經無法不造三科萬類皆心造也)。

如心佛亦爾如佛眾生然應知佛與心體性皆無盡若人知心行普造諸世間是人則見佛了佛真實性。

次二頌合前初偈下半於中二初一舉例以合由成前諸言謂如世五蘊從心而起造諸佛五蘊亦然如佛五蘊餘一切眾生亦然皆從心造然心是總相悟之名佛成淨緣起迷作眾生成染緣起緣起雖有染淨心體不殊佛果契心同真無盡妄法有極故不言之(然心是總相者法界染淨萬類萬法不出一心是心即攝一切世間出世間法故名總相餘染淨二緣各屬二類然總說十法界中六道為染四聖為淨佛果契心下釋其下半上有三法而但說心與佛二法無[書-曰+皿]不言眾生者謂眾生有[書-曰+皿]故心即觀心以真為體本自不[書-曰+皿]佛果契心始本無二同一圓覺故亦無盡迷真起妄無始有終不言無盡然其佛果契心則佛亦心造謂四智菩提是淨八識之所造故若取根本即淨第八若依真諦三藏此佛淨識稱為第九名阿摩羅識磨三藏云此翻無垢是第八異熟謂成佛時轉第八成無垢識無別第九若依蜜嚴文具說之經云心有八識或復有九又下卷云如來清淨藏亦名無垢智即同真諦所立第九以出障故不同異熟為九有由又真諦所翻决定藏論九識品云第九阿摩羅識三藏釋云阿摩羅識有其二種一者所緣即是真如二者本覺即真如智能緣即不空藏所緣即空藏若據通論此二並以真如為體釋曰此二即起信一心二門本覺在生滅門一心即真如故故論云唯是一心故名真如無論八九俱異凡識即淨識所造四智三身等)若依舊譯云心佛與眾生是三無差別則三皆無盡無盡即是無別之相(若依舊下二會晉譯則三皆無[書-曰+皿]而二經互闕唐闕眾生晉闕無[書-曰+皿]故有第三別更立理)應云心佛與眾生體性皆無盡以妄體本真故亦無盡是以如來不斷性惡亦猶闡提不斷性善(應云下是第三也若取圓是合如是譯則三事皆具無差之相又得顯明以妄體下出妄無[書-曰+皿]之由是以如來下引例證此即涅槃經意天台用之以善惡二法同以真如而為其性若斷善性即斷真如真不可斷故云性善不可斷也佛性即是真實之性真實之性即第一義空如何可斷性惡不斷即妄法本真故無[書-曰+皿]也)又上三各有二義總心二者一染二淨佛二義者一應機隨染二平等違染眾生二者一隨流背佛二機熟感佛各以初義成順流無差各以後義為反流無差則無差之言含盡無盡(又上三下第四別開義門則却收晉經以為盡理謂唐經無盡但得二法又唯約淨次言三皆無盡又遺有盡之義今云無差盡與無盡俱無差也亦顯染淨本無差矣言心總二義一染二淨者淨即自性清淨染即本來之染染淨無二為一心耳言各以初義成順流無差者眾生本有染故隨流背佛佛隨其染豈相違耶逆流例此)又三中二義各全體相[(冰-水+〡)*ㄆ]此三無差成一緣起。

上約橫論若約一人心即總相佛即本覺眾生即不覺乃本覺隨緣而成此二為生滅門下半此二體性無盡即真如門隨緣不失自真性故正合前文大種無差若謂心佛眾生三有異者即是虛妄取異色也(若竪說者於一人上即有二法即觀行之人宜用此門)後一偈反勢合謂妄取異色則不知心行若知心行普造世間則無虛妄便了真實即正合大種無差兼明觀益。

心不住於身身亦不住心而能作佛事自在未曾有。

三一偈有二義一雙合前真妄心境不即離義上半合前二三偈之上半即前互無不即之義心即能變及心體故身即所變謂有根身是識相分及性之相故下半雙合前兩偈下半不離之義謂雖不相住而依心現境依體起用作諸佛事體用不礙為未曾有(上半合前二三偈之上半者心不住於身却是色中無大種身亦不住心即大種中無色此合第二偈上半也若合第三上半云心不住於身即彩畫中無心身亦不住心即心中無彩畫心即能變者心境依持中心也及心體故者即真妄依持中真也言身即所變下即上境也及性之相即前妄也下半雙合前兩偈下半不離之義者即就不離大種而有色可得即作佛事也亦前就不離於心有彩畫可得是作佛事也依心現境合前第三偈下半依體起用即合前第二偈下半作諸佛事雙合上二體用不礙下釋第四句)二又將合前第四偈謂上半合前恒不住義及各不相知而能作佛事合示現一切色自在未曾有合無量難思議為兼此義不以互無言之而言不住譯之妙也晉經但云心亦非是身但得前文互無之義(為兼此義等者羙斯經也若不合第四偈但合第二三偈應云心中無有身身中無有心即互無之言也則不顯於彼心恒不住義然不相住與恒不住義則小異文則兼之若將此不住同前不住者以心念念滅故不能住身身念念滅安能住心思之可見)。

若人欲了知三世一切佛應觀法界性一切唯心造。

末後一偈結勸即反合前畫師不知心喻若不知心常畫妄境觀唯心造則了真佛上半有機下半示觀然有二釋一云若欲了佛者應觀法界性上一切差別皆唯心作以見法即見佛故二觀法界性是真如門觀唯心造即生滅門是雙結也(然有二下開義別釋於中有二意初是結歸唯心二觀法下是結歸二門)又一是真如實觀一是唯心識觀大乘觀要不出此二觀此二門唯是一心皆各總攝一切法盡二諦雙融無礙一味三世諸佛證此為體故欲知彼者應當觀此既為妙極是以暫持能破地獄(是以蹔持者即纂靈記云文明元年洛京人姓王名明幹既無戒行曾不修善因患致死見被二人引至地獄地獄門前見有一僧云是地藏菩薩乃教王氏誦一行偈其文曰若人欲了知三世一切佛應當如是觀心造諸如來菩薩既授經偈謂之曰誦得此偈能排地獄之苦王氏既誦遂入見閻羅王王問曰有何功德答唯受持一四句偈具如上說王遂放免當誦偈時聲所及處受苦之人皆得解脫王氏三日方穌憶持此偈向空觀寺僧定法師說之參驗偈文方知是舊華嚴經第十二卷新經當第十九夜摩天宮無量菩薩雲集說法品偈)。

爾時智林菩薩承佛威力普觀十方而說頌言。

第十鑒達諸佛逈超色聲心言路絕故云智林頌顯此德。

所取不可取所見不可見所聞不可聞一心不思議。

十頌分二初一標章後九觧釋今初若準晉本第四句云所思不可思則四句皆標章今經則上三句標章第四句總結謂標章遮過令不依識明佛三業非凡境故第四總結顯德示智入門謂若了唯一真心言思斯絕則合菩提之體故梵本第四句云於不思何思即是以一真心而成三業三業不離一真形奪相融不可以一多思也又非唯佛之三業同一真心亦與觀者真心非異非一故難思議若能離於思議則終日見聞亦無所見聞矣(故梵本第四可云於不思何思者此是刊定引梵本證第四句亦為標章成於晉經所思不可思義今䟽取其所引亦成第四句為總結義謂於不思議之法不應思議以一真心下出總結難思之相可知)。

有量及無量二俱不可取若有人欲取畢竟無所得不應說而說是為自欺誑己事不成就不令眾歡喜。

後九別釋中即分三別初二釋不可取次四釋不可見後三釋不可聞(次四釋等者若順晉經四皆標章釋亦分四前二則同三一偈釋所聞不可聞四二偈釋所思不可思今不依此)今初也初半偈奪以正釋後一偈半縱以生過然有量等實通三業為對下二且就智明有如理智不可言量有如量智不可言無又一智即是一切智故眾智所用不相雜故後縱中初半縱其令取必無果利後一偈顯取之失夫說法者當如法說法無所得而欲取得心計有說執石為寶是謂自欺理無謂有是為自誑終不契理故云己事不成汙他心識故不令眾喜又以量無量取則墮斷常自損損他故皆不可(執石為寶者涅槃春池喻中入水求珠競執草木瓦石各各自謂得瑠璃寶歡喜持出乃知非真亦自誑也又莊嚴經論說有人見雹謂是瑠璃収之瓶內皆悉成水後見真瑠璃亦謂為雹棄而不取世人皆爾不應取而取應取而不取也又以量無量者此有二意謂以量取則墮於斷以無量取則墮於常二者若以常取則墮於斷若以斷取則墮於常故勝鬘云修一切常者墮於斷見修一切斷者墮於常見如步屈蟲要因前足得移後足修斷常者亦復如是要曰斷常第三住中已廣分別)。

有欲讚如來無邊妙色身盡於無數劫無能盡稱述。

第二有四偈歎佛色身深奧釋不可見章文分為二初一法說後三喻況今初非色現色故稱為妙物感斯現是曰無邊又色即空故邊即無邊又淨識所現空色相融故身分總別乃至一毛皆無邊量攝德無盡具上三義豈可以盡言(非色現色下此有二釋一依體現用與無邊不同二又色即空下事理相即妙即無邊色即是空已為妙色色空相即離空有邊三又淨識所現下約事事無礙方為妙色亦是邊即無邊無邊乃廣如初無邊淨識所現即唯心所現門空色相融即法性融通門此二即事事無礙之因也)。

譬如隨意珠能現一切色無色而現色諸佛亦如是。

次三喻中分二初一摩尼隨映喻喻佛地實無異色隨感便現故言無色而現色喻全似法故但合云佛亦如是。

又如淨虛空非色不可見雖現一切色無能見空者諸佛亦如是普現無量色非心所行處一切莫能覩。

後二偈淨空現色喻喻佛法身體非是色能現麤妙一切諸色初偈喻後偈合四句對前但二三前却此是分喻故委合之以空但不可眼見而可心知佛所現色心行處絕故為分喻心眼尚不能見況肉眼哉此即見中絕思議也(此即見中絕思議者以古人將後二偈明所思不可思今明不思遍上三段故指此中身業中不思也下指語中不思亦然)問二喻豈不違經上云有無邊妙色今云非色無色耶亦違諸論佛有妙色為增上緣古德云若約初教大乘義如前說若實教大乘佛地無此色聲麤相功德但有大智大悲大定大願諸功德等然諸功德等並同證真如若眾生機感即現色無盡既無不應機時故所現色亦無斷絕此以隨他為自更無別自約此為有故云無邊妙色今約自說不約隨他故云無色非色也亦可前喻初教後喻實教(問二喻下問答料揀先問言上經者即初偈法說之文前經亦有今只要此亦違諸論即瑜伽唯識等（補）古德云下賢首答後有云若爾下苑公破然上二解下今疏會釋（此三段文難解姑摘方發科補之）)有云若爾彼能現體為有無耶十蓮華藏塵數之相皆示現耶八地七勸言佛色聲皆無有量寧不違耶若執佛果唯有如如及如如智獨存者無漏蘊界窮未來際徧因陀羅網皆非實事亦違涅槃滅無常色而獲常色此義具如智慧莊嚴經說(唯如如等即金光明亦梁攝論第十三本論云自性身者是如來法身釋論云唯有如如智獨存說名法身又云身以依止為義何法為依止本論云於一切法自在依止故釋論云謂十種自在乃至云云何此法依止法身不離清淨及圓智智即如如如如即智故除實教蘊界未離斷常之見具如智慧者此引本是賢首證成摩尼隨映等喻此經亦名度一切諸佛境界智嚴經一卷在王舍城耆闍崛山頂說如來放光一切菩薩雲集瞻仰佛於山頂法界宮殿上起大寶蓮華師子之座無量摩尼寶宮殿等於摩尼座中出偈上取意引次文殊師利問無生無滅其相云何佛答不生不滅即是如來文殊師利譬如大地瑠璃所成帝釋毗闍延宮殿供具等影現其中閻浮提人見瑠璃地諸宮殿影合掌供養燒香散華願我得生如是宮殿我當遊戲如帝釋等彼諸眾生不知此地是宮殿影乃布施持戒修諸功德為得如是宮殿果報文殊師利如此宮殿本無生滅以地淨故影現其中彼宮殿影亦有亦無不生不滅文殊師利眾生見佛亦復如是以其心淨故見佛身佛身無為不生不滅不起不盡非色非非色不可見非不可見非世間非非世間非心非非心以眾生心淨見如來身散華燒香種種供養願我當得如是色身布施持戒作諸功德為得如來微妙身故如是文殊師利如來神力出現世間令諸眾生得大利益如影如像隨眾生見次舉如日光無心普照喻謂先照高山等隨其所照而有種種次云文殊師利如大海中有摩尼珠名滿一切眾生所願安置幢上隨眾生所須彼摩尼珠無心意識如來無心意識亦復如是不可測量不可到不可得不可說除過患除無明不實不虛非常非不常非光明非不光明非世間非不世間等廣歷諸非結云文殊師利如來清淨住大慈幢隨眾生所樂現種種身說種種法釋曰本意皆以體無生滅不礙生滅如非色約體非不色約用等次又舉谷響無實喻次後即有虛空喻云文殊師利如虛空平等無下中上如來平等亦復如是眾生自見有上中下如來不作下中上意何以故如來法身平等離心意識無分別故文殊師利一切諸法悉皆平等乃至云若得法性則無希望等又云若眾生著一切法則起煩惱不得菩提文殊問云云何得菩提佛答無根無處文殊重徵佛言身見為根不真實思惟為處文殊師利如來智慧與菩提等與一切法等是故無根無處是得菩提又云文殊師利如來不動名如如實如如實者不見此岸不見彼岸則見一切法見一切法稱為如來又菩提者是不破句不破者無相句者如實下廣釋大意皆以遮過為不破顯實為句又云以從本來不生不滅而為真實故又云菩提者以行入無行以行者緣一切善法無行者不得一切善法又云無生無滅者不起心意識不思惟分別是故我說見十二因緣即是見法見法者即是見佛如是見者名不思議又云云何行菩薩行答不行不生不滅是行菩薩行下亦廣釋後校量功德云假使諸眾生皆悉生人道悉發菩提心為求一切智如是諸菩薩皆作大施主以種種供具供養無數佛并及諸菩薩緣覺與聲聞乃至入滅度各起七寶塔高至百由旬種種寶嚴餙若人持此經或說一句偈出過此功德無量無有邊以此經所說無相法身故釋曰上已具畧經文其瑠璃地喻眾生心影喻佛身即色即非色摩尼珠喻則同此經空無下中上亦同此經淨空現色故賢首意證唯如如及如如智苑公誤引於和尚之引故畧具出)然上二解各是一理並符經論今當會之攝末從本唯如如智自受用色智所現故攝相從性但有如如既所現即如何妨妙色故有亦無失然如外無法何要須現萬法即如如即法身更何所現故云唯如如及如如智獨存於理未失如色相即有無交徹若定執有無恐傷聖旨故今二喻前後相成摩尼現色但云無色無即但是無他非無自體淨空現色既云非色非即非其自體不獨無他前喻自受用身後喻法身此二不二為佛真身故下經云佛以法為身清淨如虛空所現眾色形令入此法中(然上二解下第三䟽為會釋意在雙存二義融即耳於中有八（補）一總會二攝末從本下收賢首義三既所現下收苑公義（藏）四然如外無法下四假以苑公重難意云既如収法更無所遺何言機冝現色無盡五萬法即如下為賢首通由萬法如實無所現故正現時亦唯如矣此即䟽家立理收賢首也（補）六如色相下正融前二七若定執下雙彈前執（藏）八故今二喻下出有無無礙之旨以釋喻文無即但是無他者此借俱舍論意以會二喻別理以古俱舍釋無為非因果唐三藏云無為是能作因何得言非因無為是離繫果豈得言非果故新譯云無為無因果謂無餘五因無餘四果故云無耳所以總云非即非其自體無即乃是無他故非無二言理則懸隔今借此言用之摩尼現色喻自受用身有其根本色但無青黃等異青黃等異隨機映生虛空以喻法性身虛空本非色法豈同摩尼上顯二喻別相即是顯文此二不二下正明融會即出經意故下經云下但引此文以證後義以扶法相者不許無色故有義文顯如苑公難中空色相融以為真身亦繫表之談可以雙摧二執（此段鈔一二三六七科依方冊補與原鈔夾雜故各以字別之）)。

雖聞如來聲音聲非如來亦不離於聲能知正等覺菩提無來去離一切分別云何於是中自言能得見諸佛無有法佛於何有說但隨其自心謂說如是法。

第三三偈釋所聞不可聞中初約應聲緣感便應離相離性故聲非如來應不差機非聲之聲故云不離故以聲取是行邪道若離聲取未免斷無(故以聲取者結成上義上句即金剛經意若以色見我以音聲求我是人行邪道不能見如來後句即兜率偈讚意故偈云色身非是佛音聲亦復然亦不離色聲見佛神通力天鼓無心出現當辨)次頌約體釋湛然不遷心離分別尚非心見安可耳聞猶如天鼓無心出故此即聞中不思議也後偈釋疑疑云為是有法不可聞耶為是無法無可說耶上半順後句答次疑云若爾何以現聞教法下半釋云但自心變非佛說也若依權教此約有影無本然本影相望通有四句若依此宗果海離言故無有說用隨機現謂如是說而此本質亦是自心餘如懸談中說(若依權等者本影四句即如玄談若依此宗四句皆用知一切法即心自性故質亦自心)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十九之三

音釋

瀑

(蒲報切急也)。

纂

(作管切綜集也)。

闡

(齒善切徹上聲)。

穌

(孫租切音蘓復生也)。

雹

(弼角切音薄雨氷也)。

大方廣佛華嚴經疏鈔會本第十九之四　踐四

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

十行品第二十一

來意有二一前序此正故二前辨所依佛智此辨能依之行故次來也。

二釋名者隨緣順理造修名行數越塵沙寄圓辨十仁王名為十止就三學中定心增故梵網名為長養長道五根故若具梵本應云功德華聚菩薩說十行品則兼能說人今文略耳(仁王名為十止者即上卷伏忍聖胎三十人十信十止十堅心故已如上引梵網經者彼立三賢名云十發趣（十住）十長養（十行）十金剛（十廻向）)宗趣可知。

爾時功德林菩薩承佛神力入菩薩善思惟三昧。

四釋文此品不同前之二會有行德者以行為主故略無之又行德已純熟進趣中收故唯一品義當行中之解品有七分第一爾時功德林下三昧分功德林入者為眾首故表說十行眾德建立故承佛下是入定因入菩薩下顯定別名揀因異果故名菩薩巧順事理揀擇無礙無心成事名善思惟。

入是三昧已十方各過萬佛剎微塵數世界外有萬佛剎微塵數諸佛皆號功德林而現其前告功德林菩薩言善哉佛子乃能入此善思惟三昧善男子此是十方各萬佛剎微塵數同名諸佛共加於汝亦是毗盧遮那如來往昔願力威神之力及諸菩薩眾善根力令汝入是三昧而演說法。

第二入是下加分文中三一總辨作加因緣文中四一入是下總標加因二十方下加緣顯現三告功德林下讚有加因四善男子下雙顯加定因緣文中二一別顯所因二結因所屬今初亦有四因一伴佛同加十住文云悉以神力共加於汝二主佛宿願三主佛現威四大眾機感略無助化善根或是諸字中攝餘義具於前會二令汝下結因所屬(畧無助化者十住却有經云亦是汝勝智力故云畧無)。

為增長佛智故深入法界故了知眾生界故所入無礙故所行無障故得無量方便故攝取一切智性故覺悟一切諸法故知一切諸根故能持說一切法故所謂發起諸菩薩十種行。

二為增長下辨加所為有十一句前十別明後所謂下一句總結乃至起分皆同前會但住行之殊。

善男子汝當承佛威神之力而演此法是時諸佛即與功德林菩薩無礙智無著智無斷智無師智無癡智無異智無失智無量智無勝智無懈智無奪智何以故此三昧力法如是故爾時諸佛各申右手摩功德林菩薩頂。

三善男子等下正辨加相文中三一語業加二意業加三身業加今初語業加命其說二是時諸下意業加與智慧初總餘別㨗辯故即無斷辯故前後二會並無此智即是本覺之智了因自得悟不由師假佛緣顯故得云與與無癡智並是迅辯故應辯故無謬錯辯故豐義味辯故一切世間最上妙辯故總策前七故此七無勝故上皆別顯次下徵釋三爾時下身業加增威力故(㨗辨等者七辯之義前文已有十地更廣)。

時功德林菩薩即從定起。

第三時功德林下起分。

告諸菩薩言佛子菩薩行不可思議與法界虛空界等何以故菩薩摩訶薩學三世諸佛而修行故。

第四告諸菩薩下本分二初行體若約所依即前善思惟三昧為體若約所觀即二諦雙融若約能觀悲智無礙今從教相下四行為體若約十行別體即以十波羅蜜為體義見初會今就教相中若直就經文文分為二一標顯二徵釋今初標行體難思行即深心所修行海也與法界下顯難思之相深等法界廣齊虛空故心言罔及也又超下位名不思議又即理之事行同事法界之無量等虛空之無邊即事之理行同理法界之寂寥等虛空之絕相此二俱非言之表詮心之顯詮故難思議況二交徹能令一行攝一切行一位攝一切位純雜無礙故第十行云入因陀羅網法界成就如來無礙解脫人中雄猛大師子吼乃至到一切法實相源底故又若唯遮者則凡聖絕分故非但遮常心言亦應融常心言是則於中思議不可盡也遮融無二則思與非思體俱寂滅方曰真不思議(顯難思下初就法說別配事理以為深廣又超下二就人顯又即理之事下三事理相融釋則法界通四法界虛空是喻亦含四義一事法界即事之理下二明理法界於中顯非表義名言及顯境名言所及即不思議也况二交徹者即事理無礙法界能令一行下四明事事無礙法界仍上而起要由事即是理方得以理融事故有事事無礙下引證可知第三事理無礙亦應言虛空不礙於色色不礙空故四事事無礙如空入在一毛孔即攝無邊法界空又若唯遮者下第二融拂恐滯絕思議故絕但是遮絕心言故融者即言無言故故云於中思議不可盡即用第八真如相廻向偈文云菩薩住是不思議於中思議不可盡入是不可思議處思與非思俱寂滅上即前半意從遮融無二下即後半意也)二何以下徵釋何以因人之行便叵思耶菩薩摩訶薩下釋云同佛果故佛窮事行之邊極理行之際斷一切障證一切理因圓果滿融無障礙菩薩同彼寧可思議。

若取論勢菩薩行為總句餘皆是別不可思議即真實行也彼約地前不見此約凡愚叵思亦名真實行布位中無真如觀故無觀相行二與法界等即是勝行亦是佛本故三與虛空等即因行也是無常因亦未得地智缺常果因也四學三世佛而修行者是不怯弱行未能順理真實救護故無大行餘同前會(不可思議者例後十地六决定中有真實善决定彼經云不可見今以不思議當之無觀相行者彼云無雜無帶相之雜故今經地前猶帶如相故無無雜之言故無大行者大行合云遍一切佛剎普能救護一切眾生今無此言)。

佛子何等是菩薩摩訶薩行佛子菩薩摩訶薩有十種行三世諸佛之所宣說何等為十一者歡喜行二者饒益行三者無違逆行四者無屈撓行五者無癡亂行六者善現行七者無著行八者難得行九者善法行十者真實行是為十。

第二佛子何等下辨行相文中三一總徵其名二標數顯勝三徵數列名今初二佛子等下標三世佛下顯勝也三何等為十下徵數列名上徵下列然與本業名雖小異而義意大同一施悅自他故名歡喜約三施說在因皆恱故下經云為令眾生生歡喜故若就果說財獲富饒無畏身心安泰法施當獲法喜皆歡喜義此約隨相本業云始入法空不為外道邪論所倒入正位故名歡喜行此約離相(本業云者經此前總明從住入行云從灌頂進入五陰法性空亦行八萬四千波羅蜜故名十行)二三聚淨戒亦益自他故名饒益或以後攝前本業云得常化一切眾生法皆利眾生故此唯據利他。

三忍順物理名無違逆彼云得實法忍無我我所名無瞋恨此約以後攝初晉云無恚恨亦是以初攝後而實二忍順物法忍順理以後遵前皆順事理(彼云者經具云於實法得法忍心無我我所)四勤無怠退名無屈撓亦通三勤彼云常住功德現化眾生故名無盡謂若有怠退斯則有盡而攝論三精進中三名無弱無退無喜足則是以後攝初。

五以慧資定離沉掉故名無癡亂彼云命終之時無明鬼不亂不濁正念故名離癡亂此但從一義故下經云於死此生彼心無癡亂。

六慧能顯發三諦之理般若現前故名善現彼云生生常在佛國中生此但據得報謂即空照有而能現生。

七不滯事理故名無著彼云於我無我乃至一切法空故此即涉有不迷於空謂於我而無有我也若於我無我皆不著者則雙不滯也以有不捨不受方便智故。

八大願可尊故又成大行願乃能得故故名難得彼云三世佛法中常敬順故名尊重行彼約修心此約難勝。

九善巧說法名善法行彼經云說法授人動成物則故同於九地法師位故。

十言行不虛故名真實又稱二諦故故彼經云二諦非如非相非非相故名真實然上約十度釋名度各有三並見初會。

佛子何等為菩薩摩訶薩歡喜行。

第五佛子何等為下說分十行則為十段一各三謂一徵名二釋相三結名今初歡喜行即是檀度初徵名中已如前釋。

佛子此菩薩為大施主凡所有物悉能惠施。

第二佛子此菩薩下釋相分二先略辨體相後修此行時下廣顯名相今初瑜伽菩薩地菩薩六度各有九門一自性謂出行體二者一切謂能具行三者難行謂就中別顯者一切門謂行差別五者善士謂作饒益六一切種謂偏攝聖教七者遂求謂隨所須八者與二世樂謂於現在作大饒益令得未來廣大安樂九者清淨謂勝離相成波羅蜜今文分三以攝於九一總標施主二其心下離所不應三但為下彰其意樂(瑜伽等者即三十九為首明法品已畧引之今更具引䟽但通釋六度九門之相其列名即論謂字已下即是䟽釋今先具出布施九門論嗢柁南曰自性一切難一切門善士一切種遂求二世樂清淨一自性者謂諸菩薩乃至身財無所顧惜能施一切所應施物無貪俱生思及因此所發能施一切施物身語二業安住律儀阿笈摩見定有果見隨所希求即以此物而行惠施當知是名菩薩自性施二一切施畧有二法謂內物外物又一切施物謂財法無畏三難行施有三一財物尠少而自貧苦施二可愛惜物甚深愛著物施三艱辛所獲財物施四一切門有四一自財物二勸他得物三施父母妻子奴婢作使等四施與諸來求者五善士施有五一淨信施二恭敬施三自手施四應時施五不惱亂他施六一切種有六有七故有十三言六者一無依施二廣大施三歡喜施四數數施五因噐施六非因噐施言有七者一一切物施二一切處施三一切時施四無罪施五有情物施六方土物施七財穀物施七遂求施有八一匱乏飲食施以飲食二匱乏車乘三衣服四嚴具五資生什物六種種塗飾香鬘七舍宅八光明皆如第一句八此世他世樂施有九謂財無畏法各有三故財有三者一清淨如法物二調伏慳恡垢三調伏藏積垢二即捨財物執著三即捨受用執著無畏三者一濟㧞師子虎狼鬼魅等畏二王賊等畏三水火等畏法施三者一無倒說法二稱理說法三勸修學處九清淨施有十一不留滯施二不執取施三不積聚施四不高舉施五無所依施六不退轉施七不下劣施八無向背施九不望報施十不希異熟施餘廣如彼論然九門自性皆一一切皆二皆三難行皆三一切門皆四善士皆五一切種皆或六或七共有十三遂求皆八二世樂皆九清淨皆十而相隨度異然下文中九門之內或多或少不必俱全若一一配乃成繁碎隨顯配之知法包含)今初舍攝前四及與六七謂一者施主惠施顯施自性惠有二義一惠即是施二謂巧惠籌量可不凡所有物悉能施者攝餘五門謂一若內若外二若難若易三財法無畏四一切種門五隨求與故(含攝前者即示此經包含之相下別配之一者施主即九門中初一也雜集第八云云何施圓滿謂數數施故無偏黨施故隨其所願圓滿施故依此義故經作是說為大施主者此顯數數施及由慣習成性數數能故謂一若內若外即九門一切施中前二義也二若難若易即難行三財法無畏即一切施中後義四攝第四一切門第六一切種五即遂求故攝五門)。

其心平等無有悔吝不望果報不求名稱不貪利養。

二離所不應即清淨施文有五句以攝十義心平等者略有四義一無執取離妄見故二不積聚施觀漸與頓皆平等故三不高舉但行謙下不與他競離憍慢故四無向背不朋黨故言無有悔悋者此有三義一不退弱施已無悔故二不下劣勝物無悋故三不留滯速與無悋故言不望果報者不求異熟果故不求名稱者無所依故不貪利養者不望報恩故(文有五句者但觀前列具知次第)。

但為救護一切眾生攝受一切眾生饒益一切眾生為學習諸佛本所修行憶念諸佛本所修行愛樂諸佛本所修行清淨諸佛本所修行增長諸佛本所修行住持諸佛本所修行顯現諸佛本所修行演說諸佛本所修行令諸眾生離苦得樂。

三彰其意樂中有十二句攝上二門謂前十一句明善士施此有五相一但為救護者不損惱故二攝受者自手授與故三饒益者應其時故上三下益次有八句明其上攀不出二意一淨信故二恭敬故八中一創起習學二憶持不忘三愛樂不捨四淨治其障五更修增廣六住持不斷七令不隱沒八演以示人後令諸眾生離苦得樂結歸慈悲即二世樂上但為之言流下諸句又上救護是無畏施攝受是財饒益是法。

佛子菩薩摩訶薩修此行時令一切眾生歡喜愛樂隨諸方土有貧乏處以願力故往生於彼豪貴大富財寶無盡假使於念念中有無量無數眾生詣菩薩所白言仁者我等貧乏靡所資贍飢羸困苦命將不全惟願慈哀施我身肉令我得食以活其命爾時菩薩即便施之令其歡喜心得滿足如是無量百千眾生而來乞求菩薩於彼曾無退怯但更增長慈悲之心以是眾生咸來乞求菩薩見之倍復歡喜作如是念我得善利此等眾生是我福田是我善友不求不請而來教我入佛法中我今應當如是修學不違一切眾生之心。

第二廣顯名相中廣前一切施也亦具諸施恐繁不配文中二先現行財施後願行法施財中復二一隨相二離相前中亦二一明施行二迴向行前中亦二初願受勝生行施二示異類身行施前中依無著論有六意樂一方便二歡喜三恩德四廣大五善好六清淨下並具之(先現行財施等者即九門中一切施中之三相也前六度章雖皆畧示今更依攝論釋之本論云施三品者一法施二財施三無畏施無性釋云言法施者謂無染心如實宣說契經等法言財施者謂無染心施資生具無畏施者謂心無損害濟㧞驚怖釋曰此第一番自施行相論云又法施者為欲資益他諸善根財施者為欲資益他身無畏施者為欲資益他心釋曰此第二番明施所為天親同此論又云以是因緣故說三施梁攝論法施利益他心財施資益他身無畏施通益他身心復次由財施故有向惡者悉令歸善由無畏施攝彼令成眷屬由法施故生彼善根及成熟解脫由具此義故說三施依無著論者一方便意樂謂先作意二歡喜意樂謂見求者深生歡喜遇於乞者稱意歡喜三者恩德意樂謂遇乞者深心荷恩由彼令我勝行成故四者廣大意樂謂廣行施唯期大果故五善好意樂謂令乞者現在豐樂未來得道故六清淨意樂謂離障離相成波羅蜜故䟽中先列名後隨文釋中方釋其相故併舉之)。

於中文四一願具施緣即方便意樂先作意故亦即廣前為大施主二假使下難求能求三爾時菩薩下明難捨能捨舉難況易即便施者無留滯也四如是下明一切無違有三意樂初即廣大意樂能廣行故二但更下即歡喜意樂也三作如是念下恩德意樂也我今應下是隨順心。

又作是念願我已作現作當作所有善根令我未來於一切世界一切眾生中受廣大身以是身肉充足一切飢苦眾生乃至若有一小眾生未得飽足願不捨命所割身肉亦無有盡。

第二又作下明示異類身而行布施迴現施善未來受身以悲深故亦廣大心也。

以此善根願得阿耨多羅三藐三菩提證大涅槃願諸眾生食我肉者亦得阿耨多羅三藐三菩提獲平等智具諸佛法廣作佛事乃至入於無餘涅槃若一眾生心不滿足我終不證阿耨多羅三藐三菩提。

第二以此下廻向行初自期大果亦廣大意樂也後願施田亦得二果是善好意樂(初自期大果者上總釋廣大有二義一謂廣行施二唯期大果故前一切無違即是初意今是期大果也亦是善好者前亦二義一令乞者現在豐樂二未來得道今是後意)。

菩薩如是利益眾生而無我想眾生想有想命想種種想補伽羅想人想摩納婆想作者想受者想。

第二菩薩如是下明離相施即清淨意樂也隨相離相行必同時言不並彰故分前後應將離相別別貫前如大般若不欲繁文故併居一處前後體勢類此可知(隨相等者即總示儀式言如大般若者如般若清淨遍歷八十餘科遞為其首成百餘卷如清淨既爾若以無生為首亦遍歷諸法無性無得無相等一一皆然故賢首云若歷事備陳言過二十萬頌今併隨相居于一處併諸離相居于一處猶般若目故束乃數紙展則成多)文分為三初人空觀次法空觀後二觀之益即成彼岸智今初也如是利益眾生者牒前事行欲顯正利益時即無我想等故所無之法略有十句我謂主宰諸蘊假者也故智論三十五云於五蘊中我我所心起故瑜伽大同此說此句為總但是一我隨事立下別名然由迷緣生實性計有即蘊異蘊之我既了性空迷想斯寂故云無也若別別觀無之所以如十定品第二定辨(我謂主宰等者即唯識文論云我謂主宰彼䟽釋云主如君主有自在故宰如宰輔能割斷故諸蘊假者於諸蘊中假建立故稱之為我唯識論云世間聖教說有我法但由假立非實有性解曰假有二義一無體隨情假隨自執情名我法故即外道等計二有體強設假隨位隨緣假施設故即聖教所說今於二義準下智論及瑜伽文當初義也故智論者問曰如我乃至見者為是一事為各各異答曰皆是一我但以隨事為異於五陰中我我所心起故名為我釋曰次云但是一我下即上論文瑜伽論中者論云於五蘊我我所現前行故即八十三論然由生下釋其無義若別別觀者即四十經菩薩知一切法皆無我故是名入無命法無作法者菩薩於一切世間勤修行無諍法故是名住無我法者菩薩如實見一切身皆從緣起故是名住無眾生法者菩薩知一切法生滅皆從緣生故是名住無補特伽羅法者菩薩知諸法本性平等故是名住無意生法無摩納婆法者釋曰此即別觀無之所以)二眾生者智論云五蘊和合中生故瑜伽名為有情謂諸賢聖如實了知唯有此法更無餘故(智度論云五陰和合中生故名為眾生瑜伽等者論有二解今是其一言唯有此法者有此有情法有情即識言無餘者無彼識外餘我體也二云又復於彼有愛著故彼䟽釋云言於彼者彼即所愛中八識也即是有能愛情名為有情有情梵言薩埵舊云眾生)三有想者智論瑜伽俱名生者謂計有我人能起眾事如父生子故有即所起諸趣生也。

四命者謂命根成就故瑜伽云壽命和合現存活故(謂命根者智論具云命根成就故名壽者命者釋曰此論雙釋經中壽命二種以命根體即壽故已見問明世親釋云一報命根不斷故論偈云不斷至命住大雲解云此是根命瑜伽亦是二法合釋)五種種者智論名為眾數謂陰界入等諸因緣是眾數法故新譯名異生能受異趣生故(新譯等者即大般若第十三前引智論其文小畧具即大品名為眾數智論云從我人有陰界等眾數之法又取我人為陰界入諸法之數故眾多之法是種種義)六補特伽羅者此云數取趣瑜伽云計有我人數數往取諸趣無厭故此名依一聲中呼一人若依多聲中呼多人即云補特伽羅(補特等者即瑜伽中名)七人者有靈於土木之稱智論云行人法故大般若名士夫瑜伽釋云能作一切士夫用故(有靈者有靈於土木之稱即關中生公語即智論意瑜伽名士夫即十七相中第六論云言養育者謂增長後有業故能作一切士夫用故䟽云養育者令滋茂不斷絕義業令致果果士夫用未來莫窮故名養育釋曰彼雙釋士夫養育文便故引之)八摩納婆此云儒童謂計有我人為少年有學之者此名依一聲中但呼一人若呼多人多聲中呼應云摩納婆嚩迦也(摩納婆此云儒童即出智論若瑜伽云謂依止於意或高或下故彼䟽云意高下者約行以釋然行高下皆由於意稚年之者高下不定故以高下而以顯之釋曰稚年高下者即少年有學者也)九作者者作諸業故智論云手足能有所作故。

十受者者智論云計後世受罪福果報故大般若第三四大品第二及金剛般若中說數有增減名或小異大意不殊迴向十定凖斯會釋(大般若第三下結示本源古有章門七門分別一列名二釋名三體性四二執五伏害六成觀七問答初諸說互望差別畧有三種一數增減二互有無三變名字初增減者第六廻向但有其八畧無總我及種種耳十定有七已如上辨一作者二命三我四眾生五補特伽羅六意生七摩納婆畧無受者及種種而加總我大般若第四說十七相一我二有情三命者四生者五養者六士夫七補特伽羅八意生九儒童十作者十一使作者十二起者十三使起者十四受者十五使受者十六知者十七見者第十三中但說十四闕使作者起者使起者使受者闕四加異生異生義當起故三使大同故其第二有無已含在前增減之中三變名字此云眾生大般若中是有情此云補伽羅彼云補特伽羅此云人彼云士夫此云摩納婆大般若云儒童廻向云童子此云有想大般若云生者等䟽中已對大般若辨竟餘門可畧言也)。

但觀法界眾生界無邊際法空法無所有法無相法無體法無處法無依法無作法。

二但觀下明法空觀菩薩既了法空安有我耶故上云人空非如二乘人空法有故此直云但觀法界空等法界眾生界總舉所觀法體不出此二菩薩了之究竟無差橫則無邊等虛空故豎則無際離始終故空法者此二皆空也空亦總句何以知空但有名字無實所有故無何所有一外無自共之相狀二內無有為無為之體性三無所住之處所謂不在內外中間有中住故四無二法之相依有去不留空故五無造作之功用故無所有無所有故空空故眾生界即法界也(一外無自共之相狀者自相者謂色礙相受領納等各別所屬共相者謂五蘊等同無常苦空無我此二皆外相也二為無為諸法之體諸法不出此二有去不留空者明空有無二故有即是空若去於有即以去空若有去存空則空有為二故)。

作是觀時不見自身不見施物不見受者不見福田不見業不見報不見果不見大果不見小果。

第三作是下觀益九句皆云不見者窮於法性到彼岸故初三即是三輪福田者施所生也業約成因招果剋獲為果酬因曰報習因習續於前習果剋獲為後習因習果通名為因能牽後報此報酬因此則果通現得又報謂有漏果謂無漏同是當果漏無漏殊小施小果大施大果(剋獲為果者此釋果報有二義一果通現在報唯未來如修初禪為習因證得初禪為習果故云習因習續於前習果剋獲於後上一重因果望其當報總名為因生於初禪梵眾等天方名感報故上云酬因為報此則下結示二又報謂有漏下則果之與報俱在未來大施大果等者此等有三一一物施等為小多物施為大二小心施為小大心施為大自利無常等為小心利他空觀等為大三近果為小究竟果為大)。

爾時菩薩觀去來今一切眾生所受之身尋即壞滅便作是念奇哉眾生愚癡無智於生死內受無數身危脆不停速歸壞滅若已壞滅若今壞滅若當壞滅而不能以不堅固身求堅固身我當盡學諸佛所學證一切智知一切法為諸眾生說三世平等隨順寂靜不壞法性令其永得安隱快樂佛子是名菩薩摩訶薩第一歡喜行。

第二願行法施文分為二初觀悲境為起願由二我當盡學下起願利益不壞法性是堅固因安隱快樂是堅固果。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十九之四

音釋

笈

(忌立切書箱也)。

尠

(蘇典切先上聲少也)。

匱

(求位切乏也)。

慣

(古患切)。

羸

(力為切瘦也)。

危脆

(脆此芮切物易斷也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十九之五　踐五

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

佛子何等為菩薩摩訶薩饒益行。

第二饒益行。

此菩薩護持淨戒於色聲香味觸心無所著亦為眾生如是宣說。

二釋相之中先略後廣皆顯三聚含於九戒今初略中文三初明持相次彰離過後顯持意今初初句為總總該三聚即戒自性於色聲下別釋淨義意地無著是真律儀亦為生說即饒益有情戒也(皆顯三聚等者廣略皆顯初句為總總該三聚是略中具也即戒自性者是九戒之一也意地無染是真律儀者出三聚相起心即破菩薩戒故亦為生下攝眾生戒下顯持戒意含於攝善)。

不求威勢不求種族不求富饒不求色相不求王位如是一切皆無所著。

二不求下彰其離過亦是於果無依顯清淨義(亦是於果無依即第九清淨戒之一也)。

但堅持淨戒作如是念我持淨戒必當捨離一切纏縛貪求熱惱諸難逼迫毀謗亂濁得佛所讚平等正法。

三但堅持下顯持戒意初句為總盡壽堅持作如是下以誓自要成上堅相謂一切利養恭敬他論本隨煩惱不能伏故一切惡止得佛正法是真善行(謂一切利養等者出堅相也四分戒云明人能護戒能得三種樂名譽及利養死得生天上若希此三非真堅持本隨煩惱者下經自出彼又具明纏即隨惑縛即根本言一切惡止者即是律儀善行即是攝善)纏謂八纏即無慙無愧掉舉惡作惛睡慳嫉初二障戒正障律儀次二障止次二障觀後二障捨即障善法饒益於相修中纏繞身心所以偏說或說十纏謂加忿覆於被舉時為重障故此即隨惑(纏謂八纏下釋此纏字疏文有五一釋八名二辯障業三釋總名四明十纏五者結示然初八纏廣如論釋無慚無愧十藏廣明餘之六事前後頻有初二障戒下辯障業雜集第七修尸羅時無慚無愧為障由具此二犯諸學處無差恥故次二障止者論云謂修止時惛沉睡眠二法為障於內引沉沒故修慧時掉舉惡作二法為障於外引散亂故釋曰此論約二順障今䟽反此者以約違障掉舉惡作正違止故惛沉睡眠正違慧故後二障捨者論云於修捨時慳嫉為障由成就此於自他利恡妬門中數數搖動心故即障善法饒益者止觀是善法捨即饒益於相修中者釋總名亦出偏說所以也本論云數數增盛纏繞於心故名為纏釋論中云由此諸纏數數增盛纏繞一切觀行者心於修善品為障礙故或說十纏者即第四明十纏俱舍頌第五隨眠品云纏八無慚愧嫉慳并悔眠掉舉與惛沉或十加忿覆論云八纏者品類足論或十者毗婆沙師言於被舉時為重障者忿以令心忿發為性覆以覆藏自罪為性故此即隨惑下結示)縛謂四縛即貪欲瞋恚戒取我見貪利不遂熱惱生瞋梵行命難則生毀謗謗則戒取我則濁亂不毀不持方為平等(縛謂四縛者先標列後會經今初雜集等論但有三縛謂貪瞋癡由此三縛縛諸有情令處三苦今言四者此經第三地文亦云此菩薩一切欲縛色縛有縛無明縛皆轉微薄釋曰此即修所斷中三界煩惱及無明故於見縛之外說四并前即五住地惑也今此四縛即按次文貪利已下會經四相初貪利即經貪求為一二熱惱即瞋三諸難逼迫毀謗即是戒取四濁亂即是我見正於持戒而說四故然其戒取由癡而生不了諸難而生毀謗亦是邪見同三業故故亦不出三毒及見我見特為諸見之主不毀不持釋經得佛所讚平等正法故淨名第三見阿閦佛品云不施不慳不戒不犯不忍不恚不進不怠不定不亂不智不愚不誠不欺不來不去不出不入今取此勢但用一戒中義耳不犯故事相無違不持故了戒空寂)。

佛子菩薩如是持淨戒時於一日中假使無數百千億那由他諸大惡魔詣菩薩所一一各將無量無數百千億那由他天女皆於五欲善行方便端正姝麗傾惑人心執持種種珍玩之具欲來惑亂菩薩道意。

第二佛子菩薩如是下廣顯三聚即分為三初攝律儀二攝眾生三攝善法(初攝律儀等者唯識十度但有三名而無解釋若梁攝論三學之中具有解釋本論中云一攝律儀戒謂正遠離所應離法二攝善法戒謂正修證應修證法三饒益有情戒謂正利樂一切有情無性釋云律儀戒者謂於不善能遠離法防護受持由能防護諸惡不善身語等業故云律儀攝善法戒能令證得力無畏等一切佛法饒益有情戒能助有情如法所作平等分布無罪作業成熟有情有說後二佼初建立釋曰此下釋立三所以無性云此能建立後二尸羅由自防護能修供養佛等善根及益諸有故故世親云住律儀者便能建立攝善法戒由此修集一切佛法證大菩提復能建立益有情戒由此故能成熟有情準梁攝論及釋論云若不離惡攝善利他則不得成有說前二為成後一梁攝論云若人住前二種淨戒則能引攝利眾生戒為成熟他梁論三戒大意同前故彼論云此三品戒即四無畏因何以故初戒是斷德第二戒是智德第三戒是思德四無所畏不出三德故由此故說戒有三品本業經云戒有三緣一自性戒二善法戒三利益眾生戒義皆同也)今初即堅持不犯為第一難持文中亦二先顯難持之境謂多而且麗加以惑心日日長時故為難也(今初即堅持不犯者即難行戒準瑜伽論第四十二有其三種一者菩薩現在具足大財大族自在增上弃捨如是大財大族自在增上具受菩薩淨戒律儀是名第一難行戒二者菩薩若遭急難乃至失命於所受戒尚無缺減何況全犯三者如是遍於一切行住作意恒住正念常無放逸乃至命終於所受戒無有悞失尚不犯輕何況犯重釋曰今即第一次二疏中具之)。

爾時菩薩作如是念此五欲者是障道法乃至障礙無上菩提是故不生一念欲想心淨如佛。

後爾時菩薩下起觀對治即能持於難持也言乃至者凖大品云貪著五欲障礙生天況復菩提勝事皆障故云乃至。

唯除方便教化眾生而不捨於一切智心。

第二唯除下攝眾生戒於中四初明忘犯濟物如祗陀末利唯酒唯戒唯除教化即行於非道不捨智心即通達佛道(祇陁末利者末利夫人為救厨子飲酒塗飾等祇陁太子為順國人亦和飲酒而不忘戒並如別說)。

佛子菩薩不以欲因緣故惱一眾生寧捨身命而終不作惱眾生事。

二佛子下輕身益物為第二難持乃至捨命亦無缺故。

菩薩自得見佛已來未曾心生一念欲想何況從事若或從事無有是處。

三菩薩自得下彰持分齊是第三難持謂恒住正念無誤失故即以難況易以誤況故本性慣習故分齊者初發心住了見心性成正覺故解法無生常見佛故觸境皆佛豈容佛所生欲想耶。

爾時菩薩但作是念一切眾生於長夜中想念五欲趣向五欲貪著五欲其心決定耽染沉溺隨其流轉不得自在。

四爾時菩薩下明深起大悲是善士相在文分三初悲物著欲二生勸持心三徵釋所以今初七句初二為總無時不起是長夜中想念下別一想念未得二趣向可得三貪著已得四決謂為淨五躭染無厭六迷醉沈溺七隨境流轉八欲罷不能(深起大悲者論云云何菩薩善士戒略有五種謂諸菩薩自具尸羅（一）勸他受戒（二）讚戒功德（三）見聞法者深心歡喜（四）設有毀犯如法悔除（五）釋曰今正當中三疏文自配自具尸羅前文已有已毀令悔文中略無)。

我今應當令此諸魔及諸天女一切眾生住無上戒住淨戒已於一切智心無退轉得阿耨多羅三藐三菩提乃至入於無餘涅槃。

二我今下生勸持心初勸他持戒次住淨戒下兼讚戒功德。

何以故此是我等所應作業應隨諸佛如是修學。

三徵釋者大悲益他菩薩家業故。

作是學已離諸惡行計我無知以智入於一切佛法為眾生說令除顛倒。

第三作是學已下明攝善法戒文分為二初明自分現攝後辨勝進當攝今初善法雖多不出悲智故文中略舉於中分三初雙標悲智二然知已下雙釋二相三如是解者已下雙明二果今初也先智後悲智中先明離過謂離惡行無明後以智下明其成德為眾生下即是攝悲。

然知不離眾生有顛倒不離顛倒有眾生。

二雙釋二相中悲智雙運文分為二先以智導悲自成正觀二一切諸法下通明入法顯彼倒因今初文有四對前三二互相望後一當體以辨前三對中前二不離後一不即即顯生之與倒非即離也眾生即能起顛倒之人乃染分依他顛倒即所起之妄是徧計所執初對明不離者謂依似執實故離生無倒依執似起離倒無生(謂依似執實者眾生是依他似有故顛倒謂執似為實如依繩之依他執為蛇實依執似起者即唯識云依他起自性分別緣所生謂依遍計之執起依之似似即眾生)。

不於顛倒內有眾生不於眾生內有顛倒。

第二對明不相在重釋前義言不離者明因果相待緣成非先有體二物相在因中無果故倒內無生若必有者則應徧計是依他起果中無因故生內無倒若要令有者則應無有不倒眾生(第二對明不相在即不於顛倒內有眾生言不離者此句牒前上言不離眾生有顛倒等明因果相待方得緣成釋上義也依似執實待果成因也依執似起待因成果也上辯前對之是非先有下揀前對之非即先有先無門因中無果下示其正義以釋經文二句之中皆先順說正義後反顯先有之過初云因中無果故倒內無生者順說正義也次若必下反釋揀非非先有故遍計是因因中有果故遍計中有依他起果中無因故生內無倒者順說正義也若要令有下反釋揀非也若果有因有眾生等即有顛倒今有不倒眾生故知果中無有因也)。

亦非顛倒是眾生亦非眾生是顛倒。

第三對明不即不壞因果能所徧計之二相故由前對則知生倒非一非異非即非離(第三對者因即能遍計果即所遍計所遍計即依他也由前已下結歸中道)。

顛倒非內法顛倒非外法眾生非內法眾生非外法。

第四對當體以辨倒心託境方生故非內法若是內者無境應有境由情計故非外法若是外者智者於境不應不染既非內外寧在中間則當體自虛將何對他以明即離眾生亦爾即蘊求無故非內法離蘊亦無故非外法既非內外亦絕中間本性自空何能起倒將何對他明非即離既如是知則自無倒為物說此倒惑自除(第四對者不對眾生說顛倒等亦皆先順明後反顯如倒心託境方生故非內即先順明次若是內下反顯既如是知下結成二利)。

一切諸法虛妄不實速起速滅無有堅固如夢如影如幻如化誑惑愚夫。

二一切下通明入法顯彼倒因謂由不達緣成不堅妄生徧計故云誑惑愚夫實則愚夫自誑若獮猴執月(實則愚夫自誑者如獮猴執月月豈有心誑獼猴耶愚夫執虛為實明是自誑經云誑愚夫者是愚夫不了之境義似誑耳)。

如是解者即能覺了一切諸行通達生死及與涅槃證佛菩提自得度令他得度自解脫令他解脫自調伏令他調伏自寂靜令他寂靜自安隱令他安隱自離垢令他離垢自清淨令他清淨自涅槃令他涅槃自快樂令他快樂。

三如是已下雙明二果即前悲智所成之果也亦九戒中二世樂戒也(即前悲智者如是解者覺了一切等即智果也通達生死及與涅槃具二果也有大悲故通達生死有大智故通達涅槃又自度等即智果也令他得度即悲果也二利皆即悲智果耳亦九戒中者論云當知此戒略有九種謂諸菩薩為諸有情於應遮處而正遮止（一）於應開處而正開許（二）是諸有情應攝受者正攝受之（三）應調伏者正調伏之（四）菩薩於中身語二業常清淨轉是則名為四種淨戒復有所餘施忍精進靜慮般若波羅蜜多俱行淨戒則為五種總說名為九種淨戒能令自他現法後法皆得安樂釋曰今但通說悲智之果智果了一切行即般若相應故云亦是若別配者令他解脫離垢即是遮止開許斯即制聽二戒可以離垢解脫其令他安隱即是攝受令他調伏其名全同皆令他得二世樂也五度助戒含在其中有攝善故)先總後別總中由解諸法不實幻化是覺了諸行了行相虛名達生死知行體寂是了涅槃了之究竟即得菩提自得度下別有九對一度苦二脫集以了生死故三調之以道四寂之以滅以了涅槃故次四即證四諦之德如次配上謂由斷苦故得安樂等九即證佛菩提之樂。

佛子此菩薩復作是念我當隨順一切如來離一切世間行具一切諸佛法住無上平等處等觀眾生明達境界離諸過失斷諸分別捨諸執著善巧出離心恒安住無上無說無依無動無量無邊無盡無色甚深智慧佛子是名菩薩摩訶薩第二饒益行。

第二佛子已下勝進當攝於中有二十句前十具勝德一順佛二離世三行勝法四住等理五等慈六明智七離過八忘緣九捨執十不斷煩惱而入涅槃後十住深智末句為總即是佛智餘別顯深廣之義一上無過二言不及三離依著四無變動五超數量六無邊畔七無終盡八絕色相由上故深。

佛子何等為菩薩摩訶薩無違逆行。

第三無違逆行即是忍度。

此菩薩常修忍法謙下恭敬不自害不他害不兩害不自取不他取不兩取不自著不他著不兩著。

於釋相中文分二別初略辨行相後對境正修今初分三一修忍行二離忍過三修忍意今初常修忍法即標行所屬謙下等言彰忍之相文有十句初總顯自性謙尊而光卑而不可踰若海之下百川歸焉恭敬崇彼安敢不忍(謙尊而光者即周易謙卦云謙亨君子有終吉最曰謙亨天道下濟而光明地道卑而上行天道虧盈而益謙地道變盈而流謙鬼神害盈而福謙人道惡盈而好謙謙尊而光卑而不可踰君子之終也象曰地中有山謙君子以襄多益寡稱物平施釋曰上所引文其相並顯但謙之象地在上山在下山合出地今入地下謙之象也又言裒多者裒聚也聚其多而益其寡是益謙義故為平施若王注云多者用謙以為裒少者用謙以為益隨物所施不失乎者也謙下忍之本也若海之下等即老子德經云江海所以能為百谷王者以其善下是以聖人欲上人以其言下之欲先人以其身後之是以處上而人不為重處前而人不為害是以天下樂推而不猒釋曰特由謙卑天下歸之)不自害下九句別明通有三釋一約三毒二就三業三據三忍初云前三治瞋行忍瞋必害故一無如前境而自刑害二力及害他三以死相敵無論先後一時但取兩害次三治貪成忍故梁攝論云取是貪愛別名一自貪名利二使彼令取或隨喜彼取三兼行上二後三治癡修忍癡故執著一著己德能云何毀我二彼人若是云何辱我三俱染可知此九皆過菩薩正觀以不不之能治之觀下文自辨(一無如前境者天宮云自害略由五緣謂貪瞋邪見愚癡不善心)二約三業者害必加身著必由意自他讚舉名為取也苟心讚他尚為謟媚況自稱舉故並安忍之(苟心讚他者大智度論五十三說舍利弗讚須菩提善說法好人相不自讚不自毀於他外人亦不讚毀若自讚非大人相不為人讚而便自美若自毀者是妖謟人若毀他者是讒賊人若讚他者是謟媚人須菩提了無生法故舍利弗雖讚而不謟以稱實讚故又以斷法愛故心不高亦不愛著但益無障礙因所謂一切法無所依止故無障礙又言取即是著唯識第八釋三熏習中云或名苦名取能所取故取是著義業不得名智論取增名著七十四云初染曰取生愛名著)三約三忍者害即怨害取即不能安受飢寒等苦妄受取故著則不見諦理由見諦理三忍皆成故思益云諸法念念滅其性常不住於中無罵辱亦無有恭敬若節節解身其心常不動等又上三即約違順中庸之境故成三毒餘可凖思。

亦不貪求名聞利養。

二亦不下離忍過也名引中人利誘下士菩薩上士故不貪求。

但作是念我當常為眾生說法令離一切惡斷貪瞋癡憍慢覆藏慳嫉諂誑令恒安住忍辱柔和。

三但作下修忍之意也所以修者先自忍已後為生說令修忍行離惡斷惑是內安忍惑亡智現則住法忍既去煩惱鑛穢則身心柔和堪任法噐如彼鍊金上來皆是清淨忍也(上來皆是清淨忍者論云略有十種謂諸菩薩遇他所作不饒益事損惱違越終不反報（一）亦不意憤（二）亦不怨嫌（三）意樂相賴恒常現前欲作饒益先後無異非一益已捨而不益（四）於有怨者自生悔謝終不令他生癡猒已然後受謝（五）於不堪忍成就增上猛利慚愧（六）依於堪忍於大師所成就增上猛利愛敬（七）依不損惱諸有情故於諸有情成就猛利哀愍愛樂（八）一切不忍并助伴法皆得斷故（九）離欲界欲（十）由此十相當知菩薩所修行忍清淨無垢釋曰不可別配大意同經)。

佛子菩薩成就如是忍法假使有百千億那由他阿僧祗眾生來至其所一一眾生化作百千億那由他阿僧祗口一一口出百千億那由他阿僧祗語所謂不可喜語非善法語不悅意語不可愛語非仁賢語非聖智語非聖相應語非聖親近語深可厭惡語不堪聽聞語以是言詞毀辱菩薩。

第二佛子下對境修忍廣顯行相文中分二先明修忍行後明修忍意前中有三初耐冤害次安受苦三諦察法(初耐怨害等者三忍之義略見初會今更重依攝論釋之無性論云耐怨害者是諸有情成熟轉因世親釋云能忍他人所作怨害勤修饒益有情事時由此忍力化生雖苦而不退轉言安受苦忍者是成佛因寒熱飢渴種種苦事皆能忍受無退轉故言諦察法忍者是前二忍所依止處堪忍甚深廣大法故世親釋云堪能審諦觀察諸法或由諦察為前二依者世親釋云由此忍力建立次前所說二忍梁攝論云由觀察法忍菩薩能入諸法真理此忍即是前二依處以能除人法二執故)今初分二先彰難忍之境後明能忍之行此亦難行忍也(此亦難行忍難行有三一忍羸劣有情所不饒益二忍自臣隸所不饒益三忍種姓卑賤所不饒益今同第三)今初分三初明口加毀辱故梁攝論以耐冤害亦名他毀辱忍略顯十種一觸忌諱故二惡軌則故三令憂慼故四無風雅故五極庸賤故六詮邪惡故七不入人心故八詮猥雜故九極鄙惡故十極麤獷故以是言下總結所作多人多口各多惡言。

又此眾生一一各有百千億那由他阿僧祗手一一手各執百千億那由他阿僧祗噐仗逼害菩薩。

二又此下身加逼害上二事廣。

如是經於阿僧祗劫曾無休息。

三如是經下總辨長時是謂難忍之境也。

菩薩遭此極大楚毒身毛皆竪命將欲斷作是念言我因是苦心若動亂則自不調伏自不守護自不明了自不修習自不正定自不寂靜自不愛惜自生執著何能令他心得清淨。

二菩薩遭此下明其忍行先結前生後謂遭前極苦二作是念下正顯忍相以失自要文有十句初一假設不忍失念易志故云動亂餘九明失一則不調瞋恚二則不護根門三迷忍法門四不修忍行五隨風外轉六動亂內生七不惜善根八未忘彼此上八自損由此不能利他今能忍故以不不之便成八行自他俱利自他俱調若說此勝利成善士行(若說此勝利者論云善士忍有五種謂諸菩薩先於其忍見諸勝利謂能堪忍補特伽羅於當來世無多怨敵無多乖離有多喜樂臨終無悔於身壞後當生善趣天世界中見勝利已自能堪忍（一）勸他行忍（二）讚忍功德（三）見能行忍補特伽羅慰意慶喜（四）應有設有不忍如法悔除（論問第五怨是脫漏故今具之）而疏云說此勝利王是第三讚忍功德如失自要即第一自忍不忍不能令他安忍今不不之即是第二既自慶慰亦能慶他當第四五也)。

菩薩爾時復作是念我從無始劫住於生死受諸苦惱如是思惟重自勸勵令心清淨而得歡喜善自調攝自能安住於佛法中亦令眾生同得此法。

二菩薩爾時下安受苦忍雖仍前文義當安受故引徃所受苦以況今苦而欲安受所以引者無始顯昔苦時長諸苦明其事廣雖事廣時長而空無二利今時促苦少能成忍度自利利他安不忍哉故練磨頌云汝已惡道經多劫無益受苦尚能超今行少善得菩提大利不應生退屈由斯重自勸勉誡勵令淨而無亂喜不憂慼調其瞋蔽攝護根門是自住忍法令物同忍(故鍊磨頌者即三種鍊磨心斷除四處障中之一即無性攝論第六釋入現觀云由何能入由善根力所住持故謂三種鍊磨心斷四處故若唯識論第九明資糧位釋於二取隨眠猶未能伏滅云此位二障雖未伏除修勝行時有三退屈而能三事鍊磨其心於所證修勇猛不退一聞無上正等菩提廣大深遠心便退屈引他況己證大菩提者鍊磨自心勇猛不退釋曰即第一菩提廣大屈引他況己鍊廣者無邊大者無上深者難測遠者時長由斯故退引他鍊之攝論頌云十方世界諸有情念念速證善逝果彼既丈夫我亦爾不應自輕而退屈唯識論云二聞施等波羅蜜多甚難可修心便退屈者己意樂能修施等鍊磨自心勇猛不退釋曰即第二萬行難修屈者己增修鍊頌云汝昔惡道經多劫無益勸苦尚能超今行少善得菩提大利不應生退屈唯識論云三聞諸佛圓滿轉依極難可證心便退屈引他麤善況己妙因鍊磨自心勇猛不退釋曰即第三轉依難證屈引麤況妙鍊頌云博地一切諸凡夫尚擬遠證菩提果汝已勤苦經多劫不應退屈却沉淪唯識論云由斯三事鍊磨其心堅固熾然修諸勝行釋曰今是十行正是其位故疏引之言斷四處障者無性攝論但舉四云由離聲聞獨覺作意故（一）由於大乘諸疑離疑以能永斷異慧疑故（二）由難能聞所聞法中我我所執斷法執故（三）由於現前現住安立一切於中無所作意無分別斷斷分別故（四）釋曰即由此四是四處故然三鍊磨通治四障然皆由忍三輪故忍三輪者自他過失分別也)。

復更思惟此身空寂無我我所無有真實性空無二若苦若樂皆無所有諸法空故我當解了廣為人說令諸眾生滅除此見是故我今雖遭苦毒應當忍受。

第三復更已下諦察法忍亦仍前起故云復更斯則一忍之中便具三忍表非全異故一境具明文分三別一自成法忍文有五句初句總標無我已下釋成空義以苦空無常無我四行釋之倒為其次又約大乘故苦樂等雙遣一人我法我兩亡二常與無常非實相待有故三空有俱寂故云無二四苦樂皆遣云無所有二諸法空下令他成忍眾生迷空故應為說皆清淨忍也(二令他成忍至皆清淨忍者清淨有十如前已引今但總相是彼之意亦不別配)三是故下結行應修然莊嚴論中由三思五想則能忍受一思他毀辱我是我自業二思彼我俱是行苦三思聲聞自利尚不以苦加人此三文在安受忍中思昔諸苦自他調攝故言五想者一本親想眾生無始無非親屬故二修法想打罵不可得故三修無常想四修苦想五修攝取想即此文攝對前可思(然莊嚴論者即第二論此三思等者前念無始劫受諸苦惱即是自業及行苦也亦令他得此法即況二乘也對前可思者前性空無二即不可得無有真實即是無常若苦若樂即是苦想廣為人說等即攝取想略無本親攝在無始生死之中)。

為慈念眾生故饒益眾生故安樂眾生故憐愍眾生故攝受眾生故不捨眾生故自得覺悟故令他覺悟故心不退轉故趣向佛道故是名菩薩摩訶薩第三無違逆行。

第二為慈念下明修忍意文有十句義兼通別通則三忍皆為此十在義可知別則為初五故修耐冤害慈念為總次但欲饒益於他不懼他不饒益本欲安人豈當加報愍彼淪倒寧懷恨心以忍調行攝諸恚怒次一安受苦忍隨逐眾生無疲苦故次二句為覺自他修諦察法後二通於前三上一為言下流至此斯即九中二世樂也(愍彼淪倒者準智論云羅睺羅被外道打悲泣人問其故答曰我苦少時爾奈渠長苦何即愍其淪溺而言倒者亦愍其因但由顛倒如提婆菩薩被外道開腹弟子欲追菩薩廣說法空誡諸弟子云此等顛倒妄見我人故生此惡不了性空無有真實等斯即九中二世樂者論云二世樂忍有九謂菩薩住不放逸（一）於諸善法悉能堪忍（二）於諸寒熱悉能堪忍（三）於諸飢渴（四）於蚊䖟觸（五）於諸風日（六）於蛇蠍觸（七）於諸劬勞所生種種若身若心疲倦憂惱（八）於墮生死生老病死苦等有情現前哀愍而修忍行（九）上七皆有悉能堪忍之言論云如是順忍得二世樂斯亦總相愍念眾生令得二世樂也)。

佛子何等為菩薩摩訶薩無屈撓行。

第四無屈撓行撓者曲也弱也即牢強精進也(撓者即周易大過卦意易云大過棟撓利有攸徃亨象曰大過大者過也楝撓本末弱也易文以弱釋撓音義云撓者曲也曲之與弱義相似也今取弱義釋無屈撓則弱者亦曲也既曰牢強則無屈弱然梵云鉢履耶捺多此云無盡即晉經之名謂大願之力無有盡耳此亦大同)。

此菩薩修諸精進所謂第一精進大精進勝精進殊勝精進最勝精進最妙精進上精進無上精進無等精進普徧精進。

二釋相中二先總顯其相後隨難別釋前中文三初正顯精進二性無下明離過失三但為下辨進所為此之三段初即總舉次是釋精謂無雜故三是釋進趣所為故今初正顯中初句標行所屬所謂已下顯勝列名精進多名望業用故初第一者亦是首義此義有三一大故第一謂為大菩提故二勝故第一光明功德故三殊勝故第一謂超出故第二大亦三義一最勝故大勝中極故如世大王二最妙故大事理融通故如世大德三上故大行體高上如世尊長第三勝者亦有三義一無上故勝不可加故二無等故勝不可匹故三普徧故勝體周法界無可勝故(此義有三者此十地勢十句相釋以二三四釋於初句以五六七釋第二大字以八九十釋第三勝字文並可知)。

性無三毒性無憍慢性不覆藏性不慳嫉性無諂誑性自慙愧終不為惱一眾生故而行精進。

二離過中即難行精進性無間雜最為難故先離自惱之過謂本隨煩惱任運不起故曰性無圓融教中地前得爾後終不為下明離惱他(即難行者在文易知然皆亡三輪故精進三輪者即眾生高下事用分別)。

但為斷一切煩惱故而行精進但為拔一切惑本故而行精進但為除一切習氣故而行精進。

三辨精進所為中有二十句具含三種精進但為是被甲四弘願故而行即是方便加行所為之法是所攝善(具含三種者唯識說三一被甲二攝善三利樂無性釋云一被甲二加行三無怯弱無退轉無喜足初者謂最初時自勵言我當作如是事即是解契經所說初有勢力句次即加行有勤句無怯等者謂隨事意樂所作善事乃至安坐妙菩提座復不放捨於自疲苦心無退屈名無怯弱於他逼惱心不動移名無退轉乃至菩提於其中間進修善品常無懈廢名無喜足如是三句解釋契經所說有勇猛於諸善法不捨離故世親釋三精進大同無性釋經五句復云所以者何或有最初求於無上正等菩提雖有勢力而加行時不能策勵故說有勤雖復有勤心或怯弱為對治彼故說有勇由有勇故心無退屈心雖無怯逢至死苦心或退轉由此退失所求佛果為對治彼立無退轉無退轉者即是堅猛故無退轉顯示堅猛由有堅故逢苦不退由有猛故不懼於苦雖逢眾苦能不退轉而得少善便生喜足由此不證無上菩提是故次說無喜足是不得少善生喜足義此即顯示不捨善軛由此義故說三精進然被甲者從喻立名如人入障先須被甲以防兮矢今求菩提必先誓願以防退屈本業直云一起大誓願之心二方便進修三勤化眾生)文分為四初三斷惑次七度生次四知法後六求佛即四弘也今初初斷現行次斷種子後斷餘習。

但為知一切眾生界故而行精進但為知一切眾生死此生彼故而行精進但為知一切眾生煩惱故而行精進但為知一切眾生心樂故而行精進但為知一切眾生境界故而行精進但為知一切眾生諸根勝劣故而行精進但為知一切眾生心行故而行精進。

二度眾生中為成十力智故煩惱是漏意令其盡境界即徧趣行心行義兼於業生死義兼宿住處非處力總故不明。

但為知一切法界故而行精進但為知一切佛法根本性故而行精進但為知一切佛法平等性故而行精進但為知三世平等性故而行精進。

三有四句知法中初總餘別別中一事法界若自入法則以淨信為根本若約利他則以慈悲為根本等二即理法界云平等性三事理無礙法界三世之事即平等理性也事隨理融義含事事無礙。

但為得一切佛法智光明故而行精進但為證一切佛法智故而行精進但為知一切佛法一實相故而行精進但為知一切佛法無邊際故而行精進但為得一切佛法廣大決定善巧智故而行精進但為得分別演說一切佛法句義智故而行精進。

四有六句求佛中初二即智初句教智光明後句證智次二知境先真後俗後二皆權智前句知機識藥後句四辯宣陳分別演說即是樂說說於法義句即是辭上之四弘初二知苦斷集後二修道證滅即無作四諦之境也。

佛子菩薩摩訶薩成就如是精進行已設有人言汝頗能為無數世界所有眾生以一一眾生故於阿鼻地獄經無數劫備受眾苦令彼眾生一一得值無數諸佛出興於世以見佛故具受眾樂乃至入於無餘涅槃汝乃當成阿耨多羅三藐三菩提能爾不耶答言我能。

第二佛子菩薩下隨難別釋於中二先明被甲精進後明利樂精進今初全同瑜伽之文但論以被甲為初約先心自誓故本業三進之中初名大誓今居攝善之後就假設遇緣耳文有兩番問答初番可知(今初全同瑜伽者四十二云一擐誓願甲若我脫一有情苦以千大劫為一日夜處於地獄經爾所時證大菩提乃至過此千俱胝倍無懈怠心況短時苦薄耶有能於此生少淨信已長養無量勇猛大菩提性況成就耶故云約先心自誓)。

設復有人作如是言有無量阿僧祗大海汝當以一毛端滴之令盡有無量阿僧祗世界盡末為塵彼滴及塵一一數之悉知其數為眾生故經爾許劫於念念中受苦不斷菩薩不以聞此語故而生一念悔恨之心但更增上歡喜踊躍深自慶幸得大善利以我力故令彼眾生永脫諸苦。

後設復有下第二番中更難於前得大善利者我本發心願代物苦但慮不容相代今聞苦身能遂順本悲心不慮時長但增喜慶長劫不懈況盡壽耶一念不悔即忘身無間自慶得利即平等通達有深功德為難行也(有深功德者瑜伽難行精進有三若諸菩薩無間遠離諸衣服想諸飲食想諸臥具想及己身想於諸善法無間修習曾無懈怠是名第一難行精進若諸菩薩如是精進盡眾同分於一切時曾無懈廢是名第二難行精進若諸菩薩平等通達功德相應不緩不思無有顛倒能引義利精進成就是名第三難行精進今文具三長劫不懈況盡壽耶即是第二一念不悔即亡身無間即是第一自慶已下即第三前行初離過亦此第一)。

菩薩以此所行方便於一切世界中令一切眾生乃至究竟無餘涅槃是名菩薩摩訶薩第四無屈撓行。

第二菩薩以此下利樂精進即用前加行攝善以利眾生令彼涅槃真安樂也。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十九之五

音釋

姝

(昌朱切美好也)。

鑛

(古猛切)。

獷

(音鑛惡也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十九之六　踐六

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

佛子何等為菩薩摩訶薩離癡亂行。

第五離癡亂行。

此菩薩成就正念心無散亂堅固不動最上清淨廣大無量無有迷惑。

釋相中二先總顯無癡亂後別明無癡亂今初句雖有六義乃有十初總餘別總云成就正念者然通三義皆名正念(總云成就下釋此總句有二先正釋即瑜伽九門中自性禪也論云靜慮自性者聞思為先所有心一境性總也)一就奢摩他品名為正念正念即定以彼定心離妄念之亂故名為正此從業用立名亦隣近立稱故八正道中正念定攝起信論云心若馳散即當攝來令住正念二就毗鉢舍那品亦名正念謂不偏鑒達明了於緣故下經云正念諸法未曾忘失三雙運道名為正念次下經云以正念故善解世間等謂於緣明了是無癡義不異所緣名無亂義即雙運也又下經云禪定持心常一緣智慧了境同三昧(一或奢摩他品二或毗鉢舍那品三或雙運道也䟽中雙標便引釋成文意可知善解世間等者下云以正念故善解世間一切語言能持出世諸法言說乃至心無癡亂䟽自配無癡亂即是雙運又以別義善解是觀能持是止故為雙運故下經云禪定持心者即是第十廻向偈中)。

雖有毗鉢舍那及雙運道皆就心一境辨名禪自性(雖有毗鉢下第二解妨在文可知正是瑜伽出禪自性)別中初句復是無亂之總謂不隨境轉故無散亂三障不能壞名為堅固四緣不能牽故云不動五超劣顯勝故云最上六異世無染故云清淨上五釋無亂也下四義釋無癡謂七稱法界故云廣八趣一切智故云大九引發難量故云無量十不捨大悲名無迷惑上九別句攝為三禪前六現法樂住次二引生功德後一饒益有情(上九別句者三禪即瑜伽一切禪也唯識但列而不釋名瑜伽釋廣今依攝論無性釋云一安住靜慮謂得現法樂住離慢見愛得清淨故二引發靜慮謂能引發六神通等殊勝功德故三成所作事靜慮謂欲饒益諸有情類以能止息飢儉疾疫諸怖畏等苦惱事故梁攝論中釋三定云有現世得安樂住何以故能離一切染污法故一依能定為生自利謂三明故能引成六通二引因成通定生隨利他利他即是三輪一神通輪謂身通天耳通天眼通此輪為引邪向正者令其歸正二記心輪謂他心通天耳通天眼通此輪為引己歸正者若未信受令其信受三正教輪謂宿住通漏盡通宿住通識其根性由漏盡通如自所得為說正教令得下種成熟解脫由具此義是故說定有其三品為離癡亂行)。

以是正念故。

第二以是下別顯無癡亂如次釋前十義即為十段亦初一為總釋前正念於中分二初結前生後。

善解世間一切語言能持出世諸法言說。

後善解已下顯正念之能文曲分二先雙標後雙釋今初也正念有觀故能善解正念有止所以能持世言無益但須善解出世有益偏語憶持出世不解應不持義世言不持應無記憶故文雖影略義必兩兼解事解理故名善解(正念有觀下疏文有五初正釋順文二世言無益下出經局意三出世不解下立理顯通四故文雖下結成通義五解事下別釋善解)。

所謂能持色法非色法言說能持建立色自性言說乃至能持建立受想行識自性言說心無癡亂於世間中死此生彼心無癡亂入胎出胎心無癡亂發菩提意心無癡亂事善知識心無癡亂勤修佛法心無癡亂覺知魔事心無癡亂離諸魔業心無癡亂於不可說劫修菩薩行心無癡亂。

二所謂下雙釋分二先通就諸境明無癡亂後此菩薩下別約所持明無癡亂今初也據無癡亂文但有九開初為二句亦有十謂法義別故初句即法無礙合蘊成二謂色與心非色謂心即餘四蘊二能持建立下義無礙也義有二種自性亦二一事二理事即質礙為色性等理即無性為色等性皆無名相中施設建立持言及義即文義二持今正覺理事離妄分別名無癡亂此二釋上能持下八釋上善解義必兼具故癡亂雙舉。

三於五蘊生滅得無癡亂十地品云死有二種業一能壞諸行二不覺知故相續不絕今此菩薩於二事理靜無遺照故無癡亂四偏語胎生明無癡亂瑜伽第二說四種入胎一正知入而不知住出所謂輪王二正知入住不正知出所謂獨覺三俱能正知所謂菩薩四俱不正知謂餘有情前之二人尚有癡亂也凡夫癡亂相者謂下者見所生處在於廁穢中者見在舍宅上者見處華林若男於母生愛於父生瞋謂競母故女則反上大集二十七涅槃十八二十九俱舍第九皆具說之(瑜伽第二下疏文有二先正釋無癡亂言二示癡亂相前中文顯俱舍第九論問起云前說倒心入母胎藏一切胎藏皆定爾耶釋曰此牒前倒心趣欲境濕化染香處為問也論中答云不爾經言入胎有四其四者何頌云一於入正知二三兼住出四於一切位及卵恒無知前三種入胎謂輪王一佛業智俱勝故如次餘四生釋曰但觀上瑜伽頌文易了但業智俱勝更須略釋第一輪王以業勝故正知於入宿世曾修廣大福故第二辟支佛但知勝故正知入住久習多聞勝思擇故第三大覺福智俱勝三皆正知謂曠劫修行勝福智故除此前三餘胎卵濕福智俱劣故皆癡亂大集二十七多同涅槃涅槃十八者南本十六經云善男子人有三種謂上中下下品之人初入胎時作是念言我今在廁眾穢歸處如死屍間棘刺叢林大黑闇中初出胎時復作是念我今出廁謂穢惡處乃至出於大黑闇中中者念言我今入於眾樹花果園林清淨河中房室屋宇宅舍之中出時亦爾上品之人作是念言我昇殿堂在華林間乘馬乘象登上高山出時亦爾菩薩摩訶薩初入胎時自知入胎住時知住出時知出不起貪欲瞋恚之心而亦未得初住之地是故復名不可思議二十九者南本二十七經云中陰二種一善業果二惡業果因義業故得善覺觀因惡業故得惡覺觀父母交會和合之時隨業因緣向受生處於母生愛於父生瞋父精出時謂是己有見已心恱而生歡喜以是三種煩惱因緣中陰陰壞生後五陰如蠟印印泥印壞文成釋曰此略舉男俱舍第九則具男女論釋倒心趣欲境云此明中有先起倒心馳趣欲境彼由業力所起眼根雖住遠方能見生處父母交會而起倒心若男中有緣母起愛生於欲心若女中有緣父起愛生於欲想翻此緣二俱起瞋心彼由起此二種倒心便謂己身與所愛合所泄不淨流至胎時謂是己有便生歡喜此心生已中有便沒受生有身餘廣如彼瑜伽又說彼胎藏者若當為女於母左脇倚脊向腹而住若當為男於母右脇倚腹向脊而住又此胎藏業報所發生分風起令頭向下足便向上胎衣纏裹而趣產門其正出時胎衣遂裂分之兩腋出產門時名正生位並可知)次三及十文並可知八九各有通別別謂四魔十魔及業如離世間品及大品魔事品起信論說若依智論除諸法實相皆菩薩魔事起心動念悉是魔業今以智覺察不隨其轉如人覺賊及偷狗故知魔界如與佛界如如無二故既覺其事即不造其業(別謂四魔者四謂天陰煩惱及死言十魔者（一）蘊魔生取著故（二）煩惱魔恒雜染故（三）業魔能障礙故（四）心魔起高慢故（五）死魔捨生處故（六）天魔自慢縱故（七）善根魔恒執取故（八）三昧魔久躭味故（九）善知識魔起著心故（十）菩提法智魔不願捨離故言及業者一忘失菩提心修諸善根是為魔業二惡心布施瞋心持戒捨惡性人遠懈怠者輕慢亂意譏嫌惡慧乃至第十增長我慢無有恭敬於諸眾生多行惱害不求止法真實智慧其心弊惡難可開悟是為魔業起信論者餘論廣有此論分明人易尋故故依示耳即修行信心分中論云或有眾生無善根力則為諸魔外道鬼神之所惑亂若於坐中現形恐怖或現端正男女等相當念唯心境界則滅終不為惱或現天像菩薩像亦作如來像相好具足若說陁羅尼若說布施持戒忍辱精進禪定智慧或說平等空無相無願無怨無親無因無果畢竟空寂是真涅槃或令人知宿命過去之事亦知未來之事得他心智辯才無礙能令眾生貪著世問名利之事又復今人數瞋數喜性無常凖或多慈愛多睡多病其心懈怠卒起精進後便休廢生於不信多疑多慮或捨本勝行更修雜業若著世事種種牽纏亦能使人得諸三昧少分相似皆是外道所得非真三昧或復令人若一日若二日若三日乃至七日住於定中得自然香美飲食身心適恱不飢不渴使人愛著或亦令人食無分齊乍多乍少顏色變異以是義故行者當應智慧觀察勿令此心墮於邪網當勤正念不取不著則能遠離是諸業障釋曰此一叚文雖則稍廣亦為要用其中兼有對治則顯菩薩心無癡亂若依智論除諸法實相等者論有喻云譬如蠅能緣一切物唯不能緣火㷔即為燒故魔亦如是能緣一切法唯不能緣諸法實相若入實相魔即實相何所惑耶故論云魔界如佛界如一如無二如皆法界印豈以法界印更壞法界印又八十二云魔見解般若菩薩如捕魚人見一大魚入深大水鉤網所不及則絕望憂愁以離六十二見網故又七十三中魔作大沙門有重威德等或時語菩薩般若三解脫門是魔說但是空汝常習此空於中得證不得證云何作佛作佛法先行布施持戒等修三十二相福德坐道塲時爾乃用空菩薩或行或信或凝遠離般若釋曰依此世魔甚多七十一云魔作知識身說般若空雖有罪福名而無道理或說空可即取涅槃釋曰前七十三魔令莫修空而須修事行此中說斷滅空令其趣證故人多惑耳若得諸法實相亦不捨空修事亦不謂空礙有亦不以空為證則以般若性空導一切行修無所修則魔不能令菩薩癡亂今以智覺察下示不為癡亂所以如人覺賊及偷狗者即涅槃南經邪正品北經亦如來性品即第七經如人覺賊賊無能為又因迦葉問依四種人難云世尊魔等尚能變作佛身況當不能作羅漢等佛言善男子於我所說若生疑者尚不應受況如是等是故應當善分別知善男子譬如偷狗夜入人舍其家婢使若覺知者即應驅罵汝疾出去若不出者當奪汝命偷狗聞之即去不還汝等從今亦應如是降伏波旬應作是言波旬汝今不應作如是像若故作者當以五繫繫縛於汝魔聞是已便當還去如彼偷狗更不復還下廣說佛說魔說之相此文但令覺察)。

此菩薩成就如是無量正念於無量阿僧祇劫中從諸佛菩薩善知識所聽聞正法。

第二此菩薩下別約所持法門明無癡亂文有二別先正明後徵釋前中三初結前標後次所謂下正顯所持三菩薩下結無癡亂。

所謂甚深法廣大法莊嚴法種種莊嚴法演說種種名句文身法菩薩莊嚴法佛神力光明無上法正希望決定解清淨法不著一切世間法分別一切世間法甚廣大法離癡翳照了一切眾生法一切世間共法不共法菩薩智無上法一切智自在法。

二正顯中有十五法一所證理體大分深義所謂空故即事真故(大分深義者即十二門論但改彼也字為故字耳)二即體業用之法三具德相故四一具一切故云種種上四即所詮理法五即能詮教法義見初卷六行法以因嚴果故七果法上七通明四法下八唯約地位亦果行收謂八即初地大願已證理故名正希望決定解斷二障故云清淨九即根木智十即後得此二通至七地十一甚深廣大法即八地法證深法忍如法界故十二九地是法師位了物機故十三十地知世間集共不共等故苦無常等通色心故名之為共色心類殊名為不共又器世間名共共業感故眾生世間不共自業成故此二唯約所知又隨他意行名共隨自意行名不共又靜慮無色四等五通雖共凡小菩薩無漏大悲故名不共(共不共等此有二義前義十地更釋後義出現品明又隨他意行下即涅槃經意明佛有三語隨自意語隨他意語隨自他意語立行亦然如前已引)十四等覺智十五如來智上豎明諸位若約橫配者初一唯因後一唯果中間六智通於因果而別義相顯。

菩薩聽聞如是法已經阿僧祇劫不忘不失心常憶念無有間斷。

三結無癡亂者不忘不癡不失不亂心常憶下通結相續。

何以故菩薩摩訶薩於無量劫修諸行時終不惱亂一眾生令失正念不壞正法不斷善根心常增長廣大智故。

第二何以故下徵釋釋中以因深故不亂眾生得無亂果不壞正法增廣大智得無癡果不斷善根得相續果因果影響孱然無差(孱然無差者孱現也)。

復次此菩薩摩訶薩種種音聲不能惑亂。

第二復次下別釋上九攝為三禪初六釋前現法樂住即為六段今初釋前心無散亂文二初標。

所謂高大聲麤濁聲極令人恐怖聲悅意聲不悅意聲諠亂耳識聲沮壞六根聲。

二所謂下釋釋中又二前釋種種音聲略列七種言沮壞六根者非唯引奪耳根亦令餘根不能緣境故名沮壞根以見等而為義故又沮壞者如治禪病經云因於外聲動六情根心脉顛倒五種惡風從心脉入風動心故或歌或舞作種種變此即破壞之義既壞意身餘皆隨壞然色可冥目觸味合知香少詮顯為禪定刺唯在於聲故偏語之明無癡亂非餘四塵不能亂也故上忍中遇身加害心無散亂(五種惡風者即治禪病秘要經第一標云治阿蘭若亂心病七十二種法經云尊者舍利弗所問出雜阿含阿蘭若事下取意引即諸釋子此丘坐禪因毗瑠璃王象戲驚怖發狂阿難令閉門白舍利弗舍利弗牽其問佛經云唯願天尊慈悲一切為未來世諸阿蘭若比丘因五種事令心發狂一因亂聲二因惡名三因利養四因外風五因內風此五種病當云何治唯願天尊為我解說爾時世尊即便微笑有五色光從佛口出繞佛七帀還從頂入告舍利弗諦聽諦聽善思念之吾當為汝分別解說若有行者於阿蘭若修心十二願陁於阿那般那因外惡聲觸內心根四百四脉治心急故一時動亂風力強故最初發狂心脉動轉五風入咽先作惡口汝等應當教是行者服食酥蜜及阿梨勒繫心一處先想作一玻瓈色鏡自觀己身在彼鏡中作諸狂事見此事已復當更觀而作是言汝於明鏡自見汝作狂癡事等廣有治法末後結云是名治亂倒心法復次舍利弗既去外聲已當去內聲者因於外聲動六情根心脉顛倒五種惡風從心脉入風動心故或歌或舞作種種變汝當教洗心觀洗心觀者先自觀心令漸漸明猶如火珠四百四脉如毗瑠璃等廣說治法今䟽即引後段之文然彼但云五種惡風下更不說然似前因五種事便為五風凖金七十論說五種風一者波那二者阿波那三者優陁那四者婆那五者婆摩那是五種風一切根同一事波那風者口鼻是其路取外塵是事謂我止我行是其作事外曰是波那何根能作答曰是十三根共一事（謂十一根并大我慢）譬如籠中鳥鳥動故籠動是故十三根同其事阿波那風者見可畏事即縮避之是風若多令人怯弱優陁那者我欲上山我勝他不如我能作此是風若多令人自高謂我勝我富等是優陁那事婆那風者遍滿於身亦極離身是風若多令人離他不得安樂若稍稍離分分如死離盡便卒婆摩那風者住在心處能攝持是事是風若多令人慳惜覓財覓伴是五種風事並十三根所作釋曰此五必是也不依常位從心脉入故發狂亂)。

此菩薩聞如是等無量無數好惡音聲假使充滿阿僧祇世界未曾一念心有散亂。

二此菩薩下釋不能惑亂文亦分二先總明長時不亂。

所謂正念不亂境界不亂三昧不亂入甚深法不亂行菩提行不亂發菩提心不亂憶念諸佛不亂觀真實法不亂化眾生智不亂淨眾生智不亂決了甚深義不亂。

後所謂下別顯不亂之相句有十一初總餘別別為五對一境審心定二教達行成三憶因念緣四觀真起用五外淨他惑自決義門雖遇惡聲此皆無損上皆一切種禪謂通名義止觀及二利故(上皆一切種禪者瑜伽四十三一切種禪有六種七種總成十二言六種者一善靜慮二無記變化三者摩他四毗鉢舍那五於自他利正審思惟六能引神通威力功德言七種者一名緣二義緣三心相緣四奉相緣五捨相緣六現法緣位七能饒益他今云名義即後七中一二是也止觀即六七中各是三四二利即前六中五六及後七中五六七故攝十三善及與無記亦有通也)。

不作惡業故無惡業障不起煩惱故無煩惱障不輕慢法故無有法障不誹謗正法故無有報障。

第三不作下釋前堅固謂四障不壞是知菩薩正念堅固亦是出前不亂之因言法障者於法不了如彼牛羊此即所知障也三障為言攝在煩惱體即無明故斯亦清淨靜慮也(斯亦清淨者瑜伽四十三云有十種一由世間淨離諸愛味清淨靜慮二由出世淨無有染污三由加行四由根本五由本勝進六由入住自在七捨靜慮已復還證入自在八神通變現自在九離一切見趣十一切煩惱所知障淨皆有清淨靜慮之言若配經者正是九十及與初二離垢障故然大意清淨者由離三輪故定三輪者一境界二眾生三惑故)。

佛子如上所說如是等聲一一充滿阿僧祇世界於無量無數劫未曾斷絕悉能壞亂眾生身心一切諸根而不能壞此菩薩心。

第四佛子如上下釋前不動謂惡緣不能牽故悉能壞亂眾生身心者彰聲之過不能壞亂菩薩心者對顯難思。

菩薩入三昧中住於聖法思惟觀察一切音聲善知音聲生住滅相善知音聲生住滅性。

第五菩薩入下釋前最上謂超劣顯勝故此下三段亦即出前無癡亂緣正示現法樂住之相言超勝者初標人揀禪云菩薩入異凡小故住於已下舉法以揀聖法即是無漏揀於凡夫思惟觀察揀於二乘二乘入禪不能緣境故身子不覺刑害之手迦葉不聞涅槃之音(身子不覺者準智論說舍利弗當道坐禪有大力鬼名為刑害以手搏之從禪定起微覺頭痛白佛佛言賴汝定力此鬼之力摑須彌山令如微塵自今已後莫當道坐迦葉不聞者如來二月十五日晨朝出聲普告一切言如來今日中夜當入無餘涅槃若有疑者今悉可問為最後問然以佛神力其聲遍滿三千大千世界萬類皆至而迦葉不聞定起方覺世界變異驚恠詢問方知如來入般涅槃上之二事一定中不能覺觸二定中不能聞聲故知劣也今菩薩善知故為超勝)善知已下正顯勝相了性相故相則念念不住取不可得性則三相性空固無所得不得性相違順何依(相則念念等者然三相四相一念具足已如初卷今性相別明若相融為四者攬緣名生生即無生空有無礙虗相安立名之為住住即無住圓融形奪隨緣轉變名之為異異即無異兩相都[書-曰+皿]各無自性名之為滅滅即無滅斯則即相而性故無所得)。

如是聞已不生於貪不起於瞋不失於念善取其相而不染著。

第六如是聞已下釋前清淨即清淨禪順違中境不生三毒不染善取有定慧故了相無相故名善取有斯正念大地為鼓妙高為椎豈能亂哉(大地為鼓等者如幻三昧經云假使以大地為鼓須彌為槌於須菩提耳邊打不能生微念心亂何以故入空定故)。

知一切聲皆無所有實不可得無有作者亦無本際與法界等無有差別。

第七知一切下釋廣謂稱法界如虛空故亦近釋前又有六句初總餘別別中無得相空無作人空無際性空此三相盡故法界理現與法界等事如理故無有差別理即事故。

菩薩如是成就寂靜身語意行至一切智永不退轉。

第八菩薩如是下釋前大義此下二段釋引生功德今云大者趣一切智不退轉故即難行禪也(即難行禪者難行瑜伽有三明法已引今重取意出之謂住深靜慮捨而利生生欲界為一依止靜慮發無量菩薩二乘境界等持為二依此速證無上菩提為三今文正當第三)。

善入一切諸禪定門知諸三昧同一體性了一切法無有邊際得一切法真實智慧得離音聲甚深三昧得阿僧祇諸三昧門增長無量廣大悲心是時菩薩於一念中得無數百千三昧聞如是聲心不惑亂令其三昧漸更增廣。

第九善入下釋前無量謂引發難量故文分為三初引自利德文有六句初標一切門禪次四別顯後一類結多門則何定不攝復云門者三昧無量數如虛空今一中攝多故名為門如牽衣一角如蠭王來(初句標舉一切門者瑜伽云略有四種一有尋有伺靜慮二喜俱行三樂俱行四捨俱行復云門者即智論云何以不但言三昧而復說門答但語三昧無量數如虗空無邊菩薩云何盡得是故說門菩薩入一三昧中攝無量三昧如牽衣下同此中意)次增長下引利他德後是時下結不為亂非唯不亂本定更增如豬揩金山風熾於火(非唯不亂者下出增相豬以穢身揩於金山非唯不污而令山色轉益明淨斯乃外境之猪益定山之淨)。

作如是念我當令一切眾生安住無上清淨念中於一切智得不退轉究竟成就無餘涅槃是名菩薩摩訶薩第五離癡亂行。

第十作如是下釋無迷惑謂躭著禪味不起大悲是為迷惑今悲以導禪故無迷也此即饒益有情禪也住清淨念即現世樂得智斷果即後世樂是謂與二世樂也(住清淨念等者瑜伽二世樂有九一神通變現調伏有情靜慮二記心變現調伏有情三教誡變現調伏有情四於造惡者示現惡趣五於失辯者能施辯才六於失念者能施正念七制造建立無顛倒論微妙讚頌摩怛理迦能令正法久住於世八於諸世間工巧業處能引義利饒益有情種種書筭測度數印牀座等事能隨造作九生於惡趣所化有情為欲蹔時息彼眾苦放大光明照觸靜慮今但通舉二世樂義)。

佛子何等為菩薩摩訶薩善現行。

第六善現行體即般若(體即般若者亦忘三輪而照也般若三輪者境智眾生分別)瑜伽一切般若亦有三種一能於所知真實隨覺通達慧二能於如所說五明處及三聚中決定善巧慧三能作一切有情義利慧攝論以加行根本後得為三皆六度明義唯識以生法俱空本業以照於三諦皆十度明義(瑜伽下正釋名有二先引三慧立名不同略出四說就攝論三中準論具列之一無分別加行慧二無分別根本慧三無分別後得慧論具釋云無分別加行慧謂真如觀前勝方便智二無分別根本慧者謂真如觀智三無分別後得慧者現諸世俗智能起種種等事梁論三慧者論中釋云從聞無相大乘教得聞思修入分別相空通名無分別加行般若以入三無性者無分別智名無分別般若得無分別智後得入觀如於所證或自思惟或為他說名無分別後得般若由具此義故說般若有其三品本業以照於三諦者經云一照有諦慧二照無諦慧三照中道第一義諦慧皆十度明義者經具十故)經有十度應依本業今為順文且依瑜伽則權實無礙皆名善現雖彼依六度今圓行菩薩則十度齊修據行布分兼正不同亦不相濫(雖彼依下解妨云唯識云若依六度則般若具攝三慧謂加行根本後得若為十度第六唯攝無分別智今何引六而成十耶故今釋云約圓行說亦兼正明義如本業是)。

此菩薩身業清淨語業清淨意業清淨住無所得示無所得身語意業能知三業皆無所有無虛妄故無有繫縛凡所示現無性無依。

就釋相中古人亦依本業三慧分三初明中道次念生無性等以為照無普入已下明其照有此得次第三諦失於圓融又照無經中佛法世法二互不異亦不雜亂豈獨是無今約圓融依於瑜伽兼正以辨各具三諦故彼論釋初慧云於一切法悟平等性入大總相究達一切所知邊際遠離增益損減二邊順入中道故(古人亦依下初敘昔此得次第下二辯非今約下三辯正文中猶略今具引三慧瑜伽釋三慧相云云何菩薩一切慧此有二種一者世間慧二者出世間慧復有三種一能於所知真實隨覺通達慧謂若諸菩薩於離言說法無性或於真諦將欲覺悟或於真諦正覺悟時或於真諦覺悟已後所有妙慧最勝寂靜明了現前無有分別離諸戲論於一切法悟平等性入大總相究達一切所知邊際遠離增益損減二邊順入中道是名菩薩能入所知真實隨覺通達慧釋曰據此即具足加行根本後得三慧亦具照有照無照中道三慧之體是第一慧今經文中第一段內便具二諦之慧故與之同二將上證真善了於俗故廣知五明等論云若諸菩薩於五明處決定善巧演說如前力種性品應知其相及於三聚中決定善巧謂於能引義利法聚能引非義利法聚能引非義利非非義利法聚皆如實知於是八處所有妙慧善巧攝受能速圓滿廣大無上妙智資糧速證無上正等菩提釋曰此是後得廣知諸法三聚即前能引義利等亦即善惡無記兼五明為八五明即內明因明等二釋能作一切有情義利慧云有十一種如前應知者即二十七論成熟品成熟自性自有十一謂由有善法種子（一）及數習諸善法（二）獲得能順二障斷淨（三）增上心有堪任性（四）極調善性（五）正加行滿（六）安住於此若遇大師不遇大師皆有堪任（七）有大勢力（八）無間能證煩惱障斷（九）所知障斷（十）譬如癕腫熟至究竟無間可破說名為熟十一前十別明後一總喻熟相)。

文分二別先明行相後顯成益前中亦二先略後廣前中又二先總標後能知下解釋今初也三業清淨是能示體示於三業正是現義住無得現現即無得寂用無礙斯即中道可稱善現若異後有無而說中者相待中也(住無得現者住無所得即空觀也示無所得身等假觀也故云住無得現言現即無得上二不二中道觀也故云寂用無礙斯為中道從若異後下結彈古人以瓔珞三慧別配得中道慧是相待中非得中也)二釋中能知三業皆無所有是住無得義不妄取有離二邊縛是清淨義凡所示現無性無依釋示無得義以境無定性心無所依皆不可得也三業皆示故致凡言。

住如實心知無量心自性知一切法自性無得無相甚深難入。

二住如實下廣辨行相中三初如實隨覺慧二佛子此菩薩作如是下於五明等善巧慧三菩薩爾時下能作有情義利慧今初如實覺於三業而現三業於中先別明後總結前中三業即為三段今初意業是二本故首而明之如實心者用所依也住者心冥體也知無量心等者不礙用也即所示意業多心多法皆有諦也境既無相心何所得即無諦也有無不二故曰甚深即中道義也不可以次第三觀而觀故名難入唯圓機方能入故何者若偏觀三諦是常是斷是相待故若總觀者一則壞於三諦異則迷於一實故即一而三即三而一非三非一雙照三一在境則三諦圓融在心則三觀俱運住之與知即是觀也(何者若偏觀下出次第三觀過相有則定有定有著常以離空故定無著斷離二明中故是相待若總觀下示圓融三觀之德於中先有兩句向上成次第之過明次第三觀有一異過故二者即初二句反釋雙遮三一故即一而三下雙融三一具有四句皆融即一而三是一句即三而一是第二句雙非三一是雙非句由即一而三故非三即三而一故非一四雖即一體而三用歷然雖有三用而一體無二故雙照三一即遮而照即照而遮故圓融也在境下結成諦觀)古德以凡所下至於難入明唯識觀非無所以唯識之義不彰又有釋云心非境外故無得境非心外故無相即心是境故甚深即境是心故難入亦是一理(古德下敘昔雖非經意釋文稍巧故復敘之故云亦是一理以唯識觀相不明顯故不為正故)。

住於正位真如法性方便出生而無業報不生不滅。

二住於正位下釋示身業正位等三即示所依方便已下依體起用由非惑業之生故生滅即無生滅此中正位即真如異名非約見道以智契會故稱為住無住住者即住真如。

住涅槃界住寂靜性住於真實無性之性言語道斷超諸世間無有所依。

三住涅槃下釋示語業前之三句示之所依言語道斷顯示而無相即言亡言是斷言道故晉經云非有說有言語道斷(晉經云非有說有者今經無此示言相隱但有言語道斷即通身意故引晉經意在有說之言)。

然上之所住總有七種體一名異異從義別一如實心者即自性清淨心是為總相次正位等三即心之體性正位者法所住故真如語其自體是實是常法性約為諸法之本迷此真如有諸法故成諸法已不失自性故名法性亦即因相涅槃等三即是果相住涅槃界即是真如體圓寂故出二礙故故智論云有菩薩發心即觀涅槃行道恐此涅槃濫唯在果故云住寂靜性謂約真如體無妄動即是涅槃如此之性體為有無故云無性無性之性即是實性非謂斷無故舉多名方顯所住之深奧依此示現方明所現之為善(然上之所住下總釋上三業所住不同一如實心即自性清淨心者勝鬘起信等皆立此名莊嚴論第六云眾生於無性及有可得此二處中互生怖畏為遮怖心而說頌云譬如清水濁穢除還本淨自心淨亦爾唯離客塵故以說心性淨而為客塵染不離心真如別有心性淨釋曰後偈釋前偈上半合上半下半釋下半既不離心真如別有心性明知但是離於客塵說之為淨淨體即是自心心即真如此自性淨心即如來藏亦是本來淨識故真諦三藏說有九識第九名阿摩羅識若唐三藏此翻無垢即第八異名謂成佛時轉第八識以成此識無別第九若依蜜嚴經心有八種或復有九又下卷云如來清淨藏亦名無垢智即同真諦所立第九又真諦三藏所翻決定藏論九識品云第九阿摩羅識有二種一者所緣即是真如二者本覺即真如智能緣即不空如來藏所緣即空如來藏若據通論此二並以真如為體故起信一心二門生滅門中說其本覺即真如門體無二也餘名隨釋可知故舉多名者即上七名故收真如法界略有百名權教最多言百名者謂法性不虗妄性不變異性平等性離生性法定法住實際虗空界不思議界（已上大般若）真如實有空不空性勝義（已上佛地論攝論）無相無為正性（已上思益中）法位（大品）真性無我性真實性心性一心（上亦大品下三亦華嚴）唯識性無性法印（第一廻向云以法界印印諸善根）寂滅（智論）三性中名圓成實性三身中名法身三淨土中名法性上三佛性中名自性住性五法中名如如五藏中名皆是謂法界藏法身藏出世間上藏自性清淨藏如來藏四勝義中名勝義勝義亦通證得及道理中滅諦（瑜伽六十四中）六諦中亦名真諦現觀七諦通達中名法性顯揚二種佛性中名理佛性十四諦中名勝義諦三般若中名實相般若三三寶中名一體三解脫中名空（出智論七十四）二果中名智果涅槃中名性淨方便淨二諦中名真諦勝義諦三諦中名空諦（仁王經）四諦中名滅諦或名實諦顯揚名一諦或名中道或名解脫涅槃中以一百門顯解脫異名或名不二法門或名無二無性或名實性或名實相或名無量義亦名第一義諦亦名第一義空上來眾名若在大乘權教中者但就理名之若實教中或就即事之理即理之事事事無礙然皆通權實)。

入離分別無縛著法入最勝智真實之法入非諸世間所能了知出世間法此是菩薩善巧方便示現生相。

二入離下總結三業中初句結心故無縛著次句結身即所住真如等三結前語即超諸世間等末句總結三業皆寂用無礙故名善巧善現之名從斯而立。

佛子此菩薩作如是念一切眾生無性為性一切諸法無為為性一切國土無相為相一切三世唯有言說一切言說於諸法中無有依處一切諸法於言說中亦無依處。

第二佛子下辨五明處三聚中決定善巧慧故於文中解世間法於中分三初以理會事二菩薩如是下事理無礙三永不下順理起悲今初文有六句一眾生緣生故說無性二法依真起故會歸無為三國是心之相分故四時依法以假言故五名無得物之功故若名在法中見義應知名故六物無當名之實故若法在名中聞名則應識義召火應當燒口故(名無得物之功者若依世俗名以召實實以當名故使命火不得於水命水不得於火今約真諦故平等無依此五六句皆先標無依後若名在法等反以釋成如有一人雖先知有曾未相識忽然見面終不得知此是某人此為見義不知名耳義即境義六中有人雖聞其名竟不識面召火不燒口明知名中無有義也亦應云言飯即應已飽等故智論四十七云凡有二法一者名字二者名字義如火能照能燒是其義照是造色燒是火用二法和合名為火也今聞火名不得照燒之義故無得物之功等)。

菩薩如是解一切法皆悉甚深一切世間皆悉寂靜一切佛法無所增益佛法不異世間法世間法不異佛法佛法世間法無有雜亂亦無差別了知法界體性平等普入三世。

二菩薩如是下明事理無礙文有七句初一總顯甚深餘句別顯深相然世法與佛法實無二體假約事理以分其二故以五句顯非一異一世相即空故云寂靜二佛法平等故無增益三以理無不事故佛法不異世法事無不理故世法不異佛法四此全理之事與全事之理而事理不雜五各全收盡互無所遺故云亦無差別末句了前諸法同法界體故得鎔融普入三世橫豎該攝(然世法者同一真如故無事非真事亦即如故云假約事理以分其二故以五句顯非一異者初二句當相以辯通非一異正是非一三一句正明不異四一句別明不一五亦無差別句即事事無礙第六了知總出所以)若約漏無漏說為世法佛法各具事理釋者一生死即涅槃故云世間寂靜二無有一法非佛法故更何所增三二法染淨雖殊同一真性故不相異四不壞相故無有雜亂五皆是即理之事而各互收無遺即無差也六同一法界總顯所因(若約漏無漏等對上事理此二皆通事理上初二句即是非一今約漏等初二句義却成非異以相即故三約同體四不壞事五事事無礙)。

永不捨離大菩提心恒不退轉化眾生心轉更增長大慈悲心與一切眾生作所依處。

三永不下順理起悲謂無緣之悲以導前忘機之智入假化物初句為總謂雖深入智慧不忘本心非如八地心欲放捨下三句別一不捨願炷二增大悲油三兼前智光故堪為依處(非如八地者八地菩薩證無生忍便欲放捨利眾生事諸佛勸起令憶本願利益眾生是不忘本心不捨願炷等即菩提燈)。

菩薩爾時復作是念我不成熟眾生誰當成熟我不調伏眾生誰當調伏我不教化眾生誰當教化我不覺悟眾生誰當覺悟我不清淨眾生誰當清淨此我所宜我所應作。

第三菩薩爾時下作一切有情義利慧於中二先建攝生志二先人後己今初文有五句成熟是總或因成果熟故或始末勸獎故餘句是別一折伏二攝化三令悟本性成大菩提四斷惑清淨得涅槃果。

復作是念若我自解此甚深法唯我一人於阿耨多羅三藐三菩提獨得解脫而諸眾生盲[宴-女+六]無目入大險道為諸煩惱之所纏縛如重病人恒受苦痛處貪愛獄不能自出不離地獄餓鬼畜生閻羅王界不能滅苦不捨惡業常處癡暗不見真實輪迴生死無得出離住於八難眾垢所著種種煩惱覆障其心邪見所迷不行正道菩薩如是觀諸眾生作是念言若此眾生未成熟未調伏捨而取證阿耨多羅三藐三菩提是所不應我當先化眾生於不可說不可說劫行菩薩行未成熟者先令成熟未調伏者先令調伏。

二復作下先人後己文分為四一假設自度二而諸眾生下觀物輪迴具業惑苦三菩薩如是下結所不應有二過故一違本誓心二墮慳貪失此為不可四我當下決志先拔(二墮慳貪失者法華第一云自證無上道大乘平等法若以小乘化乃至於一人我則墮慳貪此是為不可)。

是菩薩住此行時諸天魔梵沙門婆羅門一切世間乾闥婆阿修羅等若有得見暫同住止恭敬尊重承事供養及暫耳聞一經心者如是所作悉不唐捐必定當成阿耨多羅三藐三菩提是名菩薩摩訶薩第六善現行。

第二是菩薩下顯行成益於中三業不空是為徧益終至菩提是究竟益。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第十九之六

音釋

泄

(私列切漏也)。

脇

(虛業切腋下也)。

孱

(士限切)。

摑

(古伯切)。

蠭

(孚容切與蜂同)。

豬

(專於切與猪同)。

縮

(所六切退也)。

槌

(直錐切)。

大方廣佛華嚴經疏鈔會本第二十三之一　土八

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

兜率宮中偈讚品第二十四

初來意者前明化主赴感今明助化讚揚及顯位體所依故次來也。

二釋名者謂十方菩薩於此宮中讚佛實德故受斯名通二種釋如第三會。

三宗趣者集眾放光偈讚為宗為說迴向為趣。

爾時佛神力故。

四釋文亦三初集眾二放光三偈讚初中二先明集因謂佛神力。

十方各有一大菩薩。

二十方下眾集於中文二先明此會後如此世界下結通今初長分十段一總舉上首。

一一各與萬佛剎微塵數諸菩薩俱。

二眷屬數。

從萬佛剎微塵數國土外諸世界中來詣佛所。

三來處遠近位增數增故各一萬。

其名曰金剛幢菩薩堅固幢菩薩勇猛幢菩薩光明幢菩薩智幢菩薩寶幢菩薩精進幢菩薩離垢幢菩薩星宿幢菩薩法幢菩薩。

四主菩薩名同名幢者略有五義一高出義表三賢位極故二建立義大悲大智建立眾生及菩提故三歸向義謂大悲攝生智願攝善歸向菩提及實際故四摧殄義如猛將幢降伏一切諸魔軍故五滅怖畏義如帝釋幢不怖惑業故異名即表十向行體至偈當明(幢者略有五義者刊定有七今略其二言一高出二建立下施幢旛中皆有其文一高出者亦云高顯顯即顯現亦出義也下經願一切眾生建高顯幢然智慧燈普照世間二建立者下經云願一切眾生立堅固幢悉能摧殄一切魔業刊定七中一堅固義二滅恐怖義三歸向義四建立義五高顯義六摧殄義七不為他壞義今以堅固即不為他壞凖上引經即建立中攝又他不壞在滅怖中攝涅槃三十一云修戒定慧如帝釋幢不移轉故故略其二謂不為他壞及堅固義三歸向義者列眾中有如燈幢為眾所歸四摧殄者七十八云菩提心者如猛將幢降伏一切諸魔軍故五滅怖者智論二十四明修八念能除恐怖八念者於六念上更加息怨於念三寶中引經證云佛告諸比丘釋提桓因與阿修羅國在大陣中時告諸天眾汝與阿修羅國時設有恐怖當念我七寶幢恐怖即滅若不念我幢當念伊舍那天子（帝釋左靣天王）寶幢恐怖即除若不念伊舍那寶幢當念婆樓那天子（帝釋右靣天王）寶幢恐怖即除以是故知幢為滅怖畏義)。

所從來國謂妙寶世界妙樂世界妙銀世界妙金世界妙摩尼世界妙金剛世界妙波頭摩世界妙優鉢羅世界妙栴檀世界妙香世界。

五所從來剎皆稱妙者迴向之力微善彌於法界故其別名即表十向所修法門一救護眾生離眾生相最可貴故二得不壞信常樂因故三等佛白淨故四如金徧至諸色像故五出用無盡如摩尼故六善根堅固如金剛故七隨順眾生不染塵故八真如之因如水生華最為勝故九如白栴檀能去熱惱之縛著故十如彼香氣能普周故故下文慈氏座前燒一丸香彌滿法界即其事也(慈氏座前等者即六十七經優鉢羅華長者經云善男子兜率天中有香名先陀婆於一生所繫菩薩座前燒其一丸興大香雲徧覆法界普雨一切諸供養具供養一切諸佛菩薩是也)。

各於佛所淨修梵行所謂無盡幢佛風幢佛解脫幢佛威儀幢佛明相幢佛常幢佛最勝幢佛自在幢佛梵幢佛觀察幢佛。

六本所事佛同名幢義不異菩薩別名即表修十向智亦表當位之果謂一救護之心不可盡故成無盡佛二如空中風不住不壞故三等佛解脫故四四威儀中無不至故五明了功德相故六常能隨順善根故七隨順眾生善最勝故八同於真如得自在故九淨無垢染不縛著故十觀察即是入法界故。

其諸菩薩至佛所已頂禮佛足。

七其諸已下至已修敬。

以佛神力即化作妙寶藏師子之座寶網彌覆周帀徧滿諸菩薩眾隨所來方各於其上結跏趺坐。

八以佛神力下善住威儀座體云妙寶者十住以慧光徧照故以毘盧遮那藏為體十行以行淨離垢故以蓮華藏為體今十向大悲處於生死普該萬法不拘乎一故座體直云妙寶不限色類以教行徧周籠攝眾生加以寶網彌覆其上。

其身悉放百千億那由他阿僧祇清淨光明此無量光皆從菩薩清淨心寶離眾過惡大願所起顯示一切諸佛自在清淨之法以諸菩薩平等願力能普救護一切眾生一切世間之所樂見見者不虛悉得調伏。

九其身悉放下放光利物此位多辨悲智救物故復辨此於中初光體次此無量下辨光因即圓淨迴向心後顯示下略示光業一智敬上業二悲救下業。

其菩薩眾悉已成就無量功德所謂徧遊一切諸佛國土無所障礙見無依止清淨法身以智慧身現無量身徧往十方承事諸佛入於諸佛無量無邊不可思議自在之法住於無量一切智門以智光明善了諸法於諸法中得無所畏隨所演說窮未來際辯才無盡以大智慧開總持門慧眼清淨入深法界智慧境界無有邊際究竟清淨猶若虛空。

十其菩薩眾下略讚勝德有十一句初總餘別別中十門一神通門二入證門三以智下依智修福四入於下上入果用五住於下住善決擇六於諸下四辯無盡七智開總持八慧眼見性九智慧徧知十究竟離障。

如此世界兜率天宮諸菩薩眾如是來集十方一切兜率天宮悉有如是名號菩薩而來集會所從來國諸佛名號亦皆同等無有差別。

結通可知。

爾時世尊從兩膝輪。

第二爾時世尊下放光文分四別一放光處言膝輪者位漸高故又表迴因向果等有屈申進趣之相故又悲智相導屈申無住故。

放百千億那由他光明。

二放百千下光數。

普照十方盡法界虛空界一切世界。

三普照下光照分齊。

彼諸菩薩皆見於此佛神變相此諸菩薩亦見於彼一切如來神變之相。

四彼諸下光所作業謂令彼此互相見故於中分三初正明彼此相見二如是下釋見所由三如是等下結德所屬。

如是菩薩皆與毘盧遮那如來於往昔時同種善根修菩薩行。

二中由二因故見一宿因同行故。

悉已悟入諸佛自在甚深解脫得無差別法界之身入一切土而無所住見無量佛悉往承事於一念中周行法界自在無礙心意清淨如無價寶無量無數諸佛如來常加護念共與其力到於究竟第一彼岸恒以淨念住無上覺念念恒入一切智處以小入大以大入小皆得自在通達無礙已得佛身與佛同住獲一切智從一切智而生其身一切如來所行之處悉能隨入開闡無量智慧法門到金剛幢大智彼岸獲金剛定斷諸疑惑已得諸佛自在神通普於一切十方國土教化調伏百千萬億無數眾生於一切數雖無所著善能修學成就究竟方便安立一切諸法。

二悉已下現德圓滿故文有二十句束為十對一離障成身對二入剎近佛對三用速心淨對四外護內證對五能覺所覺對謂一切智處是所覺故六用廣證深對身即智身同住法界及大悲故七得智生身對身即應身八行深解廣對九智極定深對此位中顯名金剛幢對金剛定即菩提智十得通立法對由得通故調化無數由離數故而能安立數有二種一數量數二色心有為皆名為數今文具二謂由不著一多能立一切故不著於有能安立故即真俗鎔融謂世俗幻有之相相本自空勝義真空之理理常自有有是空有非常有斯有未曾不空空是有空非斷空此空何嘗不有有空空有體一名殊名殊故真俗互乖迢然不雜體一故空有相順冥然不二一與不一不即不離鎔融無礙菩薩智契其源所以雖逈絕無寄而善修安立(一離障成身對者以交易故䟽不指經今當指之二入一切土下入剎對三於一念中下是四無量無[婁*殳]下是五恒以淨念下是六以大入小下是七獲一切智下是八一切如來下是九到金剛幢下是十已得諸佛自在下是由離[婁*殳]下釋立法謂世俗下別示真俗鎔融之相相從緣生舉體即空理非斷滅故常自有然有三意此上第一當體以明二有是空有下明二諦交徹成一即有是空即空是有三有空空有結成鎔融即仁王云於諦常自二於解常自一通達此無二真入第一義也從菩薩智契下結成能立)。

如是等百千億那由他不可說無盡清淨三世一切無量功德藏諸菩薩眾皆來集會在於佛所因光所見一切佛所悉亦如是。

三結德所屬謂無盡德屬於此會菩薩及光中所見也。

爾時金剛幢菩薩承佛神力普觀十方而說頌言。

第三偈讚中十菩薩即為十段亦十方如次皆先標說人及說儀式今初東方金剛幢者此是會主名含總別總顯迴向不出悲智金剛者堅利也即悲之智二乘實際不能壞堅也斷難斷惑利也故文云智慧到彼岸即智之悲愛見不能動堅也無所不救利也故文中徧剎利生(即悲下二雙出悲智為金剛義)七十八云譬如金剛唯從金剛處及金處生非餘寶處生菩提心金剛亦復如是唯從大悲救護眾生金剛處一切智智殊勝境界金處而生非餘眾生善根處生故知金剛不獨喻智攻般若者不得此意但以標名獨將金剛喻於般若不觀文中悲濟九類而無所度悲智相導方為真實不共般若智者應知別名即是救護眾生悲也離眾生相智也義不殊總說頌儀式頻見上文(故知金剛下四結彈以今古諸師皆唯般若喻金剛故不觀文中下成上失意以金剛經具悲智為金剛故彼經云佛告須菩提諸菩薩摩訶薩應如是降伏其心所有一切眾生之類若卵生若胎生若濕生若化生若有色若無色若有想若無想若非有想若非無想我皆令入無餘涅槃而滅度之（悲濟九類也）如是滅度無量無[婁*殳]無邊眾生實無眾生得滅度者等（大智而無所度也）故䟽結云悲智雙運)。

如來不出世亦無有涅槃以本大願力示現自在法是法難思議非心所行處智慧到彼岸乃見諸佛境。

正顯頌文十頌歎佛寂用無礙德大分為二初八讚佛勝德後二結勸修行今初分三初五偈寂而常用次一偈用而常寂後二無礙自在今初分三初二偈無生滅而示生滅於中前偈就法正顯後偈寄對顯深以依體起用體用無礙故難思議又心有心相動不能行故難思議智無智相名到彼岸方見佛境。

色身非是佛音聲亦復然亦不離色聲見佛神通力少智不能知諸佛實境界久修清淨業於此乃能了。

次二偈非色聲而現色聲亦前偈就法正顯後偈寄對顯深少智謂權小久修謂圓機素習見聞故能了實。

正覺無來處去亦無所從清淨妙色身神力故顯現。

後一頌明無來去而示來去覺處即現不從方來迷處自無不從此去以神力故示有來去然從神力中來即無來矣。

無量世界中示現如來身廣說微妙法其心無所著。

二用常寂中三句用末句寂。

智慧無邊際了達一切法普入於法界示現自在力眾生及諸法了達皆無礙普現眾色像徧於一切剎。

三無礙自在中初偈了事理無礙起用自在後偈了生法無礙起用自在可知。

欲求一切智速成無上覺應以淨妙心修習菩提行若有見如來如是威神力當於最勝尊供養勿生疑。

後二偈結勸中初偈勸修智進行後偈勸修福斷疑。

爾時堅固幢菩薩承佛神力普觀十方而說頌言。

第二南方堅固者表不壞迴向故菩提心堅固觀佛無厭故。

如來勝無比甚深不可說出過言語道清淨如虛空汝觀人師子自在神通力已離於分別而令分別見導師為開演甚深微妙法以是因緣故現此無比身。

十頌多明如來為物所依德於中分二初三讚佛勝德後七勸修辨益前中初頌明佛體離言次偈無相現相後偈現相所因。

此是大智慧諸佛所行處若欲了知者常應親近佛。

後七中舉修有益即顯佛德深玄文中分三初偈指德勸依即結前生後。

意業常清淨供養諸如來終無疲厭心能入於佛道具無盡功德堅住菩提心以是疑網除觀佛無厭足通達一切法是乃真佛子此人能了知諸佛自在力。

次三示能入者令物思齊各先舉行後彰行益。

廣大智所說欲為諸法本應起勝希望志求無上覺若有尊敬佛念報於佛恩彼人終不離一切諸佛住何有智慧人於佛得見聞不修清淨願履佛所行道。

後三正勸進修然夫進修畧有五法謂欲精進念巧慧一心初偈明欲次偈辨念後偈巧慧前二正明後一反顯一心精進攝在志求之中(然夫進修等者釋此三偈自有二重一約五法即智論文天台取之為二十五方便此第五五止觀具云謂前二十法雖[備-用+冉]若無樂欲希慕（一）身心苦䇿（二）念想（三）方便（四）一心決志者（五）止觀無由現前釋曰上即反釋下順釋云若能欣慕無厭（一）曉夜匪懈（二）念念相續（三）善得其意（四）一心無異（五）此人能進前路一心喻[舟*召]柁巧慧如點頭三種如篙櫓若少一事則不安穩無此五法事禪尚難何况理定)又慈氏論引醍醐喻經共說九善謂一切法欲為根本作意所生觸所集起受所引攝以念為主定為上首慧為最勝解脫為堅固出離為後邊有前未必有後有後定須有前是故先說欲為其本下二句揀非惡欲為勝希望(又慈氏論下第二九因釋也即瑜伽論從人名論是其造故醍醐喻經即涅槃經經有五味從牛出乳至於醍醐醍醐喻大般涅槃故事即三十八經明三十七品根本是欲因名明觸攝取名受增名善思主名為念尊名為定勝名智慧實名解脫畢竟名為大般涅槃廣如經說今即瑜伽引經故經論無違欲為根本者起希望故作意所生者[婁*殳]數警覺故觸所集起者和心心所對勝境故受所引攝者領在心故以念為主者常名記故定為上首者心澄寂故慧為最勝者擇善惡故解脫為堅固者息纏縛故出離為後邊者覺道滿故從有前下總結釋)次偈上半念主下半作意後偈反釋初句慧勝次句觸集及受次句定及解脫後句出離(次句觸集及受者即於佛得見聞見佛聞法皆是觸對見聞必領在心也次句定及解脫者修即心定澄寂也清淨為解脫可知後句履佛行道即已出離覺道滿故)。

爾時勇猛幢菩薩承佛神力普觀十方而說頌言。

第三西方菩薩淨心智力見佛盡源等一切佛故名勇猛。

譬如明淨眼因日覩眾色淨心亦復然佛力見如來如以精進力能盡海源底智力亦如是得見無量佛。

十頌分二前六明感應道交見佛聞法後四令捨偽求真拂見聞相故此一段總顯如來見聞弘益之德前中前五各上半喻下半合通分為二初二見佛後四聞法前中初偈雙明感應淨心如淨眼為見之因佛力如日為見之緣如來如色為見之境如人入闇則無所見斯則獨因不見也如明淨日瞽者莫見獨緣不見也此辨因緣和合方能見也(此辨因緣者正同金剛經云如人有目日光明照見種種色但彼以般若為日法中明心不住法則內心自有因緣不同佛力為日也)。

後偈偏舉於感以因奪緣如出現品云此非如來威神之力等(如出現品者謂佛光救地獄眾生生天便即念言此是如來威神之力佛便報言此非如來威神之力若一眾生於如來所不種善根能得如來少分智慧無有是處是也)。

譬如良沃田所種必滋長如是淨心地出生諸佛法如人獲寶藏永離貧窮苦菩薩得佛法離垢心清淨譬如伽陁藥能消一切毒佛法亦如是滅諸煩惱患真實善知識如來所稱讚以彼威神故得聞諸佛法。

後聞法中四偈分三初偈顯因能生法次二顯得法之益前偈得權智能離所知心垢後偈有根本智能除煩惱之患三一偈顯緣令聞法故上文云佛法無人說雖慧莫能了。

設於無數劫財寶施於佛不知佛實相此亦不名施無量眾色相莊嚴於佛身非於色相中而能見於佛如來等正覺寂然恒不動而能普現身徧滿十方界譬如虛空界不生亦不滅諸佛法如是畢竟無生滅。

後四令捨偽求真中二前一示偽令捨住相施故以色見佛行邪道故後三顯真令求初二偈顯真佛前偈即相非相故非色能見後偈即寂而應故不可以寂取末偈顯真法真法無生亦無滅故。

爾時光明幢菩薩承佛神力普觀十方而說頌言。

第四北方菩薩以大悲力運智慧光朗彼重昏無所不至名光明幢又以智慧令諸善根無所不至故。

人間及天上一切諸世界普見於如來清淨妙色身。

此頌中多顯如來即體化用周普之德十頌分三初一化用廣亦明化處次七化用深亦明化依後二雙結釋化。

譬如一心力能生種種心如是一佛身普現一切佛菩提無二法亦復無諸相而於二法中現相莊嚴身了法性空寂如幻而生起所行無有盡導師如是現三世一切佛法身悉清淨隨其所應化普現妙色身。

化依中分四初四雙明能所依次一拂其能化心次一拂其所依體後一雙融自在亦拂能依今初初偈總明一多無礙依一總心變多王所於一實佛應化多端故無礙也次一相二無礙無相現相無二現二體絕能所故云無二相依身有是即二也然相二相對應成四句畧舉其一無二現二即於一現多乃至百千亦名二故次偈顯依性起起不異性故如幻無盡後偈從法身流舉三世佛以顯道同。

如來不念言我作如是身自然而示現未嘗起分別。

二拂能化心中謂如摩尼珠無私成事故。

法界無差別亦無所依止而於世間中示現無量身。

三一偈拂所依謂上無二無相法性法身即是法界法界本自無差亦無定有為化依止由無依無別故為依為別故下文云虛空雖無所依能令三千世界而得安住如空無色而能顯現一切諸色。

佛身非變化亦復非非化於無化法中示有變化形。

四一偈雙融自在言非非化者此有二義一假非化以遣化非謂是非化則上半約體絕待下半依體起用二不礙化故然真化無二融為一身不壞體用名依真起依真起者則報亦依真非謂三身獨一是化(非謂是非化者此一向是遮即拂跡入玄耳故昔人云我言非有者但言非是有非謂是非有如人夜見於杌謂之為人智者告言此非是人但非其心中計人愚人聞之便謂此杌是於非人非人即鬼故人執雖無鬼執即起故為惑耳故下釋云上半絕待則化與非化兩亡二不礙化故者即重釋亦復非非化此即以化遣於非化則上句非變化者即是真身故亦復非非化者有化用故前釋上半是體下半是用今此上半自具體用依於後義廣釋經文於中二先總明然約三身自有多義一法報合為真身應化合為化身二法身以為真身報應皆為化身今依此義故云非謂三身獨一是化)且依真起化畧有二門一開義二融合(且依真下第二開章別釋)初中真應各有二義真中一不變義謂雖化而常湛然初句顯之二隨緣義謂不守自性無不現故故云亦復非非化二約化中一無體即空義謂攬緣無性故云於無化法中二從緣幻有義故云示有變化形(初開義中言各二義者即真同真如化同依他各有二義更無別也如前已釋但前通相說真如依他今就佛身以說二義謂攬緣無性者則知報身亦緣成義)二融合中亦二義一真化別合二真化融通初中由真中隨緣即不變故是故亦真亦非真非真非不真名真法身化中體空即幻有故是故亦化亦非化非化非不化名為佛化身二融通者謂由真不變顯化體空此真不無化不有以為法身而不無化用以有化中空義故又由真隨緣顯化幻有此是化不無真不有以為化身而不無真理以有真中隨緣義故又由隨緣幻有不異不變體空故是故現化紛然未嘗不寂真性湛然未曾不化真化鎔融為一無礙清淨法界冝審思之(二融合等者真化別合者即真如上二義自合依他上二義自合耳各成四句且真中四者一真二非真三俱四泯以前二義易故不明又是合故不開但明後二化中二義亦然融通者即將真如二義與依他二義互相收攝耳文有四節前二節明四義文絡相融三復融上二四真化鎔融下結成一味法界四中一取真如不變義與依他體空義合由在緣不變故顯體空體空即真如此即真理奪事故真不無不變體空即是真空化不有者依他全體空故二又由真隨緣下取真上隨緣與依他幻有合此即真理成事門故化不無以能成事故真不有舉體隨緣故又上二義第一合得事能顯理門故云不無化用以有化中空義故由化即空故能顯第二義中兼得事能隱理門故故云不無真理但隨緣耳又由下三總融上二以前別合中二義已融今復真化互合故)。

正覺不可量法界虛空等深廣無涯底言語道悉絕如來善通達一切處行道法界眾國土所往皆無礙。

第三二偈雙結釋中前偈結歸於體謂智[宴-女+六]真境等法界故深無底等虛空故廣無涯皆絕言道為不可量後偈舉因釋成所以法界無礙者智行徧故。

爾時智幢菩薩承佛神力普觀十方而說頌言。

第五東北方於佛寂用之境決斷無礙故又智導萬行出生無盡故名智幢故。

若人能信受一切智無礙修習菩提行其心不可量。

頌中多歎如來應現出生無盡無礙之德十頌分二初一標章勸信信有修行之益。

一切國土中普現無量身而身不在處亦不住於法。

後九所信勝德於中分二初一總餘八別總中上半用而無盡下半寂而無住不著應處不住法體即本末雙寂也通為寂用無礙。

一一諸如來神力示現身不可思議劫算數莫能盡三世諸眾生悉可知其數如來所示現其數不可得。

別中二初二明無盡一一眾生前能現無盡身故眾生可知佛不可數。

或時示一二乃至無量身普現十方剎其實無二種譬如淨滿月普現一切水影像雖無量本月未曾二如是無礙智成就等正覺普現一切剎佛體亦無二非一亦非二亦復非無量隨其所應化示現無量身。

後六明無礙於中三初四一異無礙亦是本末無礙一法二喻三合四釋。

佛身非過去亦復非未來一念現出生成道及涅槃。

次一偈延促無礙。

如幻所作色無生亦無起佛身亦如是示現無有生。

後一偈性相無礙。

爾時寶幢菩薩承佛神力普觀十方而說頌言。

第六東南方菩薩以圓淨智照平等理不礙應現隨順一切如摩尼寶故名寶幢。

佛身無有量能示有量身隨其所應覩導師如是現佛身無處所充滿一切處如空無邊際如是難思議。

頌中多顯平等超世之德十頌分二前五總顯難思後五逈超時數前中初二正明前一超量現量後一超處徧處故出現品云譬如虛空徧至一切色非色處等如是難思雙結上二。

非心所行處心不於中起諸佛境界中畢竟無生滅如翳眼所覩非內亦非外世間見諸佛應知亦如是饒益眾生故如來出世間眾生見有出而實無興世。

後三展轉釋成初云何以難思若身若處非生滅心行之境故何以非心境佛自不起心故何以不起體無生滅故若爾何以現見次偈釋云病眼所覩取色分齊勿謂為實次疑云若爾豈無如來出現世耶次偈釋云自機見耳上三句以應就感眾生謂出末句既因物感出即非出名實不出故諸法無行經云如來不出世亦不度眾生眾生強分別作佛度眾生既無有出安有沒耶上三亦初一超心行次一超內外後一超出沒。

不可以國土晝夜而見佛歲月一剎那當知悉如是。

後五偈逈超時數而現時數於中初一偈結前標後國土結前處故。

眾生如是說某日佛成道如來得菩提實不繫於日如來離分別非世超諸數三世諸導師出現皆如是譬如淨日輪不與昏夜合而說某日夜諸佛法如是三世一切劫不與如來合而說三世佛導師法如是。

後四別顯超時初偈立宗上半牒妄情下半正立菩提是有法定不繫時是宗法次偈立三因一智無分別故二三世不遷故三體非有為之數故次偈舉同喻謂日體常明故不合昏夜後偈合結上半合下半結合中語倒若順應云一切諸如來不與三世合又若以超時現時為宗者則上宗中四句皆宗應云菩提是有法定不繫日隨機說日是宗法因云體非三世等不礙三世等故同喻云如日輪不合昏夜以山暎故說有日夜合云佛無三世以不應見機之所暎故而說三世是則上三句皆合下一句結(菩提是有法者因明䟽云前陳是有法後陳是法法與有法和合為宗言有法者由於前陳為所依故能有後陳故有法但是持自性法無有軌義後陳具二謂由不計時知是常法如無常知是有為等作初偈量云日體無分別不與昏夜合如來無分別不與三世合（菩提是有法定不繫時是宗法因云無分別故同喻如日輪與偈合之日體無分別等也）二約非世為因菩提是有法定不繫時是宗法因云體非三世故同喻如日輪以偈合云日不屬於時不與昏夜合佛非世法故不與三世合三約超諸[婁*殳]釋菩提是有法定不繫時是宗法因云非有為故同喻如日輪偈云日輪無出沒不與昏夜合如來非有為不與三世合又若以超時現時等四句皆宗者若依前釋上二句牒妄情今將上二句合在下半成經偈云如來得菩提實不繫於日而隨眾生說某日佛成道（菩提是有法定不繫日隨機說日是宗法因云體非三世不礙三世故同喻如日輪日體恒明隨映見昧不合昏夜佛體湛然隨機應已超三世說三世）故䟽云定不繫日隨機說日是宗法而出因云體非三世不礙三世等者等取無分別不礙分別非有為不礙有為合等可知（菩提是有法定不繫日隨機說日是宗法因云體無分別不礙分別故同喻如日輪日離分別隨時殊不合昏夜說昏夜佛無分別隨機應已離分別說分別菩提至宗法同前因云體非有為不礙有為故同喻如日輪日非有念隨時殊不合昏夜說昏夜佛非有為）隨機殊已超有為說有為若作偈五言云日明映山故無時說晝夜佛體不礙用常住說三世七言云日體恒明隨映殊不合昏夜說昏夜佛體湛然隨機應已超三世說三世對上三因亦應云日離分別隨映殊佛無分別隨機應皆可意得)。

爾時精進幢菩薩承佛神力普觀十方而說頌言。

七西南方勤觀如來真應皆同故能平等隨順一切眾生名精進幢。

一切諸導師身同義亦然普於十方剎隨應種種現。

十頌顯此同義文分為二初一總標餘九別釋前中上半正標下半略顯同相言身同者三身十身皆悉同故義亦然者此含多意一且約三身體依聚義無不同故所覺能覺覺他同故又義名所以所以得名佛者正覺真智力無畏等無不具故得名為佛佛佛皆然故義同也又應用利樂無不同故故攝論第十云諸佛法身應知恒時能作五業等二十一種功德之中名為逮得一切佛平等性所依意樂作業無差別故(義亦然者下出三意一釋三身及與佛義體即法身依是報身聚是化身所覺下所覺是法身能覺是報身覺他是化身又義名所以者明成佛所以即具眾德故問明云十方諸如來同共一法身一心一智慧力無畏亦然諸佛法身者即應化法身言五業者攝論云第一救濟有情災橫為業於暫時見便能救濟盲聾狂等諸災橫故二救濟惡趣為業拔諸有情出不善處置善處故三救濟非方便為業令諸外道捨非方便求解脫行置於如來聖教中故四救濟薩遮耶見為業授之能超三界道故五救濟諸乘為業拯㧞欲趣餘乘諸菩薩及不定性諸聲聞等安置善處令修大乘行故於此五業應知諸佛業用平等若梁攝論當第十五二十一下指上品所依智等三事佛佛平等無性亦明是利他德)二約十身釋義同者皆通三世間彼此互望無差別故種種利樂居然是同此有三因一行海齊滿二大願齊具三同一法性故非唯相似亦一即一切互相融故餘如問明品說。

下半同相略舉應用同以應即真故非應之外別明法身是同然普有二義一約諸佛謂無有佛不徧十方故二約一佛謂無一方而不現故。

汝觀牟尼尊所作甚奇特充滿於法界一切悉無餘佛身不在內亦復不在外神力故顯現導師法如是隨諸眾生類先世所集業如是種種身示現各不同諸佛身如是無量不可數唯除大覺尊無有能思議。

後九別釋中分二先四頌正釋後五頌轉釋前中初偈釋前普於十方無餘二義一無處不徧故二一切皆佛身故諸佛本師二頌影略次偈釋前現義謂有感方現故云非內神力能現故云非外次偈釋前隨應種種義一隨物類則十法界等萬類殊應二於一類中隨其先業各見不同如金色塗灰等後偈釋前身同之義結成難思佛身皆同無數量故唯除大覺者佛佛同證故。

如以我難思心業莫能取佛難思亦爾非心業所現如剎不可思而見淨莊嚴佛難思亦爾妙相無不現譬如一切法眾緣故生起見佛亦復然必假眾善業譬如隨意珠能滿眾生心諸佛法如是悉滿一切願無量國土中導師興於世隨其願力故普應於十方。

後五轉釋中從後向前釋上四偈前四兼喻後一唯法於中初二釋第四無能思義一以我為喻謂如妄計之我本無所有故不可思此以妄計情有理無非聖智境以況法身理有情無非下位測後偈以剎為喻喻雖絕相難思而不礙相次一偈釋第三隨業異現所以要隨業者同一切法必假緣故此以總喻別次一偈釋第二非內外義如珠現物雖非內外能滿物心後偈釋充滿法界義所以能滿者本願普周故。

爾時離垢幢菩薩承佛神力普觀十方而說頌言。

第八西北方菩薩真如體淨能成白法復淨世間故名離垢(真如體淨第八廻向中義復淨世間即今偈意)。

如來大智光普淨諸世間世間既淨已開示諸佛法設有人欲見眾生數等佛靡不應其心而實無來處。

十頌多歎如來淨德前六淨他後四自淨前中前二總明後四別釋今初前偈智淨妄惑既寂真智不無開示無我知見性相故名為法後偈身淨謂拂應顯真(妄惑既寂等者揀異斷空開示已下即法華開示悟入意也)。

以佛為境界專念而不息此人得見佛其數與心等成就白淨法具足諸功德彼於一切智專念心不捨導師為眾生如應演說法隨於可化處普現最勝身佛身及世間一切皆無我悟此成正覺復為眾生說。

後別釋中前二釋第二偈後二釋初偈前中初偈正明欲見諸佛應專佛境隨念隨現故名心等又了心境即佛真性迷則不知念則便現次偈轉釋專念之義無漏具德故能專念(隨念隨現者此有二意一隨念多少佛亦等之如稱一口有一化佛等二隨念淺深佛應稱之見有優劣又了心境下約觀心釋即心即佛之義耳)後二中前偈釋普淨世間說法現身而能淨故後偈釋開示佛法示其所悟二無我故。

一切人師子無量自在力示現念等身其身各不同世間如是身諸佛身亦然了知其自性是則說名佛如來普知見明了一切法佛法及菩提二俱不可得導師無來去亦復無所住遠離諸顛倒是名等正覺。

後四自淨中初一已淨差別之用後三內淨三德一見性成佛自開法身稱性現應次偈無得成佛自開般若佛法所覺菩提能覺必能所相因故俱叵得無所得者則得菩提後偈離妄成佛自開解脫不動無住故妄倒斯寂名真解脫。

爾時星宿幢菩薩承佛神力普觀十方而說頌言。

第九下方菩薩解佛徧應法界之身而不離法性若彼星宿粲然羅空不可縛著故以為名。

如來無所住普住一切剎一切土皆往一切處咸見佛隨眾生心普現一切身成道轉法輪及以般涅槃諸佛不思議誰能思議佛誰能見正覺誰能現最勝。

十頌顯佛此德分為三別初三總顯即體之應次六別釋體應自在後一拂去自在之迹前中初偈約處顯身之徧謂法性身則無所住約自受用則無所不住名為普住約他受用及變化身有感則往故云一切土皆往若約十身無處非佛故云一切處咸見(謂法性身者此初一偈上三句約四身說徧第四句約十身說徧此十身正說眾生國土等十身故則有虛空處即虛空身有國土處即國土身等故無非佛身矣)次偈約機顯身之多故云一切及八相事皆由物感後偈結歎難思初句總標下三句顯相二句約感不能思思惟約心見通心眼下句約應難思云誰能現。

一切法皆如諸佛境亦然乃至無一法如中有生滅眾生妄分別是佛是世界了達法性者無佛無世界如來普現前令眾生信喜佛體不可得彼亦無所見。

次六別釋中初三順釋後三反釋今初初偈釋前誰能現義謂現即同如無生滅故次偈釋前誰能思義謂起心而思是妄分別有依有正法性之中能所斯寂後偈釋前誰能見義謂能應隨緣體本自無能感之機竟何所見。

若能於世間遠離一切著無礙心歡喜於法得開悟神力之所現即此說名佛三世一切時求悉無所有若能如是知心意及諸法一切悉知見疾得成如來。

後三反釋中謂由無思見等方能思等則反顯前有思見等不了佛境於中初偈無思思要無著無礙故次偈無現現神力之現體即虛故後偈明無見見躡前無所有為見前稱實之見非唯見佛亦得疾成。

言語中顯示一切佛自在正覺超語言假以語言說。

三一偈拂自在之迹者上明自在尚假言詮正覺超言故拂言迹超言亦假應忘契之。

爾時法幢菩薩承佛神力普觀十方而說頌言。

第十上方菩薩知真實之法普入法界則所修行皆無分量故名法幢知法名佛故先讚見佛之益。

寧可恒具受一切世間苦終不遠如來不覩自在力。

十頌雙顯佛法難聞於中分二前四讚佛勸人聞見後六讚法勸物聞求前中初一正令甘苦近佛。

若有諸眾生未發菩提心一得聞佛名決定成菩提若有智慧人一念發道心必成無上尊慎莫生疑惑如來自在力無量劫難遇若生一念信速證無上道。

後三釋其所以畧舉三事初偈聞名益次偈發心益後偈生信益既受苦得聞成斯勝益受樂不覩不免長淪故應甘苦而近佛也。

設於念念中供養無量佛未知真實法不名為供養若聞如是法諸佛從此生雖經無量苦不捨菩提行一聞大智慧諸佛所入法普於法界中成三世導師雖盡未來際徧遊諸佛剎不求此妙法終不成菩提眾生無始來生死久流轉不了真實法諸佛故興世諸法不可壞亦無能壞者自在大光明普示於世間。

後六中已遇良醫復須法藥於中初二由聞實法能成行法前反後順次二由聞理智成於果法前順後反後二以感應釋成前偈佛興由生迷實後偈說法示於真實不動真際建立諸法則性不可壞不壞假名而說實相則相不可壞斯則天魔外道等皆法印故無能壞餘如十藏品上十菩薩之偈應以六相圓融(上十菩薩下總結言六相者一總顯佛德二別則十種德殊三同則同明佛德四異則十德互望不同五成則共成佛德六壞則各住自性)所以偈後無結通者為顯法界兜率讚德異故猶彼處處文殊偈偈各別顯佛德無盡故(所以偈後下彰無結意此後一段前二會無此後例前亦是三賢之最後故)。

大方廣佛華嚴經疏鈔會本第二十三之一

音釋

膝輪

(膝息七切脛頭節也膝輪謂脛膝之中也)。

闡

(齒善切顯明也)。

沃

(烏酷切溉灌也)。

殄

(徒典切滅也)。

叵

(普火切不可也)。

柂

(待可切正船木也)。

櫓

(郎古切進舟具也似槳而長)。

軌

(居洧切法也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二十三之二　土九

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

十廻向品第二十五

初來意者當會序分已彰正宗宜顯故又已總示所依佛智次別顯能依行位故次來也。

二釋名者廻者轉也向者趣也轉自萬行趣向三處故名廻向廻向不同有其十種然十之別名本分當釋廻向通稱今當重明隨境所向義有眾多以義通收不出三處謂眾生菩提及以實際上二皆隨相實際即離相。

開三為十一廻自向他故初廻向云若有善根不欲饒益一切眾生不名廻向。

二廻少向多故下文云善根雖少普攝眾生以歡喜心廣大廻向又云隨一善根普以眾生而為所緣乃名廻向。

三廻自因行向他因行故第三廻向云菩薩以諸善根廻向佛已復即以此善根廻向一切菩薩所謂願未滿者令得願滿心未淨者令得清淨。

四廻因向果此復二種一向自果下文云修諸善根廻向阿耨菩提故深密瑜伽梁攝論等大同此說二廻向他果第三廻向云願以我今所種善根令諸佛樂轉更增勝故(故深密等者深密第四觀自在菩薩白佛言何因緣故波羅蜜多名波羅蜜多佛告觀自在五因緣故一無染著二無顧戀三無罪過四無分別五正廻向乃至云正廻向者謂以如是所作所集波羅蜜多廻求無上大菩提果是也言瑜伽者即三十七云云何菩薩無倒廻向謂諸菩薩三門積集所有善根即善修事業一方便善巧二饒益於他三去來今世一切攝取以純一味淨妙信心廻求無上正等菩提終不用此所集善根希求世間餘果異熟唯除無上正等菩提梁攝論第十云由般若廻向前六度為得大菩提故施等無盡故般若能引方便又釋方便波羅蜜中云內欲為利益諸眾生故所作善根功德悉廻向無上菩提言等者無性世親皆同此說無性釋云若以此善根求無上正等菩提者為證無上佛菩提故世親釋云所有善根皆悉廻向無上菩提作諸有情一切義利釋曰以文易故䟽但略指)五廻劣向勝謂隨喜凡夫二乘之福廻向無上菩提故。

六廻比向證經文非一(六廻比向證者以文多故䟽不別指若取現證即前第三中心未淨者令得清淨清淨即淨心地淨心地即初地未淨即比是廻他比令他得證亦是自比令他得證等)七廻事向理故不壞廻向云與諸法性相應廻向入無作法成所作廻向第六廻向云永離依處到於彼岸故名迴向永絕所作至於彼岸故名迴向。

八迴差別行向圓融行故如第九迴向廣說(八廻差別等者初列懺悔等五門善根為差別善根一一廻向中皆願成普賢圓融行故)九迴世向出世故下文云所有善根皆悉隨順出世間法教化成熟一切眾生心常迴向出世之道第六迴向云永出諸蘊到於彼岸故名迴向等。

十迴順理事行向理所成事故廣如第八迴向所說(十廻順理事等者謂初積集資糧位中雙順事理即志求大乘勇猛無畏等事行植般若德本深心不動心寶成就等即順理行言向理所成事者謂百門真如況所成行即理所成也)前十義中初三皆迴向眾生次三皆迴向菩提次二迴向實際後二義通於果及與實際若依總云十迴向即帶數釋若準梵本晉經皆云金剛幢菩薩十迴向品則人法雙舉或人之法法之人人有法通二釋也。

三宗趣者以無邊行海順無盡大願為宗成就普賢法界德用為趣。

爾時金剛幢菩薩承佛神力入菩薩智光三昧。

四釋文者文有十分一三昧分二加分三起分四本分五說分六瑞應分七結通分八證成分九偈讚勸修分十校量功德分初中金剛幢入者是眾首故表歸向高出等義故不異名說承佛神力彰入定緣入菩薩智光三昧者顯所入名揀異果定故云菩薩智即是體謂根本智光有三義一是證智前相如明得定等此約寄位在賢終故二光即根本智用對治無明故如大乘光明定等三光即後得了所緣故二智無礙朗照法界此約剛幢自體釋也。

入是三昧已十方各過十萬佛剎微塵數世界外有十萬佛剎微塵數諸佛皆同一號號金剛幢而現其前。

第二入是下加分有三一總顯能加二辨加所為三正顯加相今初有二一明佛現二明讚善今初有五一標所因謂入是三昧已故十住中云以三昧力二十方下佛來近遠三有十下佛數多少上二顯位過行故云十萬四皆同下顯佛名同五而現下正明佛至餘如前說。

咸稱讚言善哉善哉善男子乃能入此菩薩智光三昧善男子此是十方各十萬佛剎微塵數諸佛神力共加於汝亦是毗盧遮那如來徃昔願力威神之力及由汝智慧清淨故諸菩薩善根增勝故令汝入是三昧而演說法。

二咸稱讚下明佛讚善於中初標稱善次別歎得定後顯得定所因先別顯五因一伴佛神力二主佛宿願三主佛現威四說者智淨五聽者善根十住無聽者善根十行缺說者自力此則具二理應徧具而影略者表住初自悟行則捨己利他今則悲兼自他俱無障礙故也所以要此五力者因果主伴皆具足故謂法因久遠願遂將化故主伴加威非器不傳明因主自力非感不應顯因伴善根餘之差當如第三會後令汝下結前生後(因果主伴者因主即金剛幢力因伴即聽者善根果主即遮那二力果伴即十方佛加謂法因下出五因之由法因久遠願遂將化是遮那本願主伴加威即及威神力為主加威十方佛加為伴加威)。

為令諸菩薩得清淨無畏故具無礙辯才故入無礙智地故住一切智大心故成就無盡善根故滿足無礙白法故入於普門法界故現一切佛神力故前際念智不斷故得一切佛護持諸根故。

第二為令下辨加所為有二十二句分二前二十一別明所為後一結為所屬前中初十標所成後十一明所作亦猶十地前十自利後十利他(亦猶十地者自利即同所成利他即同所作)。

前中初九內德後一外加謂得佛護持信等根故前中前八橫具諸德後一豎繼不斷從前所成明記決斷故前中前七法體後一大用佛神力者非神境通離世間品神力神通義有異故通謂無壅力謂幹能通多就外力多約內就前七中前六別明後一總說謂一門之中具於多門總攝福智重重無盡名普門法界故就前六中前五所具後一離過謂所具福智不與二礙有漏相應故前五中前四智慧後一福德就智慧中前三自分後一勝進住佛智故就自分中前二說教後一入證謂入緣起法界相即自在智故前中無畏則於緣無懼辯才常說不斷上來從後攝疊已釋所成。

以無量門廣說眾法故聞悉解了受持不忘故攝諸菩薩一切善根故成辦出世助道故不斷一切智智故開發大願故解釋實義故了知法界故令諸菩薩皆悉歡喜故修一切佛平等善根故護持一切如來種性故。

二以無量下明其所作於中初一總謂廣說故後十別於中初一約法次三約位一攝地前二安地上三照佛果次三約修一令開發十向大願二令解實際三令知迴向廣大與法界等後三約人一稱根令喜二喜故學三世佛迴向三救護一切眾生故不斷佛種。

所謂演說諸菩薩十廻向。

後一總結所屬者謂若說十向前益皆成故加所為即說所為六相融攝如理應思然約行布地約說地此為迴向故與下不同況彼義皆次第今復反此(然約行布下結釋明非全取十地中義以釋今文故䟽上云亦猶十地猶者如也但云如彼二利其中旬義則全不同言地約說地此約廻向者彼云如實說菩薩十地差別相故此云所謂說菩薩十廻向居然自別況彼義者彼中次第顯於地前地上等謂彼云緣念一切佛法故修習分別無漏法故此即地前次經云善選擇觀察大智光明巧莊嚴故即是見道次經云善入無量智門故下六句辨修道此句寄從二地至七地次下五句寄入八地至佛地則自淺至深地前地上見修究竟次第不亂故今則反此者明不依彼次如今經文無彼地前地上見修等次文之與義俱不全同故但可云如彼不可依彼次第釋也上之十句所成亦然但可類耳)。

佛子汝當承佛威神之力而演此法得佛護念故安住佛家故增益出世功德故得陀羅尼光明故入無障礙佛法故大光普照法界故集無過失淨法故住廣大智境界故得無障礙法光故。

第三佛子下正顯加相於中三初語業勸說以增辯二意業冥加以益智三身業摩頂以增威今初口加承語便故文有十句初總餘別總云說此法者有二種力一者他力如經得佛護念故此亦名果力亦名增上緣力二者自力即下八句亦名因位力亦是因緣力是故此法要自他因果親踈融合方得有說自力八中初三明有作淨法力一總謂既住佛家理宜宣法以行家業下二別一長無漏功德二入總持智慧故在佛家次二句無作淨法力一離所淨障謂無二障礙二得所淨智謂事理普照後三顯身淨力即三種盡一二乘不同盡謂雙集悲智離於捨悲入寂過失故二菩薩盡謂離心意識唯依大智法身境故三者佛盡無障礙智是佛法故(初三明有作者此亦取論勢而句多少所用不同彼十句中初總餘別別中初句他力下八自力自力中初一句有作善法淨經云普淨法界故次一句教化眾生淨經云普攝眾生故餘有六句皆名身淨攝為三種盡等今則有作有三句無作有二身淨有三又闕教化眾生者以依次無故攝在初有作淨中而言四淨者以因中有四義故一有力能作二無力不作三具二能引生四泯攝前三稱理成德如次配前四淨餘廣如彼以句開合不同亦可類取)此是地前有三盡者一圓教普賢位融攝故二約金剛幢內德位已極故又前加所為中住行但有十句正口加中唯有一句今並過前者表位增故隣於地故多同地經(又前加下亦辨三賢望於十地事須差別不可全同也)。

爾時諸佛即與金剛幢菩薩無量智慧與無留礙辯與分別句義善方便與無礙法光明與如來平等身與無量差別淨音聲與菩薩不思議善觀察三昧與不可沮壞一切善根廻向智與觀察一切法成就巧方便與一切處說一切法無斷辯。

二爾時下意加中二先正明加相二何以下釋偏加所以前中十句初總餘別然此十句大同地經唯五六前却餘如彼次(然此十句者比前諸叚彼不全同今為大同既唯一句前却故得全引彼釋所以此多同者以與智辨令其有說則得大同前就所說故小異耳此中十句須觀下十地經䟽不可具引隨要略引)後別中一不著辯才說法不斷無留礙故二堪辯才以善淨堪智有四種謂緣法作成故云分別句義三任放辯才說不待次言辭不斷處處隨意不忘名義故云無礙法光忘不隨意則有礙故四即第五不雜辯才三種同智常現在前者慧身平等知三相故故彼云與徧至一切處智五即第四能說辯才有淨音故六教出辯才靜鑒雙流故七不畏辯才智不可壞何有畏哉或六七前却思之八即無量辯才謂一切法智隨順宣說修多羅等六種正見故九即同化辯才得一切佛無畏身等三種教化隨所度者顯示殊勝三業神變化故(三種智者即自相共相及不二相自相者色心等殊同相者同無我等不二相者即一實理也或六七前却者六即不畏辨才以經云不思議善觀察三昧同彼如來無所畏故七是教出辨才以不可沮壞一切善根是教出故大同地經成道自在力故六種正見者一真實智正見二行正見三教正見四離二邊正見五不思議正見六根欲正見)。

何以故入此三昧善根力故　爾時諸佛各以右手摩金剛幢菩薩頂　金剛幢菩薩得摩頂已即從定起。

次釋偏加及爾時下身加并第三金剛幢下起分並如前後說。

告諸菩薩言佛子菩薩摩訶薩有不可思議大願充滿法界普能救護一切眾生所謂修學去來現在一切佛廻向。

第四告諸菩薩下本分中分二先總顯體相後佛子菩薩摩訶薩廻向有幾下別示名相今初若直就經文應分為三初句總標願體難思希求名願即具攝普賢無盡願海深廣難思二充滿下顯難思相謂體充法界故難思議用普救護故稱為大又約體深不思議約用廣不思議又深廣無礙名不思議又體相用三並充法界隨所徧處無不救護實難思議三所謂下釋成難思以行同佛故(二充滿下釋第二句自有四義一以體釋不思議以用釋大二雙約體用釋不思議三體用雙融釋不思議四約三大相融釋不思議)然總論品內一一難思別示其相略申十種一體深二用廣如上已辨三攝德無盡四出生眾行五餘不能壞此三充滿法界中攝六都不自為七忍苦無倦八背恩不轉九逆順多端十盡窮來際此五普能救護中攝此之十句一一超於言念皆不思議。

故收前後有三種體一所依體即智光三昧二約尅性即上大願三約總含通有六法一定二智三願四悲五所依法界六通慧作用即不思議解脫以為體性而圓融無礙為廻向體。

若取論勢亦初句是總下三句別一充滿法界即是勝願以是一切佛根本故二普救一切即是大願順作利益故三所謂學佛迴向是不怯弱願決定入佛大願故亦未入地故無觀相及真實願大悲增故加前行住大願利益而住行中有無常愛果因今此缺者大悲既增惟願救護不欲自求菩提果故。

佛子菩薩摩訶薩廻向有幾種。

第二別示名相文分四別一舉名徵數。

佛子菩薩摩訶薩廻向有十種三世諸佛咸共演說。

二佛子下標數顯勝諸佛共說故三何等下徵數列名四佛子是為下結數引證。

何等為十一者救護一切眾生離眾生相廻向二者不壞廻向三者等一切諸佛廻向四者至一切處廻向五者無盡功德藏廻向六者入一切平等善根廻向七者等隨順一切眾生廻向八者真如相廻向九者無縛無著解脫廻向十者入法界無量廻向。

三中先徵後列十廻向義略以五門分別一釋名二義相三體性四定位五行法差別。

初中先總名已見品初後別名今當略釋然通相而辨有其二意一廻向二字皆是能廻之願救護等名皆是所廻之行故皆依主受名二救護等名皆廻向之別相廻向二字皆別相之通名當名相望救護等即廻向若互相揀是救護之廻向非不壞之廻向則通依主隨其義便不可局定第一救護等者大悲廣濟名為救護一切眾生大智無著故云離眾生相即是廣大不顛倒心廻向是行謂以善根廻成救生離相之行故名廻向從所向立名故下文云願此善根普能饒益一切眾生明知救護非是所廻自以十度為所廻向耳又唯以離眾生相為能廻者則廻向中無隨相也將墜者護已墜者救救令脫苦護令息惡並以善根願能成此二於三寶等得不壞信以此善根用將廻向三學三世佛所作廻向名等諸佛四菩薩令其善根至一切處五由廻向故能成無盡功德之藏六順理修善事理無違入於平等七以善根等心順益眾生八善根合如以成廻向九不為相縛不於見著作用自在故名解脫如不思議解脫等十稱性起用謂以法界善根廻向法界故至隨文中當更開顯(即是廣大者四心之二至第八廻向當引釋救護眾生即廣大心離眾生相即不顛倒心上釋救護等竟廻向是行下以第一別名對總廻向以辨得名明知下結彈古義以救護言為所廻向故將墜下別釋救護一字第二不壞廻向從所廻善根得名三通能所廻悉皆等佛四從所廻向立名五從所成德六從所廻七通能所八通能所善根皆同如故九從能廻向心得名十亦通能所廻及所向法界立名)第二顯義相者先別後通別中前七隨事行後三稱理行前中初一悲智不住明行本次四明行相於中一者起行心堅二約佛辨廣三約法顯徧四約德顯多下二行成一智行成二悲行成後三中一正與理合顯體深廣二明依體起無方大用三顯體用無礙圓明自在二通論一一中皆有三種迴向謂以善根迴向眾生菩提實際此三各有二義故成迴向一以菩薩善根必由眾生而成是眾生之分故還向彼由餘二成餘二流故菩提分故稱實際故法爾向彼二凡是菩薩必為度生不爾同二乘故必求無上菩提是家法故不爾同凡小故必證實際背無明故照二空故所以要須三者義乃無邊略申十意謂依三法故滅三道故淨三聚戒顯三佛性成三寶會三身具三德得三菩提證三涅槃安住三種祕密藏故一依三法者謂真性觀照及與資成即起信論體相用也實際依體菩提依相眾生依用二滅三道者見苦實際方能滅苦照煩惱空即得菩提迴結縛業為利生業三淨三聚者謂向實際故律儀離過向菩提故廣攝眾善向眾生者即是攝也四顯三佛性者實際正因菩提了因向眾生者即是緣因五成三寶者實際成法菩提成佛向彼眾生成同體僧六會三身者謂法報化七具三德謂斷智恩八得三菩提謂實相菩提實智菩提方便菩提菩提樹下示成佛故九證三涅槃者謂性淨涅槃圓淨涅槃方便淨涅槃謂薪盡火滅若依地論唯有上二者則真極之成寧殊示滅菩提亦爾上四皆如次配迴向實際菩提眾生可以意得十安住三種祕密藏者由向實際則住法身佛以法為身清淨如虛空故由向菩提能成般若菩提朗鑒居極照故由向眾生能成解脫自既無累令他解脫隨機應現亦無礙解脫也以斯十義立三迴向若立三種菩提之心亦依此十又此十內舉一為首展轉相由又此三者成二行故向實自利向生利他菩提通二又向實護煩惱向生護小乘菩提通二護又為成悲智智照理事故有三也又隨舉悲智亦具此三悲中三者令彼眾生知其實際同證菩提故智中三者照生相盡即同實際證菩提故又此三者其必相資一即具三方成其一一為證實際故迴向眾生以化眾生成其自利斷障證實故亦向菩提速證菩提具一切智斷於二障方窮實故二為救眾生故迴向實際速證實際於惑自在方能化故故淨名云若自有縛能解彼縛無有是處亦向菩提速證菩提方能廣利故地經云欲度眾生不離無障礙解脫智三為得菩提故迴向眾生不化眾生不證果故亦向實際不證實際豈得菩提故此三事相資成立非唯三事自互相資隨一一事具攝法界德用即入無礙方名真實迴向三事(此三各有二義者第二成三之因言必由眾生者若無眾生菩薩不修行故即由上義故此修善屬於眾生是彼之分如父資財而子有分言餘二流故者同上必由眾生而成為菩提故為實際故而修其善即是二流菩提分故下同上是眾生之分一切萬行皆菩提分分亦因義皆稱實物即實際分二凡是菩薩下前就境明此就人說又前以人從法此則攝法從人又前是順釋此是反顯一依三法者下釋也三法即智論意亦三般若及三大也文中但出三大真性實際即實相般若觀照即觀照般若資成即是眷屬般若以不同三般若名又不攝五名故畧不配二滅三道即三雜染謂煩惱道業道苦道也三淨三聚者故法集經云若菩薩捨於三聚迴向之心菩薩不應與彼共住四顯三佛性即涅槃意以第一義空是正因性故了因雖通萬行成於菩提究竟了故了了見佛性故緣因亦通萬行成於菩提今以菩提照了故以向生為緣五成三寶諸佛所師所謂法也以法真常體性離故以眾生同體故我向之次四但列不釋下但云如次配之六法身即所證之實際故報身即巧證菩提故化身為眾生故七證實無惑故為斷德菩提是智化生是思不在言也八言實相菩提者下經云譬如世界有成壞而其虛空不增減一切諸佛成菩提成與不成無差別合中上句即實智菩提下句即實相菩提淨名云菩提者不可以身得不可以心得寂滅是菩提滅諸相故等若依地論下結彈地論地論但說性淨及方便淨即真淨今明真淨即圓淨萬德俱圓相累俱寂故云圓淨迹盡雙樹機盡應移故是方便淨十安住三種下此義深難又復最後故偈釋之釋解脫中具有三義一自解脫二解脫他若自有縛能解他縛無有是處三化眾生即作用解脫餘如前後說若立三種下例釋先例三菩提心即起信云信成就發心者發於三心一直心正念真如法故即向實際二者深心樂修一切善行故即向菩提三者大悲心救護一切苦眾生故即向眾生則亦明此十而成彼三又此十內下展轉相成成百)第三體性者有總有別總如前說謂大願等別在說分隨位顯之。

第四定位者若約資糧等五諸說不同一云此迴向位是修大乘順解脫分資糧位終從十信來皆資糧故十迴向後別立加行故莊嚴論說行盡一僧祇長養信令增上增上修達分善根又成唯識第九云初無數劫福智資糧順解脫分既圓滿已為入見道住唯識性復修加行雜集十一亦同此說有云此十迴向是加行位復有二說一云四順決擇分中是後二攝謂十解為煖十行為頂前九迴向為忍第十迴向為世第一法成唯識云此四善根亦勝解行攝此文為證雖不分明玄奘三藏意存此釋一云四加行中世第一攝故真諦翻攝大乘云如須陀洹道前有四方便菩薩亦爾有四方便謂四十心若依此釋則無五位地前四十心皆加行故餘約四位十三住等並如十住品明上來多是大乘初門接引二乘擬議彼立四善根故有說三賢總為趣聖方便不分資糧加行遠近此據終說有言一切行位都不可說此約頓顯真性而說若依當部一位之中頓攝諸位不礙前後而位滿處即是因圓約圓教說然與前教相叅應成四句一唯約相如前諸教二唯約自體如前頓說三以體從相四以性融相此二即當今文謂以性隨相性不差而位歷然以性融相相不壞而常相即故下一一位中具一切位非但融因亦常融果融果之因方是真因(莊嚴論說即第七論偈云行盡一僧祇長信令增上眾善隨信集亦具如海滿長行釋云若諸菩薩行行來一阿僧祇劫爾時長養於信方至上品於信增時一切眾善隨信聚集亦為具足如大海水湛然圓滿次引唯識成上莊嚴後引雜集轉證唯識及上二文雜集論云云何菩薩依瑜伽地方便修行證無所得（問也）謂諸菩薩已善積集福德智慧二種資糧已過第一無數大劫此結前也聞已隨順通達真如契經等法如理作意發三摩地等五位之義十住畧明廣在十地今但定位是資糧位信至迴向皆資糧故有云下二明是加行四加行義亦如初地然有二釋前釋即三藏意此文為證下以但云四是勝解行攝勝解行位即通指地前設四加行在迴向後豈可亦是勝解行攝以四善根未入地故一云四加行等者即真諦意雜集亦云願樂行人自有四種謂十信十住十行十迴向為菩薩聖道有四方便或有四人如須陀洹道前有四種方便此四十人名願樂行於第一阿僧祇修得圓滿亦於地前無別加行故䟽結云則無五位餘約下二畧指而言等者彼有十門故一約五位二約四住三約十二住四約十三住五約十三法師六約五忍七約五十二位八約四十二賢聖九約六種性十約四十二位圓融兼第九中含於楞伽無復次位並指如前)第五行法差別者行隨位別亦有圓融及寄法差別若對前教亦成四句準位應知有以十向配於十度隨勝受名雖位位所迴皆具諸度以名收之亦有理在(第五行法差別中先正釋圓融則一迴向行具攝諸迴向行二行布如向所釋別名義中有以十向配於十度者即北京李長者意以名收之亦有理在者一救護眾生離眾生相似施二不壞似戒三等佛似忍四至一切處似進進故周徧五無盡功德藏似禪禪攝德故六隨順堅固順般若故七等隨順眾生同方便故八真如相似大願故九無縛著似力故十法界似智入故欲顯多途不壞行布四十位中多分相似故為此[(冰-水+〡)*ㄆ]而一一位中多列諸度又如第六廣說於施故非正義故云亦有理在)。

佛子是為菩薩摩訶薩十種迴向過去未來現在諸佛已說當說今說。

四結數引證可知。

佛子云何為菩薩摩訶薩救護一切眾生離眾生相迴向。

第五佛子云何下說分說十迴向為十叚一一段中皆先長行後明偈頌長行中各二初位行後位果有不具者至文當知位行中各三初牒名徵起二依徵廣釋三依釋結名文處可見今初迴向文缺位果於位行中先牒名者具如本分又本業云常以無相心中常行六道而入果報不受而受諸受迴易轉化故名救護等(又本業云下初標以空涉有即先明離眾生相後救護眾生也言不受而受諸受者受即五陰及與六受由了無相故不受諸法為物現在見聞覺知故而受也又已超五陰現生五陰也故淨名云以無所受而受諸受未具佛法亦不滅受而取證也迴易轉化者救護非一故)。

佛子此菩薩摩訶薩行檀波羅蜜淨尸波羅蜜修羼提波羅蜜起精進波羅蜜入禪波羅蜜住般若波羅蜜大慈大悲大喜大捨修如是等無量善根。

二廣釋中二先明所迴善根後修善根時下正明迴向今初古人名此以為行體若順前名救護眾生是悲離眾生相為智則以悲智為其行體以是初行故將總體以為別體若以為欲迴向故修諸善根即彼善根亦得稱體古義依此(以是初行下通妨妨云何以將總體為別體)。

修善根時作是念言願此善根普能饒益一切眾生皆使清淨至於究竟永離地獄餓鬼畜生閻羅王等無量苦惱。

後正明迴向中二先明隨相迴向後我應如日下明離相迴向前即迴向眾生及與菩提釋救護眾生後即迴向實際釋離眾生相前中二先總明令物離苦至究竟菩提即雙明慈悲及二迴向。

菩薩摩訶薩種善根時以己善根如是迴向。

後菩薩摩訶薩下別顯文分為四一利樂救護二佛子菩薩於非親友下受惱救護三佛子菩薩見諸眾生下代苦救護四佛子菩薩以諸善根正迴向下逈拔救護初中三一總標二我當下別顯三佛子下總結今初晉無菩薩等言而有復作是念之語彌顯前已迴向。

我當為一切眾生作舍令免一切諸苦事故為一切眾生作護悉令解脫諸煩惱故為一切眾生作歸皆令得離諸怖畏故為一切眾生作趣令得至於一切智故為一切眾生作安令得究竟安隱處故為一切眾生作明令得智光滅癡暗故為一切眾生作烟破彼一切無明暗故為一切眾生作燈令住究竟清淨處故為一切眾生作導師引其令入真實法故為一切眾生作大導師與其無礙大智慧故。

二別顯中文有十句初離苦果二離苦因三通因果五怖畏中含三道故上三通於深淺後七唯約究竟四得菩提五得涅槃六滅煩惱之源根本不覺若滅此者如天之大明七滅所知之闇故云一切無明即觸事不了者若滅於此如人執炬委悉而照八令得解脫故涅槃云澄渟清淨即真解脫已脫重昏故云燈也九令證法身故言真法十令成般若無二礙智亦是權實無礙之智(五怖畏中含三道者惡道怖畏苦也惡名是煩惱大眾威德是業若舉其因五皆煩惱又死及不活煩惱為因餘少功德即是業也根本不覺者即起信文即最初無明)。

佛子菩薩摩訶薩以諸善根如是廻向平等饒益一切眾生究竟皆令得一切智。

三結中以前十句有通淺深故令究竟得一大事(一大事義已如初會)。

佛子菩薩摩訶薩於非親友守護廻向與其親友等無差別何以故菩薩摩訶薩入一切法平等性故不於眾生而起一念非親友想設有眾生於菩薩所起怨害心菩薩亦以慈眼視之終無恚怒普為眾生作善知識演說正法令其修習。

第二受惱救護中二先明受惱之相後佛子菩薩摩訶薩以諸佛法下明迴向之相前中亦二先法後喻法中有標徵釋可知。

譬如大海一切眾毒不能變壞菩薩亦爾一切愚蒙無有智慧不知恩德瞋狠頑毒憍慢自大其心盲瞽不識善法如是等類諸惡眾生種種逼惱無能動亂。

後喻中有二喻先大海不變喻喻遇惡緣不變本心海喻菩薩器量大故眾毒喻惡眾生不變喻菩薩不亂。

譬如日天子出現世間不以生盲不見故隱而不現又復不以乾闥婆城阿修羅手閻浮提樹崇巖邃谷塵霧煙雲如是等物之所覆障故隱而不現亦復不以時節變改故隱而不現。

二日輪普照喻喻遇惡不息利益於中三初喻次合後徵釋喻中略有其二先日輪具德後遇緣不息有十一惡緣。

菩薩摩訶薩亦復如是有大福德其心深廣正念觀察無有退屈為欲究竟功德智慧於上勝法心生志欲法光普照見一切義於諸法門智慧自在常為利益一切眾生而修善法曾不誤起捨眾生心。

合中具合先合具德舉其十德以合於日影顯於日亦具十德一福德之輪已圓二智用深廣難測三正念游空無有高下四慈風運用不退不疲五圓福智輪顯照空法六三乘山谷普照無私七使目覩萬像了真俗之義八使居自乘業以智成辦九常為利益晝夜無休十無器生盲亦不誤捨(一福德等者每句之中法喻具足一如日輪圓滿為喻法合即是福德已圓二唯智一字是法餘通法喻日輪廣者周鐵圍故深者不分而徧等故難測者通上二義六三乘山谷者十大山王如菩薩乘黑山為緣覺高原為聲聞谷兼眾生少分可生者餘可思準)。

不以眾生其性弊惡邪見瞋濁難可調伏便即棄捨不修迴向但以菩薩大願甲冑而自莊嚴救護眾生恒無退轉不以眾生不知報恩退菩薩行捨菩提道不以凡愚共同一處捨離一切如實善根不以眾生數起過惡難可忍受而於彼所生疲厭心。

後不以眾生下合非緣不阻於中有四不以具合十一事初一不以通合生盲先正合後但以下反合故出現品云無信無解毀戒毀見等皆名生盲若別合者弊惡合生盲邪見合乾城令人妄謂為實故瞋濁合脩羅手日為帝釋先鋒彼瞋故覆障次不知恩合間浮樹崇巖邃谷次不以凡愚下合前塵霧烟雲以彼能徧空猶彼凡愚同一處住後不以眾生數起下合前時節改變謂頻起過惑乍善乍惡如彼晝夜陰陽失度等。

何以故譬如日天子不但為一事故出現世間。

三何以下徵釋中先徵意云何以惡不厭捨釋意云悲智均故文中二初喻後合。

菩薩摩訶薩亦復如是。

二合中二初總合。

不但為一眾生故修諸善根迴向阿耨多羅三藐三菩提普為救護一切眾生故而修善根迴向阿耨多羅三藐三菩提。

後不但下別合於中二初以大悲合日惡是其境本為一切豈獨揀於惡人如日普益寧復棄於槁木。

如是不但為淨一佛剎故不但為信一佛故不但為見一佛故不但為了一法故起大智願廻向阿耨多羅三藐三菩提為普淨一切佛剎故普信一切諸佛故普承事供養一切諸佛故普解一切佛法故發起大願修諸善根廻向阿耨多羅三藐三菩提。

二如是已下以智合日善惡均照故。

佛子菩薩摩訶薩以諸佛法而為所緣起廣大心不退轉心無量劫中修集希有難得心寶與一切諸佛悉皆平等。

第二明迴向之相中二先辨迴向之心後佛子下辨迴向之願前中依悲智心行迴向故於中二先緣境廣大上等佛心即以圓覺因果之法為所緣境圓明可貴所以稱寶。

菩薩如是觀諸善根信心清淨大悲堅固以甚深心歡喜心清淨心最勝心柔軟心慈悲心憐愍心攝護心利益心安樂心普為眾生真實廻向非但口言。

後菩薩如是下悲成利樂下救物心於中先牒前起後生二種心一於上等佛得淨信心二下與眾生同大悲體由依此二成甚深等十心一契理故二自慶慶他故三離過故四超二乘故五定樂相應故餘五可知普為已下結其所用心順口故名為真實。

佛子菩薩摩訶薩以諸善根廻向之時作是念言以我善根願一切趣生一切眾生皆得清淨功德圓滿不可沮壞無有窮盡常得尊重正念不忘獲決定慧具無量智身口意業一切功德圓滿莊嚴。

第二正辨迴向之願文中二先願眾生令成法器。

又作是念以此善根令一切眾生承事供養一切諸佛無空過者。

二又作下令得法圓滿於中四一總舉遇緣得法。

於諸佛所淨信不壞聽聞正法斷諸疑惑憶持不忘如說修行於如來所起恭敬心身業清淨安住無量廣大善根永離貧窮七財滿足。

二於諸佛下成自分德滿七財者即十藏前七(上辨十藏前七者一信二戒三慚四愧五聞六施七慧故)。

於諸佛所常隨修學成就無量勝妙善根平等悟解住一切智以無礙眼等視眾生眾相嚴身無有玷缺言音淨妙功德圓滿諸根調伏十力成就善心滿足無所依住。

三於諸佛所常隨下勝進德圓。

令一切眾生普得佛樂得無量住住佛所住。

四令一切下明得果滿先標佛樂下二句釋故第三迴向略明十種樂謂不可思議佛所住樂等(第三迴向等者䟽文有一等取餘九二無有等比佛三昧樂三不可限量大慈悲樂四一切諸佛解脫之樂五無有邊際大神通樂六最極尊重大自在樂七廣大究竟無量力樂八離諸知覺寂靜之樂九住無礙住恒正定樂十行無二行不變異樂)又不思議法品略明十種無量住謂常住大悲等(又不思義法下䟽亦有一等餘二住種種身作諸佛事三住平等意轉淨法輪四住四辯才說無量法五住不思議一切佛法六住清淨音徧無量土七住不可說甚深法界八住現一切最勝神通九住能開示無有障礙究竟之法滅數十耳)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二十三之二

音釋

渟

(音廷)。

羼提

(梵語也此云忍辱又云安忍羼初限切)。

很

(胡懇切很戾謂不聽從也)。

盲瞽

(盲莫耕切目無童子也瞽公戶切目但有眹曰瞽)。

邃谷

(邃雖遂切邃谷謂深幽之山谷也)。

弊惡

(弊毘祭切亦惡也)。

甲冑

(冑直祐切甲冑謂鎧甲兜鍪也)。

玷缺

(玷都念切瑕玷也缺傾雪切虧缺也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二十三之三　土十

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

佛子菩薩摩訶薩見諸眾生造作惡業受諸重苦以是障故不見佛不聞法不識僧便作是念我當於彼諸惡道中代諸眾生受種種苦令其解脫菩薩如是受苦毒時轉更精勤不捨不避不驚不怖不退不怯無有疲厭何以故如其所願決欲荷負一切眾生令解脫故。

第三代苦救護中文分為三初總明代苦迴向二復作是念我所修行下別明迴向之心三佛子菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向所謂隨宜下總結成益今初分二初明先救重苦後菩薩爾時作是念言下念徧救諸苦今初有二先見苦興悲心堅不退堅有七相謂不捨所行不避苦事不驚忽至不怖迷倒不退大悲多苦不怯長苦無猒二何以下徵以釋成徵有二意一云生自造苦何干菩薩而欲代之二云劇苦難堪何為不猒釋意云本願荷故逢苦若猒焉能荷負。

菩薩爾時作是念言一切眾生在生老病死諸苦難處隨業流轉邪見無智喪諸善法我應救之令得出離。

二念徧救諸苦中二先救八苦八難等苦故有諸言隨業流轉是業繫苦邪見無智是愚癡苦我應已下起救之心(先救八苦者一生苦二老三病四死五五盛陰六求不得七怨憎會八愛別離八難下當廣釋)。

又諸眾生愛網所纏癡盖所覆染著諸有隨逐不捨入苦籠檻作魔業行福智都[書-曰+皿]常懷疑惑不見安隱處不知出離道在於生死輪轉不息諸苦淤泥恒所沒溺菩薩見已起大悲心大饒益心欲令眾生悉得解脫以一切善根迴向以廣大心迴向如三世菩薩所修迴向如大迴向經所說迴向願諸眾生普得清淨究竟成就一切種智。

二又諸眾生下救迷四諦苦文中分二初念苦境二菩薩見下正興悲救今初於中先不知集謂癡愛為本是煩惱道染著已下明其業道為有造行故名染著隨業入苦如彼鳥獸因食愛故入於籠檻作魔業行明有惡業福智都[書-曰+皿]明無善業次常懷疑惑無生道見滅之因故不見安隱圓寂不知出離道諦在於生死苦諦二興悲救中起大悲心者令脫苦集故大饒益心者令得清淨滅道故故用善根迴向大迴向經者賢首云如圓教所說普賢迴向故然藏內有大迴向經此教最初不應指彼若結集從簡於理可然。

復作是念我所修行欲令眾生皆悉得成無上智王不為自身而求解脫但為救濟一切眾生令其咸得一切智心度生死流解脫眾苦。

第二別明代苦迴向之心中有五復念前三明代苦之心後二明迴向之心今初即分為三初明一向普救無自為心次眾苦備受無懈怠心三決志保護無虛妄心初文可知。

復作是念我當普為一切眾生備受眾苦令其得出無量生死眾苦大壑我當普為一切眾生於一切世界一切惡趣中[書-曰+皿]未來劫受一切苦然常為眾生勤修善根何以故我寧獨受如是眾苦不令眾生墮於地獄我當於彼地獄畜生閻羅王等險難之處以身為質救贖一切惡道眾生令得解脫。

二中復二先正明後徵釋今初言大壑者如尾閭壑飲縮眾生無暫已故後徵釋中先徵意云何以獨為眾生備受眾苦復勤修耶釋云一身之苦令多解脫故願自受顯悲之深(尾閭壑義出現品當明)問眾生之苦自業所招自心所變云何菩薩而能代耶答通論代苦有其七義一以苦自要增悲念故瑜伽四十九問云菩薩從勝解行地隨入淨勝意樂地時云何超過諸惡趣等此問菩薩云何自離惡趣下答文廣意云謂菩薩於世間清淨靜慮已善積資粮於多苦有情修習哀愍無餘思惟由此修習故得哀愍意樂及悲意樂為利惡趣有情誓處惡趣如已舍宅設住惡趣能證菩提亦能忍受為除物苦願身代受令彼惡業永不現行一切善業常得現行由此悲願力故一切惡趣諸煩惱品所有麤重於自所依皆得除遣得入初地釋曰約此但有悲願意樂身不能代由悲決定自獲勝益二約菩薩本為利生求法苦行已名為代後能為物為增上緣亦名代受三約菩薩留惑同事受有苦身為生說法令不造苦因因亡果喪亦名代受四設有眾生欲造無間等業菩薩化止不從遂斷其命菩薩自受惡趣苦報令彼得免無間大苦名為代受此依梁攝論第十一說涅槃仙預國王亦同此義非唯意樂而已五由菩薩初修正願為生受苦至究竟位願成自在常在惡趣救代眾生如地藏菩薩及現莊嚴王等乃至飢世身為大魚皆其類也或以光明照觸或神力冥加其事非一六由菩薩此願契同真如彼眾生苦即同如性以同如之願還潛至即真之苦依此融通亦名代也七由普賢以法界為身一切眾生皆是法界即眾生受苦常是菩薩故名為代上來七義初但音樂次二但約為增上緣四五二義實能身代六七二義理觀融通(此依梁攝論者本論云甚深差別者若菩薩由如此方便勝智行殺生等十事無染濁過失生無量福德速得無上菩提勝果釋論曰如菩薩能行如所堪行方便勝智今顯此二義若菩薩能行知如此事有人必應作無間等惡業菩薩了知其心無別方便可令離此惡行唯有斷命方便能使不作此惡又知此人捨命必生善道若不捨命決行此業墮極苦處長時受苦菩薩知此事已作如是念我若行此殺業必墮地獄願我為彼受此苦報當令此人於現在世受少輕苦於未來世久受大樂譬如良醫治有病者先加輕苦後除重病菩薩所行亦復如是於菩薩道無非福德故離染濁過失因此生長無量福德故能疾證無上菩提如是方便最為甚深行盜等行亦復如是涅槃仙預國王者第十六經梵行品因說一子地迦葉難云若諸菩薩住一子地者云何如來昔為國王行菩薩行時斷絕爾所婆羅門命下佛廣答先說慈悲竟末云菩薩常思以何因緣能令眾生發起信心隨其方便要當為之諸婆羅門命終之後生阿鼻地獄即有三念一者自念我從何處而來生此即便自知從入道中來二者自念我今所生為是何所即便自知是阿鼻地獄三者自念我何業緣而來生此即便自知我謗方等大乘經典不信因緣為國王所殺而來生此念是事已即於大乘方等經典生信敬心尋時命終生甘露鼓如來世界於彼壽命具足十劫善男子以是義故我昔為與是人十劫壽命云何名殺)問若依四五二義應能普代何故猶有眾生受苦答此有三義一有緣無緣故與菩薩有緣則可代也二業有定不定故不定者可代三若受苦有益菩薩令受方能究竟得離苦故如父母教子付嚴師令治如是密益非凡小所知。

復作是念我願保護一切眾生終不棄捨所言誠實無有虛妄。

第三決志保護中二先正明。

何以故我為救度一切眾生發菩提心不為自身求無上道。

後徵釋徵意云云何不捨何名不虛釋有二意一異小乘不自為故。

亦不為求五欲境界及三有中種種樂故修菩提行。

二亦不為下明異凡夫著欲過故文中三初正明不求。

何以故世間之樂無非是苦眾魔境界愚人所貪諸佛所呵一切苦患因之而起地獄餓鬼及以畜生閻羅王處忿恚鬥訟更相毀辱如是諸惡皆因貪著五欲所致耽著五欲遠離諸佛障礙生天何況得於阿耨多羅三藐三菩提。

二徵釋所以所以不求者見多過故文中體即是苦復能生苦近障天樂況大菩提惑習雙亡今言婬欲即是道者善須得意(近障天樂者釋曰此即大品經意第一經云菩薩摩訶薩行般若波羅蜜增益六波羅蜜時諸善男子善女人各各生歡喜意念言我等常為是人作父母妻子親族知識爾時四天王天乃至阿迦尼吒天皆大歡喜各各念言我等常作方便令是菩薩離於婬欲從初發意常作童真莫使與色欲苦會若受五欲障生梵天何況阿耨多羅三藐三菩提以是義故舍利弗菩薩摩訶薩斷婬欲出家者應得阿耨多羅三藐三菩提非不斷欲今言婬欲下誡勸得意之義前已曾有法界品中更當廣釋)。

菩薩如是觀諸世間貪少欲味受無量苦終不為彼五欲樂故求無上菩提修菩薩行但為安樂一切眾生發心修習成滿大願斷截眾生諸苦罥索令得解脫。

三菩薩如是下結成前義。

佛子菩薩摩訶薩復作是念我當以善根如是廻向令一切眾生得究竟樂利益樂不受樂寂靜樂無依樂無動樂無量樂不捨不退樂不滅樂一切智樂。

第二有二復念明廻向之心即分二初念令彼得樂後念身為保護今初乘前欲苦故令得樂文有十句初總餘別別中前八涅槃後一菩提於涅槃中一住涅槃能建大事名為利益二滅心數三證無為四無能所五相不能遷六廣無分量七生死真性即是涅槃故無所捨智冥真理是以不退八一得永常湛然不滅依解節經說有五樂一出家樂脫家難故二遠離樂以斷欲得初禪故三寂靜樂二禪為首覺觀息故四菩提樂於法如實覺故五涅槃樂息化入無餘故彼通人天今唯究竟會釋可知(依解節經說有五樂初會已具)。

復作是念我當與一切眾生作調御師作主兵臣執大智炬示安隱道令離險難以善方便俾知實義又於生死海作一切智善巧船師度諸眾生使到彼岸。

二保護中初示安隱道令得菩提名知實義後又於下令度生死海得大涅槃名到彼岸。

佛子菩薩摩訶薩以諸善根如是廻向所謂隨宜救護一切眾生令出生死承事供養一切諸佛得無障礙一切智智捨離眾魔遠惡知識親近一切菩薩善友滅諸過罪成就淨業具足菩薩廣大行願無量善根。

第三總結成益中初總標所謂下別顯別中初句救護餘皆成益。

佛子菩薩摩訶薩以諸善根正廻向已作如是念不以四天下眾生多故多日出現但一日出悉能普照一切眾生又諸眾生不以自身光明故知有晝夜遊行觀察興造諸業皆由日天子出成辦斯事然彼日輪但一無二。

第四逈拔救護謂孤摽大志普為眾生而無冀望文中二先喻後合喻中有二一獨照喻二又諸下成益喻。

菩薩摩訶薩亦復如是修集善根廻向之時作是念言彼諸眾生不能自救何能救他唯我一人志獨無侶。

法合亦二先合獨照。

修集善根如是廻向所謂為欲廣度一切眾生故普照一切眾生故示導一切眾生故開悟一切眾生故顧復一切眾生故攝受一切眾生故成就一切眾生故令一切眾生歡喜故令一切眾生恱樂故令一切眾生斷疑故。

後修習下合前成益即正顯廻向初之一句通其二勢一成前二標後所謂下別顯文有十句初總餘別照謂照機顧復之義見於毛詩餘文可了(顧復之義見於毛詩云父兮生我母兮鞠我拊我畜我長我育我顧我復我出入腹我鄭玄箋云顧視也復反也言子離雖近猶步步反顧今菩薩於諸眾生亦爾)。

佛子菩薩摩訶薩復作是念我應如日普照一切不求恩報眾生有惡悉能容受終不以此而捨誓願不以一眾生惡故捨一切眾生但勤修習善根廻向普令眾生皆得安樂。

第二大段我應如日普照一切下離相廻向於中二先以忘機之智導前大悲令成無緣後安置下正明大智離眾生相今初功高二儀而不仁明踰日月而彌昏故於中先正明無私不求恩故能容受惡為普照故不以一惡而捨眾多設[書-曰+皿]背恩尚無嫌恨豈況一耶(今初功高等者即肇論中文用老子意老子云天地不仁以萬物為蒭狗聖人不仁以百姓為蒭狗即道經道沖而用之章注云不仁者不為仁恩也蒭狗有二河上公云蒭草狗畜即二物也御注云結蒭為狗不恃其警吠也大意明天地聖人無心恃其仁德也今菩薩亦然菩薩功高而不恃般若觀空故而彌昏者若無所知也言高二儀者二儀覆而不載載而不覆菩薩兼之又但覆身不能覆心及萬善等言明逾日月者日月之明不兼晝夜大悲菩薩長燭幽昏日月照身不能照心菩薩智慧反此無法不照故下文云不求恩報即不仁等義也)。

善根雖少普攝眾生以歡喜心廣大廻向若有善根不欲饒益一切眾生不名廻向隨一善根普以眾生而為所緣乃名廻向。

後善根雖少下顯成廣大大智導悲能普緣故如聲入角小亦遠聞。

安置眾生於無所著法性廻向見眾生自性不動不轉廻向於廻向無所依無所取廻向不取善根相廻向不分別業報體性廻向不著五蘊相廻向不壞五蘊相廻向不取業廻向不求報廻向不染著因緣廻向不分別因緣所起廻向不著名稱廻向不著處所廻向不著虛妄法廻向。

第二正明離相廻向謂向實際然一一隨相皆具如下諸句離相說有前後行在一心(然一一隨相等者且如上向一眾生即安置眾生無所著法性廻向等諸句又如大般若隨一離相徧歷八十餘科之相如一清淨徧歷色等今不欲繁文故各併一處)文分為二先正明離相後菩薩如是下總結成益前中義雖總通且取文便略分為二先會前廻向眾生明入實際後以如是等下會前廻向菩提明入實際然入實際即事理無礙故前段亦明不離蘊等後段亦明離我我所前中二先廣明離善根廻向之相二解一切下雙結二相前中有二十一廻向分四初十四句離所取相次二句離能取想三一句離能詮名言四有四句顯如如理由離妄想成正智故令前名相皆即如如(初十四句等者此中即具五法一相二妄想三名四如如其正智含在離妄之中)今初初總餘別總謂令所向眾生契同所向實際故名安置實際即法性性自無著(性自無著者揀非修成無著修成文在安置之中)。

別中二前十入理後三離過今初初句遣所向眾生了自性故不著凝然不動隨緣不變二遣能廻悲願不依於悲不取願相三遣所廻善根四遣所獲果報五六二句雙明起行之身及所向眾生之相即真故不著即俗故不壞七遣所成業行八遣所得報相上四遣體九總顯諸事能成因緣十總明前事從緣所起明上廻向不出前十由後二句故無性無性故即法性故無所著(了自性者自性即真如具不變隨緣故九總顯等者諸事即能廻能向等皆從緣生故明上等者即總結也由後等者二句即能成因緣及緣所起以從緣起故無性也無性等者結歸總句安置眾生於無所著法性廻向也以總該別故皆無著也)後三離過一不著虛名二不著報處三不著敬養等名虛妄法。

不著眾生相世界相心意相廻向不起心顛倒想顛倒見顛倒廻向。

二離能取相中初句對所說能後句別無三倒謂於前諸事起心分別常無常等名為心倒於常等境取分齊相名為想倒於相執實名為見倒翻背正信立以倒名翻上名為不起三倒。

故大品十七彌勒語須菩提言新發意菩薩隨喜諸佛及佛弟子善根已廻向菩提云何不墮想心見倒須菩提言於彼善根心不生想用此心廻向菩提於此廻向心亦不生心想如是廻向則非想倒心倒見倒若取相廻向為想心見倒光明覺品云若於一切智發生廻向心見心無有生當獲大名稱此亦無三倒也若依大般若第二會隨喜迴向品意則上諸事皆[書-曰+皿]滅離變此中何者是諸事耶若菩薩知此一切乃至菩提皆無所有而復能行隨喜廻向則非想心見倒以無所得為方便故(故大品下即隨喜廻向品引文小略若具經云爾時彌勒菩薩語須菩提若新發意菩薩念諸佛及佛弟子諸善根隨喜功德最上第一最妙無上無與等者隨喜已應廻向菩提云何菩薩不墮想顛倒心顛倒見顛倒須菩提言若菩薩念諸佛及僧於中不生佛想不生僧想不生善根想用是心廻向菩提心中亦不生心想菩薩如是廻向想不顛倒心不顛倒見不顛倒若菩薩念諸佛及僧善根取相取相已廻向菩提名為想顛倒心顛倒見顛倒智論釋云須菩提答言若是菩薩以般若波羅蜜方便力故能於諸佛不生佛想及弟子諸善根中不生善根想一切法從和合生無有自性故無有實法名為佛是不生佛等想是廻向心亦不生心想是故菩薩不墮顛倒三若依大般若第二會正當別行大品文辭小異大旨無別而大品所引經末亦云若菩薩摩訶薩用是心念諸佛及僧諸善根是心念時即知盡滅法若盡滅法是不可得廻向心亦是盡滅相所廻向處及法亦如是相而人謂二經全別故䟽影略引之皆明性空心無取耳)然小乘或說想心見三次第而起或說一時義分前後心想非倒由見亂故立以倒名雖諸說不同皆六識建立若大乘中亦有多說一云依七識心義分三倒謂七識妄心性是乖理顛倒之法名為心倒依是心故便有一切妄境界生如依夢心有夢境起即於彼境妄取其相說為想倒於所取法執實分明說為見倒依此三倒於為無為境起常無常等八種顛倒諸宗異說恐猒繁文(然小乘或說下第三釋不同略舉三說小乘有二初即分別論者說想心見次第起謂初發微想常無常等次重起心緣前之想取為定實後見成就於所取中執見分明此即三心俱是倒也若釋名者想謂取境分齊之相見謂推求心謂積集此中想等體即是倒皆持業釋或說一時者即法救論師心想見三同時義分唯見是倒餘二非倒與見相應為見所亂名之為倒是故見唯持業餘二依主俱舍論主正扶此義頌云四顛倒自體謂從三見生唯倒推增故想心隨見力釋曰初兩句出體第三句廢立第四句通經初出體者謂邊見中唯取常見以為常倒於見取中唯取計樂淨為樂淨倒於身見中唯取我見以為我倒也唯倒推增故者廢立也此舉三因以立四倒一一向倒故云唯倒也二推度性故三妄增益故餘或無此三因謂戒禁取非一向倒執有漏道得淨涅槃雖非究竟斷惑證滅而能蹔時離染證滅緣為淨故斷見邪見非妄增益無所轉故餘貪瞋等不能推度非見性故是故諸惑非顛倒體言想心隨見力者通經也謂有問云若唯見是倒何故經言於非常計常有想心見三倒於苦不淨非我亦有想心見三倒答理實唯見是倒想心隨見亦立倒名與見相應故行相同常樂我淨三四十二故此十二倒依婆沙師預流永斷見及相應見所斷故餘如彼說依此釋名想謂取境分齊見謂推求心謂積集若大乘下雖標多說但出其一意通性相宗在文可知又有釋云若細分別想心二倒可通七識見是執著局於六識者即下三藏意七識既有四惑中有我見豈無見耶諸宗等者不欲繁文然上已有三宗之義其薩婆多更有一釋想謂於無常苦不淨中妄想分別見謂即於彼所分別中忍可欲樂建立執著心謂即於彼所執著中貪等煩惱皆即心所名心非心王也既以王為所不順今文故不出之大乘之中復有三說一依起信三倒之心唯一妄念亦名不覺亦名無始無明而此無明全依本覺還迷本覺從無始來念念相續未曾離念即是一切心識之相然依不覺復生三種一無明業相等即以三細業轉現三如次為心見想之三倒也今菩薩雖未究竟覺已離凡夫不覺二乘初心相似覺故亦名為離釋曰以三細諸德正義皆在頼耶菩薩地盡始覺同本方得永離以此而為三倒非順今文故䟽不出二又依禪宗傳於達磨用楞伽意五識帶想總名想倒第七染淨別名心倒第六意識起諸見倒釋曰不順法相故不出之三云依唐三藏傳慈氏論五識現量總無顛倒猶如明鏡現眾色相故第七染識有想見倒第六意識具有三倒取我法相名為想倒於想愛樂復名心倒於想計著建立乃名見倒此亦分明上之大小乘大同小異故不委存恐要委知故復出耳初釋經文乃通諸說多同唐三藏意)。

不著語言道廻向。

三一句離能詮名言。

觀一切法真實性廻向觀一切眾生平等相廻向以法界印印諸善根廻向觀諸法離貪欲廻向。

四有四句顯如如者前明妄空一切皆空此彰實有一切妙有又即前之空是此之實二義不二為真法印是即妄取廻向菩薩不有真實廻向菩薩不無文有四句初總顯實性次別約眾生三印諸事善四心絕貪求(四有四句下先彰大意以諸宗或說妄空真有二真空妄有三真妄俱有四真妄俱空此具四意前明名相妄想皆空即妄空也此顯如如理有即真有也而䟽云一切皆空者則涅槃菩提亦空計有為妄情故又言一切妙有者則眾生善根亦皆妙有萬法即真故次云又即前之空是此之實者上明前空此有今即前之空是此之實則空即有則空非空此有即空則有非有矣由此則妄空真有即是妄有真空何者謂虛妄之法緣生無性名為妄空真性湛然名為真有今即上妄法緣生故名妄有即無性性名為真諦故說真空此無性空體即是實故名真有是故言語則別理無二致是則妄取廻向下結成本義此即妄空真有意然但除其病而不除法故前相歷然而無取著耳)。

觧一切法無種植善根亦如是觀諸法無二無生無滅廻向亦如是。

第二雙結者一句結所廻善根善根可以獨修但云種植一句結廻向行廻向必有能所故觀無二如此則德本不生惑本不滅又惑累寂然不生真德湛然不滅(如此則德本不生者此是真有本有湛然不生妄惑本空空無可滅又惑累寂然不生翻上惑不滅為不生真德湛然不滅翻上真不生為不滅前惑空無可滅今空則寂然故不生前以真無初故不生今以真無後故不滅)。

以如是等善根廻向修行清淨對治之法所有善根皆悉隨順出世間法不作二相。

第二會前廻向菩提入實際者又前明隨相次辨離相欲顯此二同時故雙非即離文中三初結前生後二非即下法喻釋成三離我下結成廻向(又前明隨相者上判會菩提入實即是離相中義今以小異分之則可為三第一隨相廻向第二以前會眾生入實為離相第三以今文為隨離同時)今初由前離相所行清淨故順出世無上菩提而言二者善根廻向世與出世若有若無若即若離皆名為二今並無之(而言二者善根廻向等者此有四二皆躡前文一善根廻向為一二即向言善根亦如是回向亦如是以總收前二故二者世與出世為一二即今經以善根隨順出世則能隨順是世故三若有若無為一二即前妄空真有是四若即若離為一二此曲有二一即隨相為即離相為離二隨離不同為離此二不二為即此四種二今並無之無之所以即下釋成)。

非即業修習一切智非離業廻向一切智一切智非即是業然不離業得一切智以業如光影清淨故報亦如光影清淨報如光影清淨故一切智智亦如光影清淨。

二釋成中先法後喻法中二對初以所廻善根對能廻行願辨非即離明因中無二初句業非廻向能所別故次句不離離業無可廻故亦同淨名布施廻向一切智為二布施性即是廻向一切智性故不離斯為不二非即故無不二也後對因果相望初句果不即因後句離因無果文影略耳理應因果各有非即離義(亦同淨名等者即無盡意菩薩其即是廻向一切智性下經云如是持戒忍辱精進禪定智慧廻向一切智為二智慧性即是廻向一切智性於其中入一相者是為入不二法門釋曰但知初度餘例可知故不廣引斯為不二者結彼經文以釋今經謂以今經不離是彼一性故不二以今經非即重遣不二則如文殊離諸問答乃至為真不二文影略者亦合云業非一切智然不離一切智而別有業故云理應因果各有非即非離之義)後喻中乘光發影及水月之影皆緣生無性非即非離故云清淨初二句以因對報報通十地故後二句以報對果。

離我我所一切動亂思惟分別如是了知以諸善根方便廻向。

三結成廻向者能廻之我所廻之所若隨若離並稱動亂今照而常寂故離斯分別而不壞相故名方便。

菩薩如是廻向之時度脫眾生常無休息不住法相雖知諸法無業無報善能出生一切業報而無違諍如是方便善修廻向菩薩摩訶薩如是廻向時離一切過諸佛所讚佛子是為菩薩摩訶薩第一救護一切眾生離眾生相廻向。

第二總結成益者由隨離不二故成無礙離過之益及第三結名文並可知。

爾時金剛幢菩薩觀察十方一切眾會暨于法界入深句義以無量心修習勝行大悲普覆一切眾生不斷三世諸如來種入一切佛功德法藏出生一切諸佛法身善能分別諸眾生心知其所種善根成熟住於法身而為示現清淨色身承佛神力即說頌言。

第二爾時下重頌分二先敘儀意於中初後二句說儀入深句義者說依以無量下亦是說依依此說故亦說所為為此說故。

不思議劫修行道精進堅固心無礙為欲饒益群生類常求諸佛功德法。

調御世間無等人修治其意甚明潔發心普救諸含識彼能善入廻向藏。

勇猛精進力具足智慧聰達意清淨普救一切諸群生其心堪忍不傾動。

心善安住無與等意常清淨大歡恱如是為物勤修行譬如大地普容受。

不為自身求快樂但欲救護諸眾生如是發起大悲心疾得入於無礙地。

十方一切諸世界所有眾生皆攝受為救彼故善住心如是修學諸廻向。

後正陳偈詞二十八偈分二前八偈半頌所廻善根前六四等一慈二悲一偈半喜一偈半捨如地無心故一偈結其普徧。

修行布施大欣恱護持淨戒無所犯勇猛精進心不動廻向如來一切智。

其心廣大無邊際忍力安住不傾動禪定甚深恒照了智慧微妙難思議十方一切世界中具足修治清淨行。

後二偈半明六度。

如是功德皆廻向為欲安樂諸含識大士勤修諸善業無量無邊不可數如是悉以益眾生令住難思無上智。

後如是下十九偈半頌廻向行分二前七偈半頌隨相初一偈半頌利樂廻向。

普為一切眾生故不思議劫處地獄如是曾無厭退心勇猛決定常廻向。

不求色聲香與味亦不希求諸妙觸但為救度諸群生常求無上最勝智。

智慧清淨如虛空修習無邊大士行如佛所行諸行法彼人如是常修學。

大士遊行諸世界悉能安隱諸群生普使一切皆歡喜修菩薩行無厭足。

除滅一切諸心毒思惟修習最上智不為自己求安樂但願眾生得離苦。

此人廻向得究竟心常清淨離眾毒三世如來所付囑住於無上大法城。

後六頌代苦廻向餘略不頌(餘略不頌即不頌受惱逈㧞二救護也)。

未曾染著於諸色受想行識亦如是其心永出於三有所有功德盡廻向。

佛所知見諸眾生[書-曰+皿]皆攝取無有餘誓願皆令得解脫為彼修行大歡喜。

其心念念恒安住智慧廣大無與等離癡正念常寂然一切諸業皆清淨。

彼諸菩薩處於世不著內外一切法如風無礙行於空大士用心亦復然。

所有身業皆清淨一切語言無過失心常歸向於如來能令諸佛悉歡喜。

未曾下十二偈頌前離相於中二前五頌正明離相。

十方無量諸國土所有佛處皆徃詣於中覩見大悲尊靡不恭敬而瞻奉。

心常清淨離諸失普入世間無所畏已住如來無上道復為三有大法池。

精勤觀察一切法隨順思惟有非有如是趣於真實理得入甚深無諍處。

以此修成堅固道一切眾生莫能壞善能了達諸法性普於三世無所著。

如是廻向到彼岸普使群生離眾垢永離一切諸所依得入究竟無依處。

一切眾生語言道隨其種類各差別菩薩悉能分別說而心無著無所礙。

菩薩如是修廻向功德方便不可說能令十方世界中一切諸佛皆稱歎。

後十方下七偈頌前成益文並可知。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二十三之三

音釋

籠檻

(籠盧紅切笭也檻戶黯切圈也)。

鬥訟

(鬬都豆切競也訟似用切爭也)。

忿恚

(忿方問切怒也恚於避切恨怒也)。

罥

(古泫切網也)。

拊

(斐父切與撫同)。

蒭

(窻窬切茭草也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二十四之一　會一

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

佛子云何為菩薩摩訶薩不壞迴向。

第二不壞迴向長行中二先位行後位果位行中三謂牒釋結今初牒名徵起謂於諦寶等十種勝境深信堅固得不壞名然十表無盡信通事理故本業云觀一切法但有用但有名念念不住故名不壞是知善根迴向皆通事事無礙方真不壞耳(故本業云下證通事理但有名用事也念念不住故名不壞者單取不住即是剎那無常合是壞義以無所住故名不住則是理不壞義耳凖下供具等皆通事事無礙)。

佛子此菩薩摩訶薩於去來今諸如來所得不壞信息能承事一切佛故於諸菩薩乃至初發一念之心求一切智得不壞信誓修一切菩薩善根無疲厭故於一切佛法得不壞信發深志樂故於一切佛教得不壞信守護住持故於一切眾生得不壞信慈眼等觀善根迴向普利益故於一切白淨法得不壞信普集無邊諸善根故於一切菩薩迴向道得不壞信滿足殊勝諸欲解故於一切菩薩法師得不壞信於諸菩薩起佛想故於一切佛自在神通得不壞信深信諸佛難思議故於一切菩薩善巧方便行得不壞信攝取種種無量無數行境界故。

第二佛子下依徵廣釋中三初舉所迴善根二辨迴向之行三明迴向所為今初分二先明起不壞信後佛子下依信種善今初十句不出三寶四信初句佛寶次句僧寶餘皆法寶於中初句是總兼含理法餘七句別別中初一教法次四行法一大悲行二惡止善行行亦攝於戒三迴向行四近友行次一果法後一重舉行法意欲總包其中理法即信真如(不出三寶四信者四信即三寶外加一然二文不同若起信論即是真如故彼論修行信心分云畧說信有四種一者信根本所謂樂念真如法故二者信佛有無量功德常樂親近供養恭敬發起善根願求一切智故三者信法有大利益常念修行諸波羅蜜故四者信僧能正修行自利利他常樂親近諸菩薩眾求學如實行故故下䟽云其中理法即信真如二若凖瓔珞下卷四不壞信前三是三寶四是正戒云從今時盡未來際歸依佛歸依法歸依賢聖僧歸依戒法如是言說故䟽云二惡止善行行亦攝於戒意取戒為第四信故四既不定為十何爽)。

佛子菩薩摩訶薩如是安住不壞信時於佛菩薩聲聞獨覺若諸佛教若諸眾生如是等種種境界中種諸善根無量無邊令菩提心轉更增長慈悲廣大平等觀察隨順修學諸佛所作攝取一切清淨善根入真實義集福德行行大惠施修諸功德等觀三世。

第二依信種善根中二先種善根後令菩提下長菩薩道有十句初總餘別可知。

菩薩摩訶薩以如是等善根功德迴向一切智願常見諸佛親近善友與諸菩薩同共止住念一切智心無暫捨受持佛教勤加守護教化成熟一切眾生心常迴向出世之道供養瞻侍一切法師解了諸法憶持不忘修行大願悉使滿足。

第二菩薩摩訶薩以如是等善根下明迴向行中二先將善根迴向後將勝報迴向前中即雙向眾生菩提文中又二初正明迴向後菩薩如是積集下結成今初先總明迴向菩提之果願常下別明迴向成得果之因文有十句初三行緣次二行因後五所成之行初成利他行即迴向眾生意次三自利後一通二利(前中即雙向等者以初云廻向一切智故是菩提次下教化調伏一切眾生等即向眾生故下䟽云即廻向眾生意)。

菩薩如是積集善根成就善根增長善根思惟善根繫念善根分別善根愛樂善根修習善根安住善根。

二結成中九句前三通顯收攝亦是聞慧一積一至多二令至究竟三隨一使增次四皆思慧後二修慧起行為修習相應為安住。

菩薩摩訶薩如是積集諸善根已以此善根所得依果修菩薩行。

二菩薩摩訶薩如是積集諸善根已下將勝報迴向謂依迴向得報復將迴向通向三處文中二先明所迴善根二如是修習無量功德下顯迴向行今初又二先結前生後。

於念念中見無量佛如其所應承事供養。

後於念念下正明供佛善根於中又二先總標後以阿僧祇下廣顯今初言如其所應者有二義一隨何所要如應即供二稱佛境界所應之供謂不以稱法界之供不能供稱法界之佛故。

以阿僧祇寶阿僧祇華阿僧祇鬘阿僧祇衣阿僧祇葢阿僧祇幢阿僧祇旛阿僧祇莊嚴具阿僧祇給侍阿僧祇塗飾地阿僧祇塗香阿僧祇末香阿僧祇和香阿僧祇燒香阿僧祇深信阿僧祇愛樂阿僧祇淨心阿僧祇尊重阿僧祇讚歎阿僧祇禮敬。

二廣顯中四一廣列供事二明供佛三顯供意四結分齊今初廣列供事有六十七句為六初二十句雜門明內外之供下皆純門。

阿僧祇寶座阿僧祇華座阿僧祇香座阿僧祇鬘座阿僧祇栴檀座阿僧祇衣座阿僧祇金剛座阿僧祇摩尼座阿僧祇寶繒座阿僧祇寶色座。

二座。

阿僧祇寶經行處阿僧祇華經行處阿僧祇香經行處阿僧祇鬘經行處阿僧祇衣經行處阿僧祇寶間錯經行處阿僧祇一切寶繒綵經行處阿僧祇一切寶多羅樹經行處阿僧祇一切寶欄楯經行處阿僧祇一切寶鈴網彌覆經行處。

三經行處。

阿僧祇一切寶宮殿阿僧祇一切華宮殿阿僧祇一切香宮殿阿僧祇一切鬘宮殿阿僧祇一切栴檀宮殿阿僧祇一切堅固妙香藏宮殿阿僧祇一切金剛宮殿阿僧祇一切摩尼宮殿皆悉殊妙出過諸天。

四宮殿。

阿僧祇諸雜寶樹阿僧祇種種香樹阿僧祇諸寶衣樹阿僧祇諸音樂樹阿僧祇寶莊嚴具樹阿僧祇妙音聲樹阿僧祇無厭寶樹阿僧祇寶繒綵樹阿僧祇寶璫樹阿僧祇一切華香幢旛鬘葢所嚴飾樹如是等樹扶踈蔭映莊嚴宮殿。

五樹。

其諸宮殿復有阿僧祇軒檻莊嚴阿僧祇窓牖莊嚴阿僧祇門闥莊嚴阿僧祇樓閣莊嚴阿僧祇半月莊嚴阿僧祇帳莊嚴阿僧祇金網彌覆其上阿僧祇香周帀普熏阿僧祇衣敷布其地。

六嚴宮殿亦純雜無礙可知。

佛子菩薩摩訶薩以如是等諸供養具於無量無數不可說不可說劫淨心尊重恭敬供養一切諸佛恒不退轉無有休息。

二佛子下明供佛中二先供現佛。

一一如來滅度之後所有舍利悉亦如是恭敬供養。

後一一下明供舍利。

為令一切眾生生淨信故一切眾生攝善根故一切眾生離諸苦故一切眾生廣大解故一切眾生以大莊嚴而莊嚴故無量莊嚴而莊嚴故諸有所作得究竟故知諸佛興難可值故滿足如來無量力故莊嚴供養佛塔廟故住持一切諸佛法故。

三為令一切下明供意有十一句可知。

如是供養現在諸佛及滅度後所有舍利其諸供養於阿僧祇劫說不可盡。

四如是供養現在下結供分齊謂非唯如上所列故云不可盡。

如是修集無量功德皆為成熟一切眾生無有退轉無有休息無有疲厭。

第二如是修集下顯迴向行中三初迴向之心二迴向之相三迴向行成前中有三初不離大悲兼迴向眾生之意。

無有執著離諸心想無有依止永絕所依遠離於我及以我所如實法印印諸業門得法無生住佛所住觀無生性印諸境界。

次無有執著下離妄契真即離相之意。

諸佛護念發心迴向。

後諸佛下結前生後。

與諸法性相應迴向入無作法成就所作方便迴向捨離一切諸事想著方便迴向住於無量善巧迴向永出一切諸有迴向修行諸行不住於相善巧迴向普攝一切善根迴向普淨一切菩薩諸行廣大迴向發無上菩提心迴向與一切善根同住迴向滿足最上信解心迴向。

二與諸法性下迴向之相兼顯迴向菩提於中十有一句前六離相後五隨相。

佛子菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向時。

三佛子下迴向行成於中三初隨相行成二以清淨下離相行成三菩薩如是善巧下雙結二行無礙今初有三初牒前由前離相非唯不礙隨相亦能成此隨相(非唯不礙等者不礙者如空不礙萬象能成者如無水即無可為波亦如無空不能生起雲霞煙霧不礙即相徧門能成即相成門即理成事以有空義故一切法得成也)。

雖隨生死而不改變求一切智未曾退轉在於諸有心無動亂悉能度脫一切眾生不染有為法不失無礙智菩薩行位因緣無盡世間諸法無能變動具足清淨諸波羅蜜悉能成就一切智力。

次雖隨下正顯文有十句一由前法性相應故隨生死而不變二以入無作成所作故求一切智未曾退轉三由捨離想著故諸有不動四住多善巧能度眾生五永出諸有故不染有為六修行不住相故不失無礙智七普攝善根故因緣無盡八普淨大願故世法不動九發菩提心故具修諸度十由善根同住故具足十力如次配上(由前法性等者正辯離相成隨相也此句由與法性相應故是離相故法性即是真如真如隨緣故能成事不失不變故而不改下九例然細尋前十一一相對可知)。

菩薩如是離諸癡暗成菩提心開示光明增長淨法迴向勝道具足眾行。

後菩薩如是下結前生後即由前最上信解心生。

以清淨意善能分別了一切法悉隨心現知業如幻業報如像諸行如化因緣生法悉皆如響菩薩諸行一切如影出生無著清淨法眼見於無作廣大境界證寂滅性了法無二得法實相具菩薩行於一切相皆無所著善能修行同事諸業於白淨法恒無廢捨離一切著住無著行。

二明離相行成由前事不礙理故觸境了如(由前等者前之十句離相成於隨相者由理不礙事故今成離相由前事不礙理上總釋意)於中初一句總了一切下別別中初唯心觀成次知業下緣生無性觀成次出生下法眼了真具菩薩下妙行無著亦如次配前。

一了心性故(亦如次配前者從頭別釋即配前與諸法性相應廻向入無作法成就所作廻向等十句而前隨相行成舉前廻向離相為能成隨相為所成故前云由前法性相應故隨生死流而不變等今此則舉前隨相不礙成此離相若事礙理不即離故近躡前事亦遠躡前離相謂由前廻向與法性相應故今成了心性之行)二業無作故(二由前入無所作法成就所作故成此知業如幻等)三不起想故(三由前捨離一切諸事想著故成此中出生無著清淨法眼等)四行善巧故(四由住於無量善巧故成此具菩薩行)五諸有緣生故(五由前永出一切諸有故成此於一切相皆無所著)六行無住故(六由前修行諸行不住於相故成此善能修行同事諸業)七普攝無著故(七由前普攝一切善根故成此於白淨法恒無廢捨)八諸行廣大故(八由前普淨一切菩薩諸行廣大廻向故成此離一切著)九了菩提性無有二唯一實故(九由前發無上菩提心故成此離一切著此句難解故䟽云了菩提性無有二唯一實故)十由與善根同住故能具菩薩行(十由前與一切善根同住故住無著行)十一由最上信解故於無漏白法無有廢捨若通由前則易可知(十一由最上信解等即前第十一句此中對前文小不次而白淨法兩重用之第七已用故)。

菩薩如是善巧思惟無有迷惑不違諸法不壞業因明見真實善巧迴向知法自性以方便力成就業報到於彼岸智慧觀察一切諸法獲神通智諸業善根無作而行隨心自在。

三雙結二行無礙以成迴向中初總明不迷理惑事故名善巧思惟後不違下別皆理事無礙可知。

菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向為欲度脫一切眾生不斷佛種永離魔業見一切智無有邊際信樂不捨離世境界斷諸雜染亦願眾生得清淨智入深方便出生死法獲佛善根永斷一切諸魔事業以平等印普印諸業發心趣入一切種智成就一切出世間法。

第三菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向下迴向所為初句總明後不斷下別顯於中前離魔業通一切惡後魔事業通一切相但違法印皆魔事故故下釋云以平等印普印諸業則離魔也餘句可知。

佛子是為菩薩摩訶薩第二不壞迴向。

菩薩摩訶薩住此迴向時得見一切無數諸佛成就無量清淨妙法普於眾生得平等心於一切法無有疑惑一切諸佛神力所加降伏眾魔永離其業成就生貴滿菩提心得無礙智不由他解善能開闡一切法義能隨想力入一切剎普照眾生悉使清淨菩薩摩訶薩以此不壞迴向之力攝諸善根如是迴向。

第二位果亦如十地調柔等果文中初牒得時次得見下正辨果相後菩薩下總結所屬。

爾時金剛幢菩薩承佛神力觀察十方即說頌言。

菩薩已得不壞意修行一切諸善業是故能令佛歡喜智者以此而迴向。

供養無量無邊佛布施持戒伏諸根為欲利益諸眾生普使一切皆清淨。

第二偈頌二十五偈分三初二頌所迴善根及第一節迴向次十八偈頌所成供行復將迴向後五偈頌迴向所為。

一切上妙諸香華無量差別勝衣服寶葢及以莊嚴具供養一切諸如來。

如是供養於諸佛無量無數難思劫恭敬尊重常歡喜未曾一念生疲厭。

專心想念於諸佛一切世間大明燈十方所有諸如來靡不現前如目覩。

不可思議無量劫種種布施心無厭百千萬億眾劫中修諸善法悉如是。

彼諸如來滅度已供養舍利無厭足悉以種種妙莊嚴建立難思眾塔廟。

造立無等最勝形寶藏淨金為莊嚴巍巍高大如山王其數無量百千億。

淨心尊重供養已復生歡喜利益意不思議劫處世間救護眾生令解脫。

了知眾生皆妄想於彼一切無分別而能善別眾生根普為群生作饒益。

二中亦二前八頌所迴善根。

菩薩修集諸功德廣大最勝無與比了達體性悉非有如是決定皆迴向。

以最勝智觀諸法其中無有一法生如是方便修迴向功德無量不可盡。

以是方便令心淨悉與一切如來等此方便力不可盡是故福報無盡極。

發起無上菩提心一切世間無所依普至十方諸世界而於一切無所礙。

後十頌迴向之行文中三初四頌迴向之心。

一切如來出世間為欲啟導眾生心如其心性而觀察畢竟推求不可得。

一切諸法無有餘悉入於如無體性以是淨眼而迴向開彼世間生死獄。

次二頌迴向之相。

雖令諸有悉清淨亦不分別於諸有知諸有性無所有而令歡喜意清淨。

於一佛土無所依一切佛土悉如是亦不染著有為法知彼法性無依處。

以是修成一切智以是無上智莊嚴以是諸佛皆歡喜是為菩薩迴向業。

菩薩專心念諸佛無上智慧巧方便如佛一切無所依願我修成此功德。

後四頌迴向行成。

專心救護於一切令其遠離眾惡業如是饒益諸群生繫念思惟未曾捨。

住於智地守護法不以餘乘取涅槃唯願得佛無上道菩薩如是善迴向。

不取眾生所言說一切有為虛妄事雖復不依言語道亦復不著無言說。

十方所有諸如來了達諸法無有餘雖知一切皆空寂而不於空起心念。

以一莊嚴嚴一切亦不於法生分別如是開悟諸群生一切無性無所觀。

頌迴向所為可知。

佛子云何為菩薩摩訶薩等一切佛迴向。

第三等一切佛迴向長行亦二先位行後位果前中亦三初標名者若準次文但等三世諸佛迴向之道準下一等善根故文云如過去佛所行一切善根我亦如是故本業亦云三世諸佛善一切時行兼顯無間故下文云與妻子俱未曾暫捨菩提之心此從所等立名即等一切佛之迴向以深入法性行普門善而為其性(兼顯無間者上引本業但證等善根以云一切時行故云無間此從所等下結得名從以深入下出體性)。

佛子此菩薩摩訶薩隨順修學去來現在諸佛世尊迴向之道。

二依徵廣釋中二先總標舉即釋名也。

如是修學迴向道時見一切色乃至觸法若美若惡不生愛憎心得自在無諸過失廣大清淨歡喜恱樂離諸憂惱心意柔輭諸根清涼。

後如是下廣釋亦二先顯迴向後明成益前中又二先等隨相後等離相前中復二先明對境善根以將迴向後總攝萬善以將迴向前中又二初所迴善根後佛子下正顯迴向今初謂學佛修時於六境違順成四淨心一於順違成就行捨不為境牽名心自在二異於凡小以悲智廣大淨諸惑故三離憂過故有喜樂捨無憂苦惱四禪定輕安故心意柔輭不妄取境故諸根清涼。

佛子菩薩摩訶薩獲得如是安樂之時復更發心迴向諸佛作如是念。

第二正迴向中迴向五乘之境文分五段一佛二菩薩三有善眾生四二乘五有惡眾生初中二先牒前起後。

願以我今所種善根令諸佛樂轉更增勝所謂不可思議佛在住樂無有等比佛三昧樂不可限量大慈悲樂一切諸佛解脫之樂無有邊際大神通樂最極尊重大自在樂廣大究竟無量力樂離諸知覺寂靜之樂住無礙住恒正定樂行無二行不變異樂。

後願以我下正顯所願初總願樂增然佛德已圓今願增者尊重荷恩展誠敬故亦猶獻芹於上香華奉佛非彼須待(然佛德已圓下顯文意亦是通難先出難從尊重荷思下釋亦猶獻芹者即外典中事野老羙之而獻於君君豈羙之)所謂下別文有十句初句望九亦是總句具下諸住故由此名不思議二即天住謂海印等三即梵住四即聖住謂無邊解脫等五種類俱生無作行通(即天住等者智論云天住謂四禪聖住謂三解脫梵住謂四無量皆通三乘今皆約一乘果位故皆無量五種類等者即三種意生身中第三從十地得至佛亦同但增勝耳而非生死但取變化身耳三種之義第六廻向當辨)六十自在樂或八自在我(八自在我者即涅槃二十三經云一能示一身以為多身等二示一塵身滿三千界三能以滿三千界身舉飛過二十恒河沙等世界而無障礙四心自在故而得自在云何自在如來一心安住不動身化無量類形等五根自在一根見色聞聲等六以自在故得一切法謂無得而得等)七智用無邊(七說自在故謂說一偈義經無量劫等)八離覺圓寂(八如來徧滿一切諸處猶如虛空之性不可得見廣釋如彼皆明無得無作而有所成故云自在今但畧列而已)九大用恒湛十二行永亡(二行永亡者即上二十一種功德第一已如前辨)。

佛子菩薩摩訶薩以諸善根迴向佛已復以此善根迴向菩薩。

二佛子下迴向菩薩亦二初結前生後。

所謂願未滿者令得圓滿心未淨者令得清淨諸波羅蜜未滿足者令得滿足安住金剛菩提之心於一切智得不退轉不捨大精進守護菩提門一切善根。

後所謂下正顯有十前六自行後四利他前中通有三義一通相辨隨願行等而滿故二究竟滿故三從次滿(三從次滿者此義該下諸句即次第滿義)初信中隨緣之願如淨行品二淨十住解心故晉經云未淨直心者三成十行四成十向故菩薩戒名十金剛五得初地已上證不退故六得八地已上無功用行名大精進任運了一切法名護菩提門善根(初句信滿二十住滿故晉經云未淨直心證成此句是住義十住直心增故故云心未得淨者令得清淨)。

能令眾生捨離我慢發菩提心所願成滿安住一切菩薩所住獲得菩薩明利諸根修習善根證薩婆若。

後四利他中初令證發心離二我故二徧安諸地三通得地中之德四令證佛果。

佛子菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向菩薩已復以迴向一切眾生願一切眾生所有善根乃至極少一彈指頃見佛聞法恭敬聖僧彼諸善根皆離障礙念佛圓滿念法方便念僧尊重不離見佛心得清淨獲諸佛法集無量德淨諸神通捨法疑念依教而住。

三佛子下迴向有善眾生亦是迷真實義愚眾生有於少善但為求有處人天乘今令住佛乘以成十益初三令念三寶次三念已成德後三由德成益各如次配佛法僧寶念佛三昧能發通故(各如次配者如云不離見佛即由前念佛圓滿所成等淨諸神通即是常見佛益由此句似隱故䟽釋云念佛三昧能發通故)。

如為眾生如是迴向為聲聞辟支佛迴向亦復如是。

四如為下迴向二乘然眾生於佛法易反復故先迴向之二乘終竟迴心故亦不捨例前成益(於佛法易反復者即淨名第二凡夫於佛法有反復而聲聞無也以聲聞斷結故下云終竟廻心揀異定性下當廣引)。

又願一切眾生永離地獄餓鬼畜生閻羅王等一切惡處增長無上菩提之心專意勤求一切種智永不毀謗諸佛正法得佛安樂身心清淨證一切智。

五又願下為於有惡謂不遺闡提亦是迷異熟愚眾生不見苦果故初令離苦果成善因後永不下令離惡因成當果(亦是迷異熟愚眾生者對前迷勝義愚亦如前釋)上來五段初一迴向菩提餘四迴向眾生。

佛子菩薩摩訶薩所有善根皆以大願發起正發起積集正積集增長正增長悉令廣大具足充滿。

第二佛子菩薩摩訶薩所有善根下總攝萬善迴向中二先總顯其相後佛子下歷事別陳今初所有善根即所發起等也皆以大願即能發起等也別有三句一未生善根以大願方便發起令生故晉經以發起為行二亦以大願積集令多三隨已生善一一增勝令充佛地而皆有重句云正發起等者謂隨發起積集增進必向三處不餘趣求離諸過失名之為正悉令已下總結成益由正發等故令稱悲智故名廣大由發起積集故諸善具足由增長故一一充滿法界等於如來無善不爾故云悉令而晉經譯正為等以梵本云三通正及等然等有二義一者等佛謂以菩薩之行等佛之行二者等餘謂以一行等餘諸行然古德將為結上雖穿鑿非一並未會下文若以等為平等與正相近亦攝義不周並非今用(然古德等者賢首云三結歎相光統云此結上三道究竟之義行等行者結樂與佛成證道行積聚等積聚者結法與菩薩成助道行長養等長養者結與眾生成不住道遠公云證心遊理名行一備一切名等行助道漸滿名為積聚一一行中具一切行名等積聚不住漸增名為長養一一門中各攝一切名等長養軌法師云但起一行名之為行總眾多行名為積聚增進勝前名為長養由是前行異名顯耳菩薩所行行既無量不可備舉但等言之故皆云等也正法師云善根等者施等善也以大願攝取者願大故行大也行者二利也等行者等行一切行也積聚者積行成德也等積聚者成一切德也長養者從行生行也等長養者生一切行也辨法師云行者是佛於願樂位中所行菩薩以大願攝同彼行故云等行積聚者是佛功用位修積聚菩薩同修名等積聚長養者是佛無功用位修菩薩同修名等長養是故上云如佛廻向開化一切菩薩廻向亦復如是此之謂也賢首云今更釋菩薩所有善根皆以大願廻向力故令此善根攝成勝行諸行齊行故云等行又由願力攝此善根所成諸行令不散失故云積聚有行斯積故云等積聚又由願力攝此善根所積眾行復生諸行名為長養一一行中生一切諸行名等長養是故皆由願力令此善根皆悉廣大具足充滿也靜法云釋行及積集增長義則無違而以等字勝正謂取等佛之義則不見正字之意又亦同古以為結前故俱非也所以䟽云雖穿鑿非一並未會下文下文積集增長皆有文故若以等為平等者但得廻向實際意耳向餘二處及離過等皆不具也)。

佛子菩薩摩訶薩在家宅中與妻子俱未曾暫捨菩提之心正念思惟薩婆若境自度度彼令得究竟以善方便化己眷屬令入菩薩智令成熟解脫雖與同止心無所著以本大悲處於居家以慈心故隨順妻子於菩薩清淨道無所障礙。

第二歷事別陳諸善非一略舉一兩以顯隨緣攝善皆成迴向文中二初顯增長迴向後佛子菩薩爾時下明積集迴向其發起迴向通在二處前段亦是大悲隨順後段以明大悲深重此約善根若據迴向前明迴向菩提為眾生故後迴向眾生令得菩提皆是綺互欲顯一時迴向三處耳(前叚等者此中通有三意一約所廻善根即如向科此下第二能廻悲願三從若據廻向下約所廻向皆是綺互者正是廻向綺互向佛亦向生故故云一時廻向三處二兼明上大悲隨順及大悲深重亦是綺互綺互亦是影畧)今初增長中分二先別明後菩薩如是下總結前中三初明隨染無汙迴向以慈故隨染以智故居清淨道念薩婆若。

菩薩摩訶薩雖在居家作諸事業未曾暫捨一切智心所謂若著衣裳若噉滋味若服湯藥澡漱塗摩迴旋顧視行住坐臥身語意業若睡若寤如是一切諸有所作心常迴向薩婆若道繫念思惟無時捨離。

二菩薩摩訶薩下動與道合迴向徧而無間。

為欲饒益一切眾生安住菩提無量大願攝取無數廣大善根勤修諸善普救一切。

三為欲下總顯迴向之相正顯前文大願發起增長之義文中二先總明初句標意安住下即能發起願攝取下所起所增善根普救一切即結成正義。

永離一切憍慢放逸決定趣於一切智地終不發意向於餘道常觀一切諸佛菩提永捨一切諸雜染法修行一切菩薩所學於一切智道無所障礙住於智地愛樂誦習以無量智集諸善根心不戀樂一切世間亦不染著所行之行專心受持諸佛教法。

二永離下別顯文有十句一離惑故二正趣向故三不取餘道故四正觀故五捨雜染故六具修因故七於菩提因捨二障故八持誦智地九以智集善十不染世行受出世法十皆自德能向菩提若以上普救一切貫之則十皆為生令得此善(謂離惑故者即永離一切憍慢放逸放逸眾惑之根憍為染法所依慢能長淪生死故離此三諸惑皆離餘可思凖)。

菩薩如是處在居家普攝善根令其增長迴向諸佛無上菩提。

二總結中以此文證釋增長義理甚分明。

佛子菩薩爾時乃至施與畜生之食一摶一粒。

第二明積集迴向中二初別明後菩薩摩訶薩如是下總結前中二初明微細積集後菩薩初發下長時積集前中亦二先明所積善根下至一摶一粒其福至微施與畜生其田至劣積此微善亦以大願令正發起成迴向行。

咸作是願當令此等捨畜生道利益安樂究竟解脫永度苦海永滅苦受永除苦蘊永斷苦覺苦聚苦行苦因苦本及諸苦處願彼眾生皆得捨離菩薩如是專心繫念一切眾生以彼善根而為上首為其廻向一切種智。

二咸作下明迴向行先總明離苦得樂次永度已下別彰離苦文有九句初總顯深廣次八別明苦相受即苦之自性蘊即苦依謂五盛陰苦覺謂苦相亦攝怨會愛離等覺聚謂生老病死三苦八苦行即罪業因即諸惑本即貪欲處即三塗乃至變易所依皆得捨離通後五句後菩薩如是下總結令得菩提(初總顯深廣者為苦海故餘可思凖本即貪欲者法華第二云諸苦所因貪欲為本)。

菩薩初發菩提之心普攝眾生修諸善根悉以迴向欲令永離生死曠野得諸如來無礙快樂出煩惱海修佛法道慈心徧滿悲力廣大普使一切得清淨樂守護善根親近佛法出魔境界入佛境界斷世間種植如來種住於三世平等法中。

第二長時積集者從初發心即積集故文中二先總標善根迴向後欲令下明迴向意即是迴向之相以欲令之言是心願故文有十三句前十二為六對得隨相益後一句入平等理益前中一離苦果得滅樂二出集因修正道三具悲智成上修道四護善近佛則出煩惱海餘二對共成初對。

菩薩摩訶薩如是所有已集當集現集善根悉以迴向。

第二總結中一摶一粒等即現集也初發心來即已集也當即之善雖則未起願力逆要起必任運注向三處況依此教九世圓融。

復作是念如過去諸佛菩薩所行恭敬供養一切諸佛度諸眾生令永出離勤加修習一切善根悉以迴向而無所著。

第二復作是念如過去下等佛離相迴向者即向實際統於前二說有前後行在一心文中二初等過去後佛子下等於現未前中二先舉所等後如彼下顯於能等前中三初標隨相即有離相故末句云而無所著次所謂下別顯離相之相三如是深入下結其無礙。

所謂不依色不著受無倒想不作行不取識捨離六處不住世法樂出世間。

二中先離妄契止初蘊次處不住世法即十八界有根境識是世間故不依不著即是出世。

知一切法皆如虛空無所從來不生不滅無有真實無所染著遠離一切諸分別見不動不轉不失不壞住於實際無相離相唯是一相。

後知一切下釋前不著所以不著者由見實成觀故初句是喻無所從下文含法喻但觀所喻能喻可知皆由從緣無性故無來等五句展轉相釋故上文云一切法無來是故無有生等遠離已下結其成觀心無分別故寂然不動外緣不轉不失於照不壞於止故與實際相應實際謂何即是無相何名無相體離十相唯是一相一相謂何即是無相又無相約理本自無故離相約智離取相故唯是一相心境冥故(一切法無來等者此上半以無來釋無生而言等者等取下半云以生無有故滅亦不可得此以無生釋無滅也不滅故無有真實有實則有可滅故無實故無染譬如雲霧不能染空故云五句展轉相釋何名無相等者涅槃三十一云大般涅槃名為無相師子吼問何名無相善男子無十相故何等為寸所謂色相聲相香相味相觸相生住壞相男相女相是名十相無如是相故名無相又無相約理下上之四義展轉相承唯明一體此下分能所證以為無相離相能所契合以為一相則實際為總下三別明)。

如是深入一切法性常樂習行普門善根悉見一切諸佛眾會。

三結無礙者既稱法性修隨相故一攝一切名普門善悉見諸佛略辨成益。

如彼過去一切如來善根迴向我亦如是而為迴向。

二顯能等中二先牒所等總顯能等。

解如是法證如是法依如是法發心修習不違法相知所修行如幻如影如水中月如鏡中像因緣和合之所顯現乃至如來究竟之地。

二解如是下別顯等相初二句願等佛解證次二句依之修行不違已下顯修行相至究竟地即是修果。

佛子菩薩摩訶薩復作是念如過去諸佛修菩薩行時以諸善根如是迴向未來現在悉亦如是。

第二等現未中分三初牒所等即舉過去例於現未。

我今亦應如彼諸佛如是發心以諸善根而為迴向。

次我今下總顯能等。

第一迴向勝迴向最勝迴向上迴向無上迴向無等迴向無等等迴向無比迴向無對迴向尊迴向妙迴向平等迴向正直迴向大功德迴向廣大迴向善迴向清淨迴向離惡迴向不隨惡迴向。

三第一下別明等相通能所等前過去章中已廣顯離相今此文內直歎殊勝義存影略不欲繁文有十九句晉經具二十句謂廣大下有明淨迴向今譯謂同清淨故缺此一於中初九形對辨勝初總明首出故名第一二越凡小故三超因位故四獨出故五無加過故六無與齊故七唯至極無二者可齊等故八無匹故九無敵故後十約自體顯勝一尊可貴重故二妙者言思不及故三稱理無差故四不餘趣向故五攝德故六周法界故舊云大願七離無記故八離垢染故九自無惡行故十不隨惡緣故上來正顯迴向竟。

大方廣佛華嚴經疏鈔會本第二十四之一

音釋

璫

(都郎切充耳珠也)。

門闥

(闥他達切宮中小門曰闥)。

毀謗

(毀虎委切訾也謗補曠切訕也)。

薩婆若

(梵語也此云一切智若爾者切)。

噉

(徒濫切食也)。

澡潄

(澡子皓切洗手也漱蘓奏切蕩口也)。

寤

(五故切寐覺也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二十四之二　會二

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

菩薩如是以諸善根正迴向已成就清淨身語意業住菩薩住無諸過失修習善業離身語惡心無瑕穢修一切智住廣大心知一切法無有所作住出世法世法不染分別了知無量諸業成就迴向善巧方便永拔一切取著根本。

第二明迴向成益文顯可知。

佛子是為菩薩摩訶薩第三等一切佛迴向菩薩摩訶薩住此迴向深入一切諸如來業趣向如來勝妙功德入深清淨智慧境界不離一切諸菩薩業善能分別巧妙方便入深法界善知菩薩修行次第入佛種性以巧方便分別了知無量無邊一切諸法雖復現身於世中生而於世法心無所著。

第二位果略辨十種勝德一因修佛業以等佛迴向故迴向眾生是佛業故又如離世間品十種佛業二趣佛果德向菩提故三智入深理向實際故餘可知(又如離世間者即五十八經云所謂隨時開導是佛業令正修行故夢中令見是佛業覺昔善根故為他演說所未聞經是佛業令生智斷疑故等恐繁且止)。

爾時金剛幢菩薩承佛神力普觀十方即說頌言。

彼諸菩薩摩訶薩修過去佛迴向法亦學未來現在世一切導師之所行。

第二偈頌二十四偈分三初二十一頌頌前位行次二位果後一結歎前中二初一頌總標釋名。

於諸境界得安樂諸佛如來所稱讚廣大光明清淨眼悉以迴向大聰哲。

菩薩身根種種樂眼耳鼻舌亦復然如是無量上妙樂悉以迴向諸最勝。

後二十偈頌上廣釋亦二先十九頌正明迴向後一頌成益前中隨相離相雙頌文中亦二初六頌對境所生善根迴向於中初二偈頌所迴善根兼迴向佛樂。

一切世間眾善法及諸如來所成就於彼悉攝無有餘盡以隨喜益眾生。

世間隨喜無量種今此迴向為眾生人中師子所有樂願使群萌悉圓滿。

一切國土諸如來凡所知見種種樂願令眾生皆悉得而為照世大明燈。

菩薩所得勝妙樂悉以迴向諸群生雖為群生故迴向而於迴向無所著。

後四頌迴向眾生令得佛安樂。

菩薩修行此迴向興起無量大悲心如佛所修迴向德願我修行悉成滿。

如諸最勝所成就一切智乘微妙樂及我在世之所行諸菩薩行無量樂。

示入眾趣安隱樂恒守諸根寂靜樂悉以廻向諸群生普使修成無上智。

非身語意即是業亦不離此而別有但以方便滅癡冥如是修成無上智。

二有十三偈頌總攝萬善迴向分三初四頌增長迴向。

菩薩所修諸行業積集無量勝功德隨順如來生佛家寂然不亂正迴向。

十方一切諸世界所有眾生成攝受悉以善根廻向彼願令具足安隱樂。

不為自身求利益欲令一切悉安樂未曾暫起戲論心但觀諸法空無我。

二有三偈頌積集迴向。

十方無量諸最勝所見一切真佛子悉以善根迴向彼願使速成無上覺。

一切世間含識類等心攝取無有餘以我所行諸善業令彼眾生速成佛。

無量無邊諸大願無上導師所演說願諸佛子皆清淨隨其心樂悉成滿。

普觀十方諸世界悉以功德施於彼願令皆具妙莊嚴菩薩如是學迴向。

三六偈却頌上對境善根迴向菩薩迴文前却初四隨相。

心不稱量諸二法但恒了達法無二諸法若二若不二於中畢竟無所著。

十方一切諸世間悉是眾生想分別於想非想無所得如是了達於諸想。

後二離相於中初偈達法際二與不二相待皆寂後偈了妄源以想遣境境盡想亡非想遣想相待俱寂寂而常照方名了想。

彼諸菩薩身淨已則意清淨無瑕穢語業已淨無諸過當知意淨無所著。

頌成益。

一心正念過去佛亦憶未來諸導師及以現在天人尊悉學於其所說法。

三世一切諸如來智慧明達心無礙為欲利益眾生故迴逈菩提集眾業。

頌位果。

彼第一慧廣大慧不虛妄慧無倒慧平等實慧清淨慧最勝慧者如是說。

結歎可知。

佛子云何為菩薩摩訶薩至一切處迴向。

第四至一切處迴向長行亦二先位行後位果前中亦三謂牒釋結今初牒名徵起至是能至善根及其供具一切處即所至供境謂以大願令此善根供具徧至一切時處隨所應供供諸福田本業云以大願力入一切佛國中供養一切佛故然準下文若因若果皆至一切略舉十事一法身至一切處如來藏身普周徧故二法身至故智身至三智身至故大願至四大願至故供具善根至五則見佛聽聞至六則現身開悟至七則無來無去至八則不出一毛孔而能至九則一身一毛等一切身毛至十則一念等一切劫至若尅陳別體則以供佛善根及勝解心為體通則該於法界(謂以大願下總示其相文有三節兩重能所一大願為能生二善根等是所生上二皆能至三一切處是所至然凖下文下總明能至有其十種前四展轉以為能生從第五已去通由上四令此六種皆悉能至五六約事至七約理八事理無礙九事事無礙上皆約法十即約時)。

佛子此菩薩摩訶薩修習一切諸善根時作是念言願此善根功德之力至一切處。

第二依徵廣釋中三初迴向眾生菩提二迴向實際三結歎成益前中二初略明後廣顯前中三謂法喻合法中謂以願力及善根力此二相資故能徧至。

譬如實際無處不至至一切物至一切世間至一切眾生至一切國土至一切法至一切虛空至一切三世至一切有為無為至一切語言音聲。

次譬如下喻況中實際者即一切法真實之際故無不在一切物者謂凡是有形故晉經中名一切有餘並可知此與如相及法界迴向有差別者此據善根迴向成供具至一切處第八約善根迴向同如體相業用第十約所迴向行廣多無量故無濫也。

願此善根亦復如是徧至一切諸如來所供養三世一切諸佛。

第三願此善根下以法合中先總。

過去諸佛所願悉滿未來諸佛具足莊嚴現在諸佛及其國土道塲眾會徧滿一切虛空法界。

後過去下別明於中二先舉三世合所至處能事已畢過云願滿修因已圓未云具足現成正化故云國土道場。

願以信解大威力故廣大智慧無障礙故一切善根悉迴向故以如諸天諸供養具而為供養充滿無量無邊世界。

後願以信下明能至供於中先成供因因有三種一以勝解則隨心轉變二以大智了無障礙三以善根迴向稱願而成以如諸下辨所成供可知。

佛子菩薩摩訶薩復作是念諸佛世尊普徧一切虛空法界種種業所起十方不可說一切世界種世界不可說佛國土佛境界種種世界無量世界無分齊世界轉世界側世界仰世界覆世界。

第二佛子菩薩摩訶薩復作是念下廣明於中二先約十方佛明其徧至後約常住佛明其徧至前中分三初總明供處二如是一切下別明供養三以此善根下通顯迴向之心今初先約處顯多次種種業所起約因顯多十方已下約數顯多種種世界約形類顯多義通受用及變化土。

如是一切諸世界中現住於壽示現種種神通變化。

二別明供養中二初供現在佛後若佛形像下供住持佛前中二先所供田後佛子下明能供行前中二初實報田。

彼有菩薩以勝解力為諸眾生堪受化者於彼一切諸世界中現為如來出興於世以至一切處智普徧開示如來無量自在神力法身徧徃無有差別平等普入一切法界如來藏身不生不滅善巧方便普現世間證法實性超一切故得不退轉無礙力故生於如來無障礙見廣大威德種性中故。

二彼有下辨權應田於中三初現身次說法言以至一切處智者意明今此位菩薩亦能爾也此即本下迹高若佛為菩薩則本高迹下或俱高俱下因果交徹思之(或俱高俱下者略成四句佛化為佛本迹俱高菩薩化為菩薩本迹俱下就菩薩中以位相望亦有高下可知)三法身下釋權佛所由初之三句顯與果佛平等同性起故一得法性身同徧徃故二等有智身入法界故三普賢自體如來藏身不生滅故由上三義故能善巧普現世間若爾眾生豈無如來藏身故下三句復釋成前義一證法實故得同法身二有無礙智力故普入法界三佛種中生故得如來藏身之用謂絕三障權實無礙是如來見廣大威德是如來用菩薩隨順悟入是生彼種性之中故出現品云若得聞此如來無量不思議無障礙智慧法門聞已信解隨順悟入當知此人生如來家廣如彼說得斯後三因位尚即為果況應現耶上亦供行所因(上亦供行所因者即上釋權化所由以如來藏等力故令供行至故為所因)。

佛子菩薩摩訶薩以其所種一切善根願於如是諸如來所以眾妙華及眾妙香鬘蓋幢旛衣服燈燭及餘一切諸莊嚴具以為供養若佛形像若佛塔廟悉亦如是。

二明供行及供住持佛等文並可知。

以此善根如是迴向所謂不亂迴向一心迴向自意迴向尊敬迴向不動迴向無住迴向無依迴向無眾生心迴向無躁競心迴向寂靜心迴向。

三通顯迴向之心中初句總牒善根迴向後所謂下別顯行相謂前以善根迴向成供供諸田時如是用心文有十句一不生妄念二專注正境三不由他悟四於田殷重五違順不動六不住於法七不依於境八知我空九心行安審十正順涅槃。

復作是念盡法界虛空界去來現在一切劫中諸佛世尊得一切智成菩提道無量名字各各差別於種種時現成正覺悉皆住壽盡未來際一一各以法界莊嚴而嚴其身道塲眾會周徧法界一切國土隨時出興而作佛事。

第二約常住佛明徧至者謂三世住壽盡未來際應亦常也三身十身融無礙故不同前文有塔廟等文中有三初以善根迴向供佛二願令一切下以供佛善迴向眾生三譬如下總願善根普攝迴向初中二先所供境後如是一切下顯能供行今初盡空法界明處無不徧去來現劫時無不窮諸佛世尊總該真應得一切下明真極之成於種種時下明應現成成即有始應乃無終故皆住壽盡未來際真應無二故一一各以法界莊嚴主伴圓通故道場眾會皆周法界出非在我故曰隨時興必利生名作佛事(三身十身融故者出應亦常所以若法相說應雖名常是不斷常今法性宗同是一常若別說者法身無始無終報身有始無終化身有始有終今化即法故即無始終況報同法亦無有始十身融義居然可知)。

如是一切諸佛如來我以善根普皆迴向。

二顯能供行中三初結前生後二願以下所成供具三以如是下結成供行。

願以無數香蓋無數香幢無數香旛無數香帳無數香網無數香像無數香光無數香燄無數香雲無數香座無數香經行地無數香所住處無數香世界無數香山無數香海無數香河無數香樹無數香衣服無數香蓮華無數香宮殿。

二中三初以香為蓋等二十事。

無量華蓋廣說乃至無量華宮殿無邊鬘蓋廣說乃至無邊鬘宮殿無等塗香蓋廣說乃至無等塗香宮殿不可數未香蓋廣說乃至不可數末香宮殿不可稱衣蓋廣說乃至不可稱衣宮殿不可思寶蓋廣說乃至不可思寶宮殿不可量燈光明蓋廣說乃至不可量燈光明宮殿不可說莊嚴具蓋廣說乃至不可說莊嚴具宮殿不可說不可說摩尼寶蓋不可說不可說摩尼寶幢如是摩尼寶旛摩尼寶帳摩尼寶網摩尼寶像摩尼寶光摩尼寶燄摩尼寶雲摩尼寶座摩尼寶經行地摩尼寶所住處摩尼寶剎摩尼寶山摩尼寶海摩尼寶河摩尼寶樹摩尼寶衣服摩尼寶蓮華摩尼寶宮殿皆不可說不可說。

次無量華蓋下以華鬘等九例於前香各具二十香等離蓋等更無別體故有二百(香等離葢等者如初以香等為二十事但有二十無二十一以香徧二十故如刻栴檀為二十事豈別有栴檀後華等九事各為二十亦然)。

如是一一諸境界中各有無數欄楯無數宮殿無數樓閣無數門闥無數半月無數却敵無數牕牖無數清淨寶無數莊嚴具。

後如是一一下隨彼蓋幢等中若總相說皆有楯等九事成一千八百并前本門總有二千是則香等成蓋等蓋等有楯等從無數無量如是漸增且至不可說理實皆等法界難可稱也然一一諸言定通香等不全通於蓋等以衣及光明何有門闥樓閣等耶是則都數未必二千但通相言一一諸境界也(如是一一下釋此第三段䟽文有三初正釋從無數下却釋前第三段中增數之相三然一一諸言下揀定言定通香等者香等十事為能成體故得定通不全通於葢等者葢是所成所成有二十事如以香為宮殿則有楯等香為光明何有楯等況燈光明為能成類前亦成葢等以燈光明成燈光明此之光上難具楯等故云不全通於葢等以能成中有燈光明所成之中復有燈光明故略舉燈光以示無楯等例且如香河河裏如何安前楯等明知總相則有別相或無思之可見)。

以如是等諸供養物恭敬供養如上所說諸佛世尊。

三結成供行可知。

願令一切世間皆得清淨一切眾生咸得出離住十力地於一切法中得無礙法明。

第二以供佛善根迴向眾生者正顯迴向之願然前段供後有不亂等心今此供後明清淨等願者文有影略義實相通文分為二初總顯所為謂令得果惑淨智明。

今一切眾生具足善根悉得調伏其心無量等虛空界徃一切剎而無所至入一切土施諸善法常得見佛植諸善根成就大乘不著諸法具足眾善立無量行普入無邊一切法界成就諸佛神通之力得於如來一切智智。

後令一切下別顯願得因圓果滿初明二利因圓成就已下智用果滿。

譬如無我普攝諸法。

第三總願善根普攝迴向者以上來三段別明善根但說成供供佛今欲顯此善根無所不成故復明此於中二初喻謂二無我理普攝理事無不周故。

我諸善根亦復如是普攝一切諸佛如來咸悉供養無有餘故普攝一切無量諸法悉能悟入無障礙故普攝一切諸菩薩眾究竟皆與同善根故普攝一切諸菩薩行以本願力皆圓滿故普攝一切菩薩法明了達諸法皆無礙故普攝諸佛大神通力成就無量諸善根故普攝諸佛力無所畏發無量心滿一切故普攝菩薩三昧辯才陀羅尼門善能照了無二法故普攝諸佛善巧方便示現如來大神力故普攝三世一切諸佛降生成道轉正法輪調伏眾生入般涅槃恭敬供養悉周徧故普攝十方一切世界嚴淨佛剎咸究竟故普攝一切諸廣大劫於中出現修菩薩行無斷絕故。

二我諸下法合有二十句前十二句攝成自利德。

普攝一切所有趣生悉於其中現受生故普攝一切諸眾生界具足普賢菩薩行故普攝一切諸惑習氣悉以方便令清淨故普攝一切眾生諸根無量差別咸了知故普攝一切眾生解欲令離雜染得清淨故普攝一切化眾生行隨其所應為現身故普攝一切應眾生道悉入一切眾生界故普攝一切如來智性護持一切諸佛教故。

後八成利他並顯可知。

佛子菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向時用無所得而為方便。

第二佛子至以諸善根下實際迴向中二初總標二不於下別顯今初用無所得為方便者略有二義一以無所得導前隨相則涉有不迷於空為入有之方便二假無得以入有不存無得即此無得亦是方便此為入空之方便也今文正用前意義兼於後欲顯隨相離相無前後故然略云無得準大般若亦以無生無滅無住等皆為涉有之方便也(此為入空之方便者真空非得而無不得故欲顯隨相等者釋上正用前意也欲將離相無得導前隨相之有故言義兼於後者前意是結前此意是生後亦不住於離相故準大般若下例釋無得為方便如清淨歷一切法則以清淨為方便也若云無生即云行般若波羅蜜時知一切法無生所謂色無生受想行識無生眼無生耳鼻舌身意無生等今此猶是略舉能入方便廣更有多故復有等言等取無依無作清淨不增不減不垢不淨不可取不可見不可動不可壞等)。

不於業中分別報不於報中分別業。

二別顯中三初正顯觀心二菩薩如是了達下明觀成之相三菩薩如是觀一切下明觀成益初中十句義有四節初一會事歸理謂事法既虛相無不盡理無不現故業果皆空業空故無體可能招報况謂因中而有果耶報空故無體可以酬因况謂果中而有因耶若約觀心名會用歸寂(業空下別釋此有二意一正以緣生即空破權小見顯業不能為因招果果亦不能為果酬因二兼破外道因中有果等彼計因中有果者如乳是酪因乳中有酪成酪之後亦有於乳故曰果中有因若約觀心者上約法理通境及智今約觀心但一是非即名為寂亦無心於事理方稱為寂不失於照故名為用不取用相即用常寂)。

雖無分別而普入法界雖無所作而恒住善根雖無所起而勤修勝法不信諸法而能深入不有於法而悉知見。

次五句明理不礙事約心則寂不礙用於中初句理無能所分別而不礙有能入之智所入法界次句無作而造作次句無起而修起次句無能所信而能即事入玄此與初句但事理之異大般若云若信一切法則不信一切法以不信一切法名信一切法此約不信是真信今約不信不礙信末句不有能所見而不礙能所見(此與初句者初句約理無入而入今約事上無能入以諸法即事而能深入故云即事入玄大般若下引此文者揀義不同謂般若意却是即用而寂同上須彌山頂偈云無見即是見能見一切法於法若有見是則無所見此偈則先正後反大般若則先反後正今此中意明理不礙事故意別也末句不有能所見者以文言不有於法法通能所見也何以得知法是能所見以下句云悉知見故即同金剛如來悉知悉見)。

若作不作皆不可得知諸法性恒不自在。

三有二句事理雙絕約心則止觀兩亡初句正釋作事也不作理也待對假言故皆不可得下句釋成法從緣起不能不生諸緣離散不能不滅從緣生滅不能不有緣生無性不能不空故諸法性無暫自在何有性相而可得耶(待對者出絕事理之意一相待門謂待事說理待理說事如因長有短短不可得等二云假言者諸法寂滅本絕名言今云事理皆假名耳故皆雙絕上是䟽家釋成下句經自釋成)。

雖悉見諸法而無所見普知一切而無所知。

四有二句明事理無礙約心則寂照雙流良以事虛攬理無不理之事理實應緣無不事之理所以寂而常照照而常寂故終日知見而無知見也(良以事虗下出事理無礙之相是總意亦十門中相即門是三義中無礙義也廣如上說)上四句初則會有歸空有未曾損次依空立有有未始存次空有兩亡無隱無顯後空有無礙存沒同時四句鎔融方名離相實際觀也(上四句下總融前四言有未曾損者法即是空非法滅空有未始存者即空之有有相虗故無隱無顯者有存則空隱空存則有隱今由兩亡故非隱顯存沒同時者空不礙有故存有不礙空故沒然隱顯皆就理明存沒並約事說亦影略耳四句鎔融下總結此則非唯離於隨相亦離離相真無礙也真實際也)。

菩薩如是了達境界知一切法因緣為本見於一切諸佛法身至一切法離染實際解了世間皆如變化明達眾生唯是一法無有二性不捨業境善巧方便於有為界示無為法而不滅壞有為之相於無為界示有為法而不分別無為之相。

二觀成之相然此段文更有二意一前是即觀之止後明即止之觀前雖云知意明無知二以後段釋成前文由知因緣等故不於業中分別報等雖有此二觀成相顯於中分二初句結前生後由依如前了達心境故能成下如是知見後知一切下正顯其相文有八句初總餘別總中由上觀故能知因緣何等因緣謂一切法若漏無漏為無為等皆以因緣而為其本云何為本謂因緣故有因緣故空因緣故不有因緣故不空因緣故流轉因緣故還滅乃至一切皆由因緣故中論云未曾有一法不從因緣生有為緣生無為緣顯因有有為則有無為又形奪相盡是真無為(因緣故有者然通相說總有四義一緣生故有二無性故空三緣生故空四無性故有今但取因緣二句謂法從緣生安得言無二從緣無性故名為空上二即空有二門從因緣故不有者即明中道亦從因緣謂既從緣有有即不有既從緣空空即不空合前二句即亦空亦有四門之理皆從因緣因緣故流轉下辨生死涅槃亦皆因緣乃至一切下結例上所明義略舉綱要耳故中論云下引證皆從因緣然此偈前有一偈云因緣所生法我說即是空亦為是假名亦是中道義未曾有一法不從因緣生是故一切法無不是空者前偈亦得證前四句成三觀義而後偈釋前偈故但引之而論略結云是故一切法無不是空者亦合云未曾有一法不從因緣生是故一切法無不是假者又是故一切法無不是中者今此但取一切法從緣之義耳有為緣生下通妨妨云涅槃云我觀諸行悉皆無常云何知耶以因緣故若一切法從緣生者則知無常是諸外道無有一法不從緣生是故無常虗空如來佛性不從緣生是故名常則無為非因緣何言為無為法皆從因緣故今答云從緣有二一從緣生有無常義二約緣顯何得非緣故說佛性了因所了豈非因緣此是一義因有有為下相待門釋待於有為即從緣義後云又形奪相盡者要待形奪相盡故真無為亦是從緣)下別有七句釋成上義由觀因緣得見佛等是故因緣為諸法本一見法身因緣無住無住之本即是法身經云佛以法為身故中論云若見因緣法則為能見佛二見法實際因緣性離為法實故三無性緣生故如化似有四理外無事故唯一法皆如來藏事事皆虛故無二性尚無有二何況有五五緣性無礙故於業境皆得善巧以業攝報境必對心則內外因果皆善巧也六即事顯理而不壞事故云於有為等七即理成事而不隱理故云於無為等若滅壞有為則失有為本空若分別無為即壞無為之性是以若約相即為即無為無可滅壞無為即為亦無可分別若約無礙則事能顯理而非理理能成事而非事事理相即性相歷然故為無為體非一異示謂顯示有為界分無為界性(故中論云者上偈及此皆四諦品下句云見苦集滅道亦可證第二句尚無有二等者結彈五性以業攝報等者以經但云業境今業攝報故有因果境必對心故有內外六即事等者有為事也無為理也事能顯理故云於有為界示無為法事即是理故不壞事若壞於事成斷滅故下句反此可知若滅壞下反成上二是以若約相即下結成正義於中略有數門一相即門二約無礙下即相成門又云而非理而非事即不相是門即是事理無礙十門中六門一真理即事門二事法即理門三依理成事門四事能顯理門五真理非事門六事法非理門七又前有形奪相盡即真理奪事門八事能隱理門通辨無礙即事徧於理理徧於事八門非異不相是二門非一故䟽結云為與無為體非一異示謂顯示下隨難別釋)。

菩薩如是觀一切法畢竟寂滅成就一切清淨善根而起救護眾生之心智慧明達一切法海常樂修行離愚癡法已具成就出世功德不更修學世間之法得淨智眼離諸癡翳以善方便修迴向道。

三觀成之益文顯可知。

佛子菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向稱可一切諸佛之心嚴淨一切諸佛國土教化成就一切眾生具足受持一切佛法作一切眾生最上福田為一切商人智慧導師作一切世間清淨日輪一一善根充徧法界悉能救護一切眾生皆令清淨具足功德佛子菩薩摩訶薩如是迴向時能護持一切佛種能成熟一切眾生能嚴淨一切國土能不壞一切諸業能了知一切諸法能等觀諸法無二能徧徃十方世界能了達離欲實際能成就清淨信解能具足明利諸根。

第三佛子至稱可下結歎成益上來近明離相之益今則通辨一迴向益文中二先明自分二利益初句上稱佛心餘句自成二利二佛子下勝進二利益文兼體用並顯可知。

佛子是為菩薩摩訶薩第四至一切處迴向菩薩摩訶薩住此迴向時得至一切處身業普能應現一切世界故得至一切處語業於一切世界中演說法故得至一切處意業受持一切佛所說法故得至一切處神足通隨眾生心悉徃應故得至一切處隨證智普能了達一切法故得至一切處總持辯才隨眾生心令歡喜故得至一切處入法界於一毛孔中普入一切世界故得至一切處徧入身於一眾生身普入一切眾生身故得至一切處普見劫一一劫中常見一切諸如來故得至一切處普見念一一念中一切諸佛悉現前故佛子菩薩摩訶薩得至一切處迴向能以善根如是迴向。

第二大段菩薩下位果中三初牒得時二得至下正顯所得文有十句初三三業體徧次三三業用徧後四顯用自在三佛子下總結。

爾時金剛幢菩薩承佛威力普觀十方而說頌言。

內外一切諸世間菩薩悉皆無所著不捨饒益眾生業大士修行如是智。

第二重頌有十一偈分三初七頌迴向眾生及菩提次三偈半頌迴向實際後半頌成益前中二初一偈頌前略明至一切處但頌法說所修善根。

十方所有諸國土一切無依無所住。

後六頌前廣明於中初半偈通頌前所至處。

不取活命等眾法亦不妄起諸分別普攝十方世界中一切眾生無有餘觀其體性無所有至一切處善迴向。

次一偈半頌前迴向眾生。

普攝有為無為法不於其中起妄念如於世間法亦然照世燈明如是覺。

菩薩所修諸業行上中下品各差別悉以善根迴向彼十方一切諸如來。

菩薩迴向到彼岸隨如來學悉成就恒以妙智善思惟具足人中最勝法。

清淨善根普迴向利益群迷恒不捨悉令一切諸眾生得成無上照世燈。

後四頌前普攝迴向餘可知。

未曾分別取眾生亦不妄想念諸法雖於世間無染著亦復不捨諸含識。

菩薩常樂寂滅法隨順得至涅槃境亦不捨離眾生道獲如是等微妙智。

菩薩未曾分別業亦不取著諸果報一切世間從緣生不離因緣見諸法深入如是諸境界不於其中起分別。

一切眾生調御師於此明了善迴向。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二十四之二

音釋

穢

(於廢切汙穢也)。

躁競

(躁則到切競渠敬切躁競謂急躁爭競也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二十九之一　盟二

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

佛子云何為菩薩摩訶薩等隨順一切眾生廻向。

第七等隨順一切眾生廻向長行中亦二先位行後位果初中亦三今初牒名徵起謂以善根等心順益故等即平等通於能所所順眾生無相平等能隨順心智照平等此從廻向受名等即隨順故本業云以觀善惡父母無二一相一合相故名隨順觀一切眾生廻向名無等字釋有等義有云善惡即怨親此二平等俱生法身皆名父母應云善父母者方便般若也惡父母者無明貪愛也不滅癡愛起於明脫故無二相智契無二名一合相即以無貪等善根而為其性(應云下正釋義般若方便即淨名及今經七十九中之意下當廣釋惡父母者無明貪愛即楞伽第三經云爾時大慧菩薩白佛言世尊如世尊說若男子女人行五無間業不入無間地獄世尊云何男子女人行五無間業不入無間地獄佛告大慧諦聽諦聽善思念之吾為汝說大慧白佛言善哉世尊唯然受教佛告大慧五無間業所謂殺父母及害羅漢破壞眾僧惡心出佛身血大慧云何眾生母謂愛更受身貪喜俱如緣母喜無明為父入處聚落斷二根本名害父母彼諸使不現如鼠毒發究竟斷彼名害羅漢云何破僧謂異相諸陰和合積聚究竟斷彼名為破僧大慧不覺外自共相自心現量七識身以三解脫無漏惡想究竟斷彼七識佛名為惡心出佛身血若男子女人行此無間著名五無間事亦名無間等偈言貪愛名為母無明以為父覺境識為佛諸使為羅漢陰集名為僧無間次第斷是謂五無間不墮無間獄釋曰言如鼠毒發者西方有鼠嚙人甚毒毒在身中其瘡雖差忽遇雷聲其瘡還發使亦如之忽遇境雷則還動發餘可知不滅癡愛下釋一合相義即淨名須菩提章二乘之人滅癡得明滅愛則脫今了一性故不滅之體即明脫知理無二即是契合合無合相方是真合)。

佛子此菩薩摩訶薩隨所積集一切善根所謂小善根大善根廣善根多善根無量善根種種善根微塵數善根阿僧祇善根無邊際善根不可思善根不可量善根。

第二佛子下依徵廣釋中二先明廻向後佛子菩薩摩訶薩修行如是廻向之時下辨所成益初中亦二先辨所廻善根後佛子菩薩摩訶薩以淨志下攝將廻向前中復二先正修善根後佛子菩薩摩訶薩於此善下因修成德亦可初是行體後明行用前中有三十一句分為三段初十一句明善根分齊次十善所依緣後十善根體性然其前十一一徧從中十中十一一能生後十後十一一容具前十前十一一該後二十思之自顯(然其前十下料揀言前十一一徧從中十者從佛境生小等從法境生小等從餘八亦然二中十一一能生後十者從一佛境能生檀等十度從法生十度餘八亦然三後十一一容具前十者謂布施等有小有大或一或二或三或四或具足十不必皆具故云容具戒等九度於前十亦然四前十一一該後二十者謂從佛境起小施或從佛境起大施等或於佛境起小戒或從佛境起大戒等理即昭然云思之自顯)今初十一句即增數十也於中初三約分量如小心施名為小善為菩提施名之為大為利他施名之為廣餘之九度例此可知又從佛境所生之施有此小等從九境生亦有小等如施既爾餘九亦然此三既爾下八例知次三約類謂有多色類乃至無量種種不同未至無量但可名多三五相望亦名種種餘五約數明多於中後二亦顯甚深難思傍無分量。

佛境界善根法境界善根僧境界善根善知識境界善根一切眾生境界善根方便善巧境界善根修諸善心境界善根內境界善根外境界善根無邊助道法境界善根。

二佛境下中十句內前五為緣境前四智境後一悲境後五造修境初一能修智次一能修心次二所觀境後一所修法因覩此法能起十度等。

勤修一切捨善根立勝志究竟持淨戒善根一切捨無不受堪忍善根常精進心無退善根以大方便入無量三昧善根以智慧善觀察善根知一切眾生心行差別善根集無邊功德善根勤修習菩薩業行善根普覆育一切世間善根。

三勤修下後十中前七可知八願心積德九念力習行辨力說法以為業行十由智自在故能覆育。

佛子菩薩摩訶薩於此善根修行安住趣入攝受積集辦具悟解心淨開示發起時。

二因修成德中二先牒已修後顯成德初有十句初總餘別一住作意二加行趣入三攝行屬己四漸集成多五假緣資助六照其事理七惑障不生此上自修後二轉教八開顯指示九勸如說行隨修一善則有斯十。

得堪忍心閉惡趣門善攝諸根威儀具足遠離顛倒正行圓滿堪為一切諸佛法器能作眾生福德良田為佛所念長佛善根住諸佛願行諸佛業心得自在等三世佛趣佛道場入如來力具佛色相超諸世間不樂生天不貧富樂不著諸行一切善根悉以廻向。

後得堪忍下正顯成德文分為二初成自利德後為諸眾生下成利他德前中十對皆含因果一得忍息惡二攝根具戒三離倒行正四上受下資五佛護善增六住願起業七心等諸佛行詣道場八內入佛力外相超世九不樂當報不貪現樂十不著諸行而修廻向此雖有廻向之言意取所廻之善十中前八成德後二離過九離凡十離小。

為諸眾生功德之藏住究竟道普覆一切於虛妄道中拔出眾生令其安住一切善法徧諸境界無斷無盡開一切智菩提之門建立智幢嚴淨大道普能示現一切世間令除垢染心善調伏生如來家淨佛種性功德具足作大福田為世所依安立眾生咸令清淨常勤修習一切善根。

後利他中先總明悲智雙運為究竟道於虛妄下別顯文並易知常勤修下一句總結。

佛子菩薩摩訶薩以淨志願菩提心力修諸善根時作是念言此諸善根是菩提心之所積集是菩提心之所思惟是菩提心之所發起是菩提心之所志樂是菩提心之所增益皆為憐愍一切眾生皆為趣求一切種智皆為成就如來十力作是念時善根增進永不退轉。

第二攝將廻向中二初念修善根本因法應廻向後佛子下正將廻向今初先經敘念時次此諸下正陳所念初之五句總顯諸善由菩提心多聞積集思惟義理發起修行志樂無猒唯深唯廣皆為下三句顯菩提心三廻向義種智證於實際即是菩提三心廻向三處也後作是下結。

佛子菩薩摩訶薩復作是念願我以此善根果報盡未來劫修菩薩行悉以惠施一切眾生悉以廻向一切眾生普徧無餘。

第二正將廻向中文為三別初向眾生及向菩提二佛子菩薩摩訶薩如是廻向時不著業下明向實際三佛子菩薩摩訶薩以此善根普施世間下總結三種廻向今初分二初廻己修善願成資具以施眾生二佛子菩薩摩訶薩以所集善根於念念下復廻此施願令眾生具足財法今初亦二先總顯要期二願令下別彰施行今初所以偏願成施行者一則自具行緣故云修菩薩行二則眾生現益故云惠施一切三則檀為行首舉一例餘四則此一施行具一切行。

願令阿僧祇世界珍寶充滿阿僧祇世界衣服充滿阿僧祇世界妙香充滿阿僧祇世界莊嚴具充滿阿僧祇世界無量摩尼寶充滿阿僧祇世界妙華充滿阿僧祇世界上味充滿阿僧祇世界財貨充滿阿僧祇世界牀座充滿蓋以寶帳敷以妙衣阿僧祇世界種種莊嚴寶冠充滿。

二別彰中先願成外施後佛子菩薩摩訶薩復作是念下願成內施以情非情而為內外今初分四一顯施廣大各僧祇故。

假使一人盡未來劫常來求索以此等物而惠施之未曾厭倦而有休息如於一人於一切眾生悉亦如是。

二假使下辨施無限長時多田隨求無猒故。

佛子菩薩摩訶薩如是施時無虛偽心無希望心無名譽心無中悔心無熱惱心但發專求一切智道心一切悉捨心哀愍眾生心教化成熟心皆令安住一切智智心。

三佛子下明施殊勝離過順理故文有十句前五離過追悔不已則生熱惱後五順理前二大智後三大悲。

佛子菩薩摩訶薩以諸善根如是廻向盡未來劫常行惠施住一切智智心。

四又佛子結成二行謂由廻向行以成施行。

佛子菩薩摩訶薩復作是念我為一眾生故欲令阿僧祇世界寶象充滿七支具足性極調順上立金幢金網彌覆種種妙寶而為莊嚴以用布施願令阿僧祇世界寶馬充滿如龍馬王種種眾寶莊嚴之具而嚴飾之持用布施願令阿僧祇世界妓女充滿悉能敷奏種種妙音持用布施願令阿僧祇世界男女充滿持用布施願令阿僧祇世界己身充滿發菩提心而用布施願令阿僧祇世界己頭充滿起不放逸心而用布施願令阿僧祇世界己眼充滿而用布施願令阿僧祇世界己身血肉及以骨髓充滿其中心無顧戀持用布施願令阿僧祇世界自在王位充滿其中持用布施願令阿僧祇世界奴僕作使充滿其中持用布施。

第二內施文四初對一田顯施廣大謂一眾生即施多事各僧祇故。

菩薩摩訶薩以如是等種種諸物盡未來劫安住廣大一切施心施一眾生如一眾生盡眾生界一切眾生皆如是施。

二菩薩下以一例餘彰施無限先舉人例人。

佛子菩薩摩訶薩於一世界盡未來劫修菩薩行以是等物施一眾生如是給施一切眾生皆令滿足如於一世界於盡虛空徧法界一切世界中悉亦如是大悲普覆終無間息普加哀愍隨其所須供給供養不令施行遇緣而息乃至不於一彈指頃生疲倦心。

佛子下舉處例處總[(冰-水+〡)*ㄆ]其義有六無限一物二時三心四田五施六處三大悲下結成所作該六無限一處徧法界故普覆二時盡未來故無息三田[書-曰+皿]生界而加哀四施隨所求而滿足五物該種種行不息六心住大施而無疲。

佛子菩薩摩訶薩如是施時生於此心所謂無著心無縛心解脫心大力心甚深心善攝心無執心無壽者心善調伏心不散亂心不妄計心具種種寶性心不求果報心了達一切法心住大廻向心善決諸義心令一切眾生住無上智心生大法光明心入一切智智心。

四佛子下顯施殊勝離過成德有二十心初一牒前起後後所謂下正顯一十九心一不染施行二不為施縛三由遮前二故得解脫四違緣不傾五詣甚深理六無相善攝上六皆巧便殊勝(上六皆巧便殊勝者通即七種最勝成波羅蜜初會已具然最勝亦名殊勝前雖已釋為對經文須知總意言巧便殊勝者彼當第五云要無相智所攝故故上六句皆無相智)次五清淨殊勝初句總總無二執故下四別初句無我執餘三無法執一不取法相故二了唯心性故三見性空故(言次五清淨最殊勝者彼當第七云謂要不為二障間雜別中一無法執及了唯心離所知障三見性空無煩惱障)次有三心即安住殊勝初句為總菩薩種性萬行齊修皆可貴故二心為別無瑕而明故(次有三心即安住殊勝者彼當第一謂要安住菩薩種性)次有二心即廻向殊勝善決諸義具三廻向故(次有二心即殊勝者廻向彼當第六謂要廻向無上菩提今言善決諸義具三廻向者決智決悲決實際故)次有一心即意樂殊勝悲愍一切故(次有一心即意樂殊勝者彼當第三謂要悲愍一切眾生)後之二心依止殊勝依菩提心故初句因後句果(後之二心依止殊勝者彼當第二謂要依止大菩提心)上顯施中廣大無限即事業殊勝具上七勝檀度行成(上顯施中即事業殊勝者彼當第四謂要具行一切事業具上七下結成前義故唯識云要七最勝之所攝受方可建立波羅蜜多以上釋經文同符契)。

佛子菩薩摩訶薩以所集善根於念念中如是廻向所謂願一切眾生財寶豐足無所乏少願一切眾生成就無盡大功德藏願一切眾生具足一切安隱快樂願一切眾生增長菩薩摩訶薩業願一切眾生成滿無量第一勝法願一切眾生得不退轉一切智乘願一切眾生普見十方一切諸佛願一切眾生永離世間諸惑塵垢願一切眾生皆得清淨平等之心願一切眾生離諸難處得一切智。

第二迴上施行願令眾生具足財法中文分為三第一慈悲迴向二又勸眾生下勸物迴向三又以諸善如是迴向下究竟迴向今初分三初正明迴向二佛子菩薩摩訶薩如是迴向時發歡喜心下明迴向所為三佛子菩薩摩訶薩如是悲愍下結其成益今初先總標後所謂下別顯十願初一豐財以財施故餘皆具法積善本故文意總顯。

佛子菩薩摩訶薩如是迴向時發歡喜心。

第二迴向所為中二先牒前起後。

為令一切眾生得利益安樂故為令一切眾生得平等心故為令一切眾生住能捨心故為令一切眾生住一切施心故為令一切眾生住歡喜施心故為令一切眾生住永離貧窮施心故為令一切眾生住一切財寶施心故為令一切眾生住無數財寶施心故為令一切眾生住普施無量施一切施心故為令一切眾生住盡未來劫無斷施心故為令一切眾生住一切悉捨無悔無惱施心故為令一切眾生住悉捨一切資生之物施心故為令一切眾生住隨順施心故為令一切眾生住攝取施心故為令一切眾生住廣大施心故為令一切眾生住捨無量莊嚴具供養施心故為令一切眾生住無著施心故為令一切眾生住平等施心故為令一切眾生住如金剛極大力施心故為令一切眾生住如日光明施心故為令一切眾生住攝如來智施心故。

後為令下隨義別顯總有一百一十句文分為二前七十二句令成行布修因至果後三十八句令成圓融因圓果滿此二無礙為迴向意亦是前自分後勝進前中六初二十一句為令修善趣賢首位之行然純明施行末云攝如來智施行者照三輪空離諸分別同菩提故(善趣賢首位之行者圓融十信位也)。

為令一切眾生善根眷屬具足故為令一切眾生善根智慧常現在前故為令一切眾生得不可壞淨心圓滿故為令一切眾生成就最勝清淨善根故為令一切眾生於煩惱睡眠中得覺悟故為令一切眾生滅除一切諸疑惑故為令一切眾生得平等智慧淨功德故為令一切眾生功德圓滿無能壞者故為令一切眾生具足清淨不動三昧故為令一切眾生住不可壞一切智智故。

二為令一切善根下十句成種性位中修行(種性即十住)。

為令一切眾生成滿菩薩無量清淨神通行故為令一切眾生修集無著善根故為令一切眾生念去來今一切諸佛心清淨故為令一切眾生出生清淨勝善根故為令一切眾生滅除一切魔所作業障道法故為令一切眾生具足無礙清淨平等功德法故為令一切眾生以廣大心常念諸佛無懈廢故為令一切眾生常近諸佛勤供養故為令一切眾生廣開一切諸善根門普能圓滿白淨法故為令一切眾生無量心廣大心最勝心悉清淨故。

三有十句令成解行位中修行第十云無量者四等也(解行雖通三賢今正取行向二位故故解行發心在於十行方發廻向心故)。

為令一切眾生成就清淨等施心故為令一切眾生奉持諸佛尸波羅蜜等清淨故為令一切眾生得大堪忍波羅蜜故為令一切眾生住精進波羅蜜常無懈故為令一切眾生住無量定能起種種神通智故為令一切眾生得知一切法無體性般若波羅蜜故為令一切眾生圓滿無邊淨法界故為令一切眾生成滿一切神通清淨善根故為令一切眾生住平等行積集善法悉圓滿故為令一切眾生善入一切諸佛境界悉周徧故。

四從成就清淨等施心下令成十地位中修十度行七云滿無邊淨法界此通事理故曰無邊是方便度也八成滿神通即是大願九住平等方可名力十入佛境是謂智圓。

為令一切眾生身口意業普清淨故為令一切眾生善業果報普清淨故為令一切眾生了達諸法普清淨故為令一切眾生了達實義普清淨故為令一切眾生修諸勝行普清淨故為令一切眾生成就一切菩薩大願普清淨故為令一切眾生證得一切功德智慧普清淨故為令一切眾生成就一切同體善根迴向出生一切智乘普圓滿故為令一切眾生嚴淨一切諸佛國土普圓滿故為令一切眾生見一切佛而無所著普圓滿故。

五有十句令成等覺位中修行故皆有普言。

為令一切眾生具諸相好功德莊嚴普圓滿故為令一切眾生得六十種音聲發言誠諦皆可信受百千種法而以莊嚴如來無礙功德妙音悉圓滿故為令一切眾生成就十力莊嚴無礙平等心故為令一切眾生得一切佛無盡法明一切辯才普圓滿故為令一切眾生得無上無畏人中之雄師子吼故為令一切眾生得一切智轉不退轉無盡法輪故為令一切眾生了一切法開示演說普圓滿故為令一切眾生以時修習清淨善法普圓滿故為令一切眾生成就導師無上法寶等清淨故為令一切眾生於一莊嚴無量莊嚴大莊嚴諸佛莊嚴普圓滿故為令一切眾生等入三世所有境界悉周徧故。

六從具諸相好下有十一句令成佛果位中行言六十種音者第十廻向有而不具至文當知密迹力士經第二具說莊嚴論亦引此經而云百千種法而以莊嚴者不思議法品云如來具足六十種音聲一一音有五百分一一分有無量百千清淨之音以為嚴好即其事也復有處說六十四音以聲有八轉謂體業具為從屬於呼是八轉聲各具八德所謂調和聲柔輭聲諦了聲易解聲無錯謬聲無雌小聲廣大聲深遠聲八八則有六十四種(密迹力士經者亦至第十迴向明之莊嚴論亦引此經者論當第六偈云菩薩自成就如前義應知聲有六十種是說如來事長行釋中具引佛祕密經佛祕密經即密迹經耳並至下明復有處說者瑜伽等說八轉者䟽文但舉唐言之名今兼顯梵音西域國法若欲尋讀內外典籍要解聲論此八轉聲方知文義分齊一補盧沙此是直指陳聲如人斫樹指說其人即今體聲二補盧衫是所作業聲如所作斫樹故云業也三補盧崽拏是能作具聲如由斧斫故云具也四補盧沙耶是所為聲如為人斫故云為也五補盧沙䫂（丁可反）是所從聲如因人造舍等故云從也從即所因故六補盧殺婆是所屬聲如奴屬主故云屬也七補盧鍛（所戒反）是所於聲如客依主故云於也於即依義瑜伽第二名上七種為七例句以是起解大例故唯有梵語聲論八轉更加醯補盧沙是呼召之聲故云呼也然此八聲各有三種一男聲二女聲三非男非女聲此上且約男聲說之以梵名丈夫為盧沙也是八轉聲者即八梵音賢首品已明今當重說一調和者謂大小得中故二柔輭者言無麤鑛故三諦了者亦云最好如迦陵頻伽等故四易解者亦云易了言辭辯了故五無錯謬者亦云不誤言無錯誤故六無雌小者亦云不女其聲雄朗故七廣大者亦云尊慧言無戰懼故八深遠者臍輪發生故如來具此八八之音)四云無盡法明者第八地云如來法明有無量轉等第十云一莊嚴者無二相故以一莊嚴嚴一切故無量莊嚴者眾多差別故大莊嚴者稱法界故若依若正皆具此嚴。

為令一切眾生悉能徃詣一切佛剎聽受正法無不徧故為令一切眾生智慧利益為世所宗與佛等故為令一切眾生以一切智知一切法普圓滿故為令一切眾生行不動業得無礙果普圓滿故為令一切眾生所有諸根咸得神通能知一切眾生根故為令一切眾生得無差別平等智慧於一相法普清淨故為令一切眾生與理無違一切善根悉具足故為令一切眾生於一切菩薩自在神通悉明達故為令一切眾生得一切佛無盡功德若福若智悉平等故為令一切眾生發菩提心解一切法平等一相無遺缺故。

第二悉能往詣下三十八句明圓融行因圓果滿明位位中有佛義故若將此下屬前佛果則令果中有修菩薩行遇善知識便違正理文分為四初十句令眾生於種性位因行圓滿四云行不動業得無礙果者毀譽不動則觸境無礙有云其因有四一就機法施二無障礙願三悲心亡已為物受生四修法性鎔融行感三業皆無功用盡眾生界同時普應無所障礙(若將此下屬前佛果下會異釋即刊定記釋二段皆屬於佛果故今明修菩薩行及近善友非屬佛耳)。

為令一切眾生了達正法為世最上福德田故為令一切眾生成就平等清淨大悲為諸施者大力田故為令一切眾生堅固第一無能沮壞故為令一切眾生見必蒙益無能摧伏故為令一切眾生成滿最勝平等心故為令一切眾生善能了達一切諸法得大無畏故為令一切眾生放一光明普照十方一切世界故為令一切眾生普修一切菩薩精進行無懈退故為令一切眾生以一行願普滿一切諸行願故為令一切眾生以一妙音普使聞者皆得解故。

二從了達正法下十句令解行位中因圓果滿二云大力田者謂於其中種少善根能壞大惑故三云堅固第一者悲智大願無能壞故。

為令一切眾生悉能具足一切菩薩清淨心故為令一切眾生普得值遇諸善知識咸承事故為令一切眾生修菩薩行調伏眾生不休息故為令一切眾生以妙辯才具一切音隨機廣演無斷盡故為令一切眾生能以一心知一切心以一切善根等廻向故為令一切眾生常樂積集一切善根安立眾生於淨智故為令一切眾生得一切智福德智慧清淨身故為令一切眾生善知一切眾生善根觀察廻向普成就故。

三從悉能具足一切菩薩清淨心下八句令十地位中因行圓滿晉經第一名直心平等即初證真如此約離障故云清淨二云見善知識生大歡喜正順初地得見多佛故云咸事。

為令一切眾生得一切智成等正覺普圓滿故為令一切眾生得具足神通智於一處出興一切諸處皆出興故為令一切眾生得普莊嚴智嚴淨一眾會一切眾會皆嚴淨故為令一切眾生於一佛國土普見一切佛國土故為令一切眾生以一切莊嚴具不可說莊嚴具無量莊嚴具無盡莊嚴具莊嚴一切諸佛國土普周徧故為令一切眾生於一切法悉能決了甚深義故為令一切眾生得諸如來最上第一自在神通故為令一切眾生得非一非異一切功德自在神通故為令一切眾生具足一切平等善根普為諸佛灌其頂故為令一切眾生悉得成滿清淨智身於諸有中最尊勝故。

四從令得一切智成等正覺下十句令成佛果圓滿八云非一非異等者即十通中無體性無作神通以了一切為無為等非一異故於一切染淨自他等境轉變自在相即相作而非一異業用無礙又非一異應成四句如十忍品說(八云非一者標示也故彼通中廣說非一異義以了一切下出非一異是神通相若一向非一各互相礙不能相作若一向非異無二可得將何相作以非異故一理融通非一事故得相作等又非一異者一非一二非異三非非一非非異四非亦一亦異十忍當說)然上諸義望一一位各有所由恐猒繁文舉其大略耳又行布圓融無礙不可定執。

佛子菩薩摩訶薩如是悲愍利益安樂一切眾生。

第三結其成益中二先結前生後。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第二十九之一

音釋

斫

(職略切斬也)。

崽

(所皆切)。

䫂

(丁可切)。

鎩

(所戒切)。

鑛

(古猛切銅鐵朴石也)。

大方廣佛華嚴經疏鈔會本第二十九之二　盟三

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

咸令清淨遠離慳嫉受勝妙樂具大威德生大信解永離瞋恚及諸翳濁其心清淨質直柔輭無有諂曲迷惑愚癡行出離行堅固不壞平等之心永無退轉白淨法力具足成就無惱無失善巧廻向常修正行調伏眾生滅除一切諸不善業修行苦行一切善根。

後咸今下別顯益相文有十三句顯二種生攝一切德初三句顯勝妙生二句為因一句為果清淨者戒受人天身離慳者施有大財位人天財位即勝妙生有大威德後之十句顯功德生功德生者即決定勝道有人天中具大財位無信解等非功德生一生大信解揀異邪小二永離三毒障翳即癡濁即是貪亦兼餘障故致諸言三其心下即離毒之德初句為總質直下別由離瞋故質直柔輭由離貪故無有諂曲由離癡翳故無有迷惑愚癡四修真定慧為出離道五運同體悲為平等心六入無漏因為白淨法七由離前過不惱眾生自行無失兼能廻向八自他兼利九滅除惡因十修行善本(初之三句者即前十度章中引唯藏釋前三為增上生道感大財體及眷屬故其勝妙生即增上生名異義同後三決定勝道)。

又勸眾生令其修習普為含識具受眾苦以大智眼觀諸善根知其悉以智慧為性方便廻向一切眾生。

第二勸物廻向中二先令悲智雙行而成廻向。

為令一切眾生悉得安住一切清淨功德處故為令一切眾生悉能攝受一切善根知諸功德性及義故為令一切眾生普淨一切諸善根故為令一切眾生於福田境界中種諸善法心無悔故為令一切眾生普能攝受一切眾生一一皆令趣一切智故為令一切眾生普攝一切所有善根一一皆與平等廻向而相應故。

後為令下明廻向意意通能所約能菩薩為此故教約所教其當如是為文有六句二中性即體性義即所以通於理事。

又以諸善根如是廻向所謂願一切眾生究竟安隱願一切眾生究竟清淨願一切眾生究竟安樂願一切眾生究竟解脫願一切眾生究竟平等願一切眾生究竟了達願一切眾生究竟安住諸白淨法願一切眾生得無礙眼願一切眾生善調其心願一切眾生具足十力調伏眾生。

第三又以下究竟迴向上來展轉迴向以隨冝故或通因果世及出世今迴向既終惟願得成究竟之果安隱者無障惱故安樂者唯寂滅故。

佛子菩薩摩訶薩如是迴向時不著業不著報不著身不著物不著剎不著方不著眾生不著無眾生不著一切法不著無一切法。

第二迴向實際中先牒前隨相後不著下正顯離相十句五對一己業因果二自己身財三起行方便四所化眾生五所迴行法亦通一切不著一切法者了法空故不著無一切者空亦空故。

佛子菩薩摩訶薩如是迴向時以此善根普施世間願一切眾生成滿佛智得清淨心智慧明了內心寂靜外緣不動增長成就三世佛種。

第三佛子已下總結三種迴向近仍前起謂即上離相不礙隨相遠結上文普施世間即向眾生願生成佛即向菩提得清淨心下即向實際成就三世佛種即總結三種迴向之能。

佛子菩薩摩訶薩修行如是迴向之時超出一切無能過者一切世間所有言詞悉共稱讚亦不可盡普修一切菩薩諸行悉能徃詣一切佛土普見諸佛無所障礙又能普見一切世界菩薩所行以善方便為諸眾生分別諸法甚深句義得陀羅尼演說妙法盡未來劫無有斷絕為眾生故念念於不可說不可說世界猶如影像普現其身供養諸佛念念嚴淨不可說不可說諸佛國土悉令周徧修行嚴淨佛剎智慧而無厭足念念令不可說不可說百千億那由他眾生清淨成就平等滿足於彼一切諸國土中勤修一切諸波羅蜜攝取眾生成就淨業得無礙耳於不可說不可說諸佛世界一一如來所轉法輪聽聞受持精勤修習不生一念捨離之心住無所得無依止無作無著菩薩神通於一剎那一彈指頃分身普詣不可說諸佛世界與諸菩薩等同一見。

大文第二迴向成益即此行所成廣大之德有四佛子即為四段第一佛子成因位廣大德第二佛子果位清淨德三會違自在德四相盡平等德前之二段即隨相益後之二段即離相益又初一現成德次一當成德此二因果一對三是會相德四是得實德此二會違攝法對今初先牒成益之時顯正修時即成此益後超出下正顯顯有十二句初二為總初句顯深無能過故後句顯廣歎不盡故後十句別攝為五對初二所行所見對行中初行行後詣剎所見中初見果後見因二說法深廣對事理善巧故法義甚深總持廣包辭辯無斷三為眾生下現身嚴剎對於嚴剎中先果後因四念念令下成就攝生對初成就後於彼下攝取五得無礙下遠聽速徃對初明遠聽聽必修行後住無得下速徃徃皆無得不假靜慮故曰無依不起加行故云無作不染通境故云無著依此無依故能剎那頓現等同一見者詣剎雖多道風無異。

佛子菩薩摩訶薩如是修習菩薩行時尚能成滿無量不可說不可說清淨功德憶念稱讚所不能盡況復得成無上菩提。

第二果德清淨文分為二一牒現況當謂結前因德尚爾無盡況當成果德豈可量耶。

一切佛剎平等清淨一切眾生平等清淨一切身平等清淨一切根平等清淨一切業果平等清淨一切眾會道場平等清淨一切圓滿行平等清淨一切法方便智平等清淨一切如來諸願迴向平等清淨一切諸佛神通境界平等清淨。

二一切佛剎下懸解當相謂成果之狀略舉此十前六果相圓備後四舉因顯果謂此果滿由因圓故皆言清淨者無染不盡云平等者無理不證染淨皆虛故云平等淨符乎理但云清淨此上因果德用若非圓教諸位相攝何容地前得斯無礙。

佛子菩薩摩訶薩如是迴向時得一切功德清淨歡喜法門無量功德圓滿莊嚴。

第三會違自在德中二初結前生後此結有二一近結上果德果德無邊上言不盡故云一切功德清淨二通結因果以隨相益竟欲明得隨相益即有離相故總結云得一切功德乃至圓滿莊嚴由此故有不違等也。

如是迴向時眾生不違一切剎剎不違一切眾生剎眾生不違業業不違剎眾生思不違心心不違思思心不違境界境界不違思心業不違報報不違業業不違業道業道不違業。

二如是迴向時下正顯會違之益有十五對大分為四初十一對法法相望無違次二對世世無違次一對世法無違後一因果無違即是總結前中分三初六對事事無違次法性下二對事理無違三剎平等下三對理理無違。

今初一依正二業果三王所四心境五業報二是引業此是滿業六正助無違行前之思方便造業但名為業思之所起身口意行名為業道以是思之所遊履故晉經名業迹迹即道也此之事事所以無違者隨性融故緣起相由故同一緣起義故亦由後二段令此無違(六正助無違者即經業道不違業業不違業道俱舍業品云俱得名尸羅一妙行二業三律儀四唯初表無表名別解脫五業道六釋曰此有六名今此即當第六彼䟽釋云又此初念亦名業道第六名也本求戒思今曰究竟依業暢義立業道名謂戒前之思名之為業初念戒體名之為道思所履故業家之道故名業道故初剎那名別解脫初棄惡故亦得名為別解脫律儀能防非故亦得名為根本業道暢思起故第二念等不名業道非暢思故名為後起根本後故今䟽全依俱舍論文故不更引古來異釋此之事事下出事事無違之因畧出三因一法性融通門二緣起相由門上二即事事無礙義三直語同一緣起通事通理非無礙義如覩一葉落知天下秋矣亦由後二者後二即事理無違及理理無違由此故今事事無違謂既同一味事復即理由事即理理融於事故得事事無礙故無違也)。

法性不違相法相不違性法生不違性法性不違生。

次二對理事無違者初對約所相之法論性相無違後對約能相四相辨性相無違略舉一生耳性不違相者理能成事故相不違性者事能顯理故不動真際建立諸法故不壞假名說實相故。

剎平等不違眾生平等眾生平等不違剎平等一切眾生平等不違一切法平等一切法平等不違一切眾生平等離欲際平等不違一切眾生安住平等一切眾生安住平等不違離欲際平等。

三理理無違三對一依正二人法三能所證離欲際即所證理眾生安住即能證智智冥於理故二無違。

然上三段無違初後二段唯約異類相望由後段中以事取理有多平等故中間事理無違則有二義一自類相望如剎望剎平等二異類相望如剎望眾生平等平等即無性之理也(然上三段下重總料揀於中有二一同異類料揀)。

開此則有四句若細論則有五重四句第一四句者一剎二眾生三剎無性理四眾生無性理此四為本第二四者一剎即剎無性以事不存故二不即以不壞事故三無性即剎以不守自性故四不即剎以性不變故第三四者眾生與無性亦同剎說上二四句各初及第三是第二段性相無違中自類相望各二及四雖非無礙亦不相違義如上說第四四者一剎無性即眾生無性以無二故二不即以無可即故三剎即眾生以無性是眾生剎既無性即眾生故四剎不即眾生以不礙兩存故此中初二句是第三段理理無違以無可即亦無可違故第三句是第一段事事無違第四句雖非無礙亦不相違第五四句者一剎即眾生無性二不即三眾生即剎無性四不即此中初及第三句是第二段理事無違中異類事理相望二四兩句雖不壞性相亦不相違然為門不同有多差別理實諸句無不融通(二開此則有下句數料揀但就剎眾生以成諸句初根本四句二剎上理事成四句三約眾生上理事成四句上二三兩四句但是事理無礙四以剎事對生理為四五以眾生事望剎理成四此後二四方成事事無礙上二等者以事理相望唯就同類即得成故言各二及四雖非無礙亦不相違義如上說者以二四皆是不即故非無礙亦不相違者由上同一緣起故由不壞之事不變之性皆同一緣起故此中初二句是理理無違者一剎無性即眾生無性二理同故以無可即亦無可違者釋第二句是理理無違義第四句者第四不礙兩存故非無礙而亦同是一緣起故及第五四句中亦不相違皆同前二三四句中亦不相違此中初及第三句是異類事理相望者以將剎望眾生無性眾生與剎是異類也)。

過去不違未來未來不違過去過去未來不違現在現在不違過去未來。

二約世世。

世平等不違佛平等佛平等不違世平等。

三約世法。

菩薩行不違一切智一切智不違菩薩行。

四約因果文並可知。

佛子菩薩摩訶薩如是迴向時得業平等得報平等得身平等得方便平等得願平等得一切眾生平等得一切剎平等得一切行平等得一切智平等得三世諸佛平等。

第四相盡平等德文分為二初得平等離相益。

得承事一切諸佛得供養一切菩薩得種一切善根得滿一切大願得教化一切眾生得了知一切業得承事供養一切善知識得入一切清淨眾會道場得通達一切正教得成滿一切白法。

二得承事一切佛下明得不壞諸相益。

佛子是為菩薩摩訶薩第七等隨順一切眾生迴向。

第三依釋結名可知。

菩薩摩訶薩成就此迴向則能摧滅一切魔怨拔諸欲刺得出離樂住無二性具大威德救護眾生為功德王神足無礙往一切剎入寂滅處具一切身成菩薩行於諸行願心得自在分別了知一切諸法悉能徧生一切佛剎得無礙耳聞一切剎所有音聲得淨慧眼見一切佛未嘗暫捨於一切境界成就善根心無高下於一切法得無所得菩薩摩訶薩以一切善根等隨順一切眾生如是迴向。

大文第二辨位果與益異者成益約於位中得果就其位滿有二十一句初一牒前後一總結中間十九攝為九果一斷染果降魔冤謂止惡緣㧞欲刺斷惡因也二入證果得出離樂正證住無二性證因三益生果具大威德即護生之因四內外超勝果謂內德外用五往一切下寂用無礙果六具一切下行願廣大果七分別下智通殊勝果八得無礙下見聞自在果九於一切境下修行具足果初成就後無得。

爾時金剛幢菩薩承佛神力普觀十方而說頌言。

菩薩所作諸功德微妙廣大甚深遠。

第二重頌二十一偈分三初十一偈頌迴向次九偈頌成益後一偈結讚今初分二初半偈頌所迴善根。

乃至一念而修行悉能迴向無邊際。

菩薩所有資生具種種豐盈無限億香象寶馬以駕車衣服珍財悉殊妙。

或以頭目并手足或持身肉及骨髓悉徧十方無量剎普施一切令充徧。

無量劫中所修習一切功德盡迴向為欲救度諸群生其心畢竟不退轉。

餘頌攝將迴向於中三初三偈半頌迴己修善願成資具以施眾生。

菩薩為度眾生故常修最勝迴向業普令三界得安樂悉使當成無上果。

菩薩普興平等願隨其所集清淨業悉以迴施諸群生如是大誓終無捨。

菩薩願力無限礙一切世間咸攝受如是迴向諸群生未曾暫起分別心。

普願眾生智明了布施持戒悉清淨精進修行不懈廢如是大誓無休息。

菩薩迴向到彼岸普開清淨妙法門智慧同於兩足尊分別實義得究竟。

次菩薩為度下五偈頌復迴此施願令眾生具足財法。

菩薩言詞已通達種種智慧亦如是說法如理無障礙而於其中心不著。

常於諸法不作二亦復不作於不二於二不二並皆離知其悉是語言道。

三菩薩言詞下二偈頌迴向實際。

知諸世間悉平等莫非心語一切業眾生幻化無有實所有果報從茲起。

一切世間之所有種種果報各不同莫不皆由業力成若滅於業彼皆盡。

二知諸世間下頌成益中三初二頌因德廣大。

菩薩觀察諸世間身口意業悉平等亦令眾生住平等猶如無等大聖尊。

菩薩善業悉迴向普令眾生色清淨福德方便皆具足同於無上調御士。

菩薩利益諸群生功德大海盡迴向願使威光特超世得成雄猛大力身。

凡所修習諸功德願使世間普清淨諸佛清淨無倫匹眾生清淨亦如是。

菩薩於義得善巧能知諸佛最勝法以眾善業等迴向願令庶品同如來。

次五頌果德清淨。

菩薩了知諸法空一切世間無所有無有造作及作者眾生業報亦不失。

諸法寂滅非寂滅遠離此二分別心知諸分別是世見入於正位分別盡。

後二頌相盡平等略不頌會違上已委具然頌三段勢少異前前直語益今兼顯迴向之因。

如是真實諸佛子從於如來法化生彼能如是善迴向世間疑惑悉除滅。

大方廣佛華嚴經疏鈔會本第二十九之二

音釋

暢

(丑亮切通也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第三十三　盟十

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

佛子菩薩摩訶薩復以法施所修善根如是廻向。

第三門願成依果文分為二先總明後其一一下別顯今初十句一牒前起後。

願一切佛剎皆悉清淨以不可說不可說莊嚴具而莊嚴之一一佛剎其量廣大同於法界純善無礙清淨光明諸佛於中現成正覺一佛剎中清淨境界悉能顯現一切佛剎如一佛剎一切佛剎亦復如是。

後正顯願相一願清淨二願莊嚴三分量普周四純善五無障礙六具淨光七有佛現八融攝九舉一例餘一剎之展量同法界一剎之卷顯現無餘展卷無礙是一佛剎如一佛剎剎剎皆然準上華藏及後人嚴塵塵尚然況復剎剎。

其一一剎悉以等法界無量無邊清淨妙寶莊嚴之具而為嚴飾。

第二別顯中分二先顯寶嚴後如寶莊嚴下類顯餘嚴今初分三初總標次所謂下別顯三是為菩薩下總結。

所謂阿僧祇清淨寶座敷眾寶衣阿僧祇寶帳寶網垂布阿僧祇寶盖一切妙寶互相映徹阿僧祇寶雲普雨眾寶阿僧祇寶華周徧清淨阿僧祇眾寶所成欄楯軒檻清淨莊嚴阿僧祇寶鈴常演諸佛微妙音聲周流法界阿僧祇寶蓮華種種寶色開敷榮曜阿僧祇寶樹周帀行列無量妙寶以為華果阿僧祇寶宮殿無量菩薩止住其中阿僧祇寶樓閣廣博崇麗延袤遠近阿僧祇寶却敵大寶所成莊嚴妙好阿僧祇寶門闥妙寶瓔珞周帀垂布阿僧祇寶牎牖不思議寶清淨莊嚴阿僧祇寶多羅形如半月眾寶集成。

二中復二先通顯寶嚴後佛子下別明人寶嚴前中以阿僧祇數但有九十四數以晉經皆云無量阿僧祇初有數事但云無量則阿僧祇言非是數中之一但是無數之言若定是數便為限局今就九十四內寶樹之中有無量妙寶以為華果為一宮殿中有無量菩薩為二初段顯因之後有無數寶藏為三一一瓔珞中百千菩薩上妙莊嚴為四下寶枝中有不思議鳥為五寶華中有無量菩薩為六足滿百數文中分二初十八事略明顯勝初略明。

如是一切悉以眾寶而為嚴飾離垢清淨不可思議無非如來善根所起具足無數寶藏莊嚴。

如是一切下舉因顯勝。

復有阿僧祇寶河流出一切清淨善法阿僧祇寶海法水盈滿阿僧祇寶芬陀利華常出妙法芬陀利聲阿僧祇寶須彌山智慧山王秀出清淨阿僧祇八楞妙寶寶線貫穿嚴淨無比阿僧祇淨光寶常放無礙大智光明普照法界阿僧祇寶鈴鐸更相扣擊出妙音聲阿僧祇清淨寶諸菩薩寶具足充滿阿僧祇寶繒綵處處垂下色相光潔阿僧祇妙寶幢以寶半月而為嚴飾阿僧祇寶旛悉能普雨無量寶旛阿僧祇寶帶垂布空中莊嚴殊妙阿僧祇寶敷具能生種種微細樂觸阿僧祇妙寶旋示現菩薩一切智眼阿僧祇寶瓔珞一一瓔珞百千菩薩上妙莊嚴阿僧祇寶宮殿超過一切妙絕無比阿僧祇寶莊嚴具金剛摩尼以為嚴飾阿僧祇種種妙寶莊嚴具常現一切清淨妙色阿僧祇清淨寶殊形異彩光鑒映徹阿僧祇寶山以為垣牆周帀圍繞清淨無礙阿僧祇寶香其香普熏一切世界阿僧祇寶化事一一化事周徧法界阿僧祇寶光明一一光明現一切光。

後復有下八十二事廣顯於中分五第一二十四事唯以外寶為嚴其間三兩亦標以事名釋以法門且從多判。

復有阿僧祇寶光明清淨智光照了諸法復有阿僧祇無礙寶光明一一光明周徧法界有阿僧祇寶處一切諸寶皆悉具足阿僧祇寶藏開示一切正法藏寶阿僧祇寶幢如來幢相逈然高出阿僧祇寶賢大智賢像具足清淨阿僧祇寶園生諸菩薩三昧快樂阿僧祇寶音如來妙音普示世間阿僧祇寶形其一一形皆放無量妙法光明阿僧祇寶相其一一相悉超眾相阿僧祇寶威儀見者皆生菩薩喜樂阿僧祇寶聚見者皆生智慧寶聚阿僧祇寶安住見者皆生善住寶心阿僧祇寶衣服其有著者生諸菩薩無比三昧阿僧祇寶袈裟其有著者纔始發心則得善見陀羅尼門。

二復有阿僧祇寶光明下有十五事標以事名釋以法門欲顯即事成法門故。

阿僧祇寶修習其有見者知一切寶皆是業果決定清淨阿僧祇寶無礙知見其有見者得了一切清淨法眼阿僧祇寶光藏其有見者則得成就大智慧藏。

三寶修習下三事唯約法門顯即法可貴非要託事。

阿僧祇寶座佛坐其上大師子吼阿僧祇寶燈常放清淨智慧光明阿僧祇寶多羅樹次第行列繚以寶繩莊嚴清淨其樹復有阿僧祇寶幹從身聳擢端直圓潔阿僧祇寶枝種種眾寶莊嚴稠密不思議鳥翔集其中常吐妙音宣揚正法阿僧祇寶葉放大智光徧一切處阿僧祇寶華一一華上無量菩薩結跏趺坐徧遊法界阿僧祇寶果見者當得一切智智不退轉果阿僧祇寶聚落見者捨離世聚落法阿僧祇寶都邑無礙眾生於中盈滿阿僧祇寶宮殿王處其中具足菩薩那羅延身勇猛堅固被法甲冑心無退轉阿僧祇寶舍入者能除戀舍宅心阿僧祇寶衣著者能令解了無著阿僧祇寶宮殿出家菩薩充滿其中阿僧祇寶珍玩見者咸生無量歡喜阿僧祇寶輪放不思議智慧光明轉不退輪阿僧祇寶跋陀樹因陀羅網莊嚴清淨阿僧祇寶地不思議寶間錯莊嚴阿僧祇寶吹其音清亮充滿法界阿僧祇寶鼓妙音克諧窮劫不絕。

四寶座下二十二事約於事寶能成法門或顯依中有正明雜莊嚴。

阿僧祇寶眾生盡能攝持無上法寶阿僧祇寶身具足無量功德妙寶阿僧祇寶口常演一切妙法寶音阿僧祇寶心具清淨意大智願寶阿僧祇寶念斷諸愚惑究竟堅固一切智寶阿僧祇寶明誦持一切諸佛法寶阿僧祇寶慧決了一切諸佛法藏阿僧祇寶智得大圓滿一切智寶阿僧祇寶眼鑒十力寶無所障礙阿僧祇寶耳聽聞無量盡法界聲清淨無礙阿僧祇寶鼻常嗅隨順清淨寶香阿僧祇寶舌能說無量諸語言法阿僧祇寶身徧遊十方而無罣礙阿僧祇寶意常勤修習普賢行願阿僧祇寶音淨妙音聲徧十方界阿僧祇寶身業一切所作以智為首阿僧祇寶語業常說修行無礙智寶阿僧祇寶意業得無障礙廣大智寶究竟圓滿。

五寶眾生下十八事顯於內身六根三業皆名為寶並圓明可貴故此上諸事或純或雜或依正無礙皆以事事無礙法門因所感故若將一因各對一事如以寂忍為因所感寶衣等恐繁不顯觀者思之復將一因成一切果四句融通義如常說。

佛子菩薩摩訶薩於彼一切諸佛剎中於一佛剎一方一處一毛端量有無量無邊不可說數諸大菩薩皆悉成就清淨智慧充滿而住如一佛剎一方一處一毛端量如是盡虛空徧法界一一佛剎一一方一一處一一毛端量悉亦如是。

二人寶嚴者法華云彼國何故名曰大寶莊嚴其國中以菩薩為大寶故所以楚魏之朝亦不以金玉為珍而以賢臣為寶徧法界微塵之處有多菩薩可謂大心嚴剎也(法華云者即第二經譬喻品中授舍利弗記云其劫名大寶莊嚴何故名曰大寶莊嚴其國中以菩薩為大寶故所以楚魏等者其文出國語)。

是為菩薩摩訶薩以諸善根而為廻向普願一切諸佛國土悉具種種妙寶莊嚴。

三結成寶嚴可知。

如寶莊嚴如是廣說如是香莊嚴華莊嚴鬘莊嚴塗香莊嚴燒香莊嚴末香莊嚴衣莊嚴盖莊嚴幢莊嚴旛莊嚴摩尼寶莊嚴次第乃至過此百倍皆如寶莊嚴如是廣說。

二類顯餘嚴有十一事一一皆有上之百事并前一百則一千二百言次第乃至過此百倍者若言嚴事過者則不應言皆如寶嚴若準晉經云衣蓋幢旛乃至百事莊嚴即以香等為百過此倍之三字譯者不妙若別理通者以前寶嚴但列百事非止唯百應過百倍則百百為萬表圓融萬行則應迴文云摩尼寶嚴皆如寶莊嚴如是廣說次第乃至過此百倍理則無違(若言嚴事過者然嚴事即是所成謂座旛幢蓋等百事其寶香華鬘等即是能成能成如金銀銅鐵及泥木等所成如以金為佛菩薩華鬘等百事以銀為百事亦然能成有十一各各能成所成百事今云若嚴事己過者則不應言皆如寶莊嚴者寶嚴有百事今過百倍即成一萬何言如寶如寶但有百事耳下引晉經即是能成為百如金銀銅鐵等為百事故云即以香等為百事等是能成故言過此倍等者謂但列香等百事何要過此百倍之言以無可過故若過寶嚴事百倍則有可過次云若別理通者為順今經故欲令過前嚴事百倍則有萬矣而亦文不便故應迴過此百倍向寶莊嚴下則能成唯十一所成各萬則成十一萬兼前一百有十一萬一百嚴事)。

佛子菩薩摩訶薩以法施等所集善根為長養一切善根故廻向為嚴淨一切佛剎故廻向為成就一切眾生故廻向為令一切眾生皆心淨不動故廻向為令一切眾生皆入甚深佛法故廻向為令一切眾生皆得無能過清淨功德故廻向為令一切眾生皆得不可壞清淨福力故廻向為令一切眾生皆得無盡智力度諸眾生令入佛法故廻向為令一切眾生皆得平等無量清淨言音故廻向為令一切眾生皆得平等無礙眼成就盡虛空徧法界等智慧故廻向為令一切眾生皆得清淨念知前際劫一切世界故廻向為令一切眾生皆得無礙大智慧悉能決了一切法藏故廻向為令一切眾生皆得無限量大菩提周徧法界無所障礙故廻向為令一切眾生皆得平等無分別同體善根故廻向為令一切眾生皆得一切功德具足莊嚴清淨身語意業故廻向為令一切眾生皆得同於普賢行故迴向為令一切眾生皆得入一切同體清淨佛剎故迴向為令一切眾生悉觀察一切智皆趣入圓滿故廻向為令一切眾生皆得遠離不平等善根故廻向為令一切眾生皆得平等無異相深心次第圓滿一切智故廻向為令一切眾生皆得安住一切白法故廻向為令一切眾生皆於一念中證一切智得究竟故迴向為令一切眾生皆得成滿清淨一切智道故迴向。

第三二門廻向所為中初一門應為眾生後門應為菩提今初有二十三句初之二句文雖在初義通二處第三成就眾生是為總句下皆是別始自信心終成種智其文並顯。

佛子菩薩摩訶薩以諸善根普為一切眾生如是廻向已復以此善根欲普圓滿演說一切清淨行法力故廻向欲成就清淨行威力得不可說不可說法海故廻向欲於一一法海具足無量等法界清淨智光明故廻向欲開示演說一切法差別句義故廻向欲成就無邊廣大一切法光明三昧故廻向欲隨順三世諸佛辯才故廻向欲成就去來現在一切佛自在身故廻向為尊重一切佛可愛樂無障礙法故廻向為滿足大悲心救護一切眾生常無退轉故廻向欲成就不思議差別法無障礙智心無垢染諸根清淨普入一切眾會道場故廻向欲於一切若覆若仰若麤若細若廣若狹小大染淨如是等諸佛國土常轉平等不退法輪故廻向欲於念念中得無所畏無有窮盡種種辯才妙法光明開示演說故廻向為樂求眾善發心修習諸根轉勝獲一切法大神通智盡能了知一切諸法故廻向欲於一切眾會道場親近供養為一切眾生演一切法咸令歡喜故廻向。

二應向菩提中明因圓果滿大用無盡亦顯可知。

佛子菩薩摩訶薩又以此善根如是廻向所謂以住法界無量住廻向以住法界無量身業廻向以住法界無量語業廻向以住法界無量意業廻向以住法界無量色平等廻向以住法界無量受想行識平等廻向以住法界無量蘊平等廻向以住法界無量界平等廻向以住法界無量處平等廻向以住法界無量內平等廻向以住法界無量外平等廻向以住法界無量發起平等廻向以住法界無量深心平等廻向以住法界無量方便平等廻向以住法界無量信解平等廻向以住法界無量諸根平等廻向以住法界無量初中後際平等廻向以住法界無量業報平等廻向以住法界無量染淨平等廻向以住法界無量眾生平等廻向以住法界無量佛剎平等廻向以住法界無量法平等廻向以住法界無量世間光明平等廻向以住法界無量諸佛菩薩平等廻向以住法界無量菩薩行願平等廻向以住法界無量菩薩出離平等廻向以住法界無量菩薩教化調伏平等廻向以住法界無量法界無二平等廻向以住法界無量如來眾會道場平等廻向。

第四廻向實際有二十九句皆云法界皆理事無礙法界也皆云住者智契即事之理無所住故住即入義以安住故法界無二即是等義初云無量住者一切善根皆是所住今以無住之住便同法界無量他皆倣此。

佛子菩薩摩訶薩如是廻向時安住法界無量平等清淨身安住法界無量平等清淨語安住法界無量平等清淨心安住法界無量平等諸菩薩清淨行願安住法界無量平等清淨眾會道場安住法界無量平等為一切菩薩廣說諸法清淨智安住法界無量平等能入盡法界一切世界身安住法界無量平等一切法光明清淨無畏能以一音盡斷一切眾生疑網隨其根欲皆令歡喜住於無上一切種智力無所畏自在神通廣大功德出離法中。

第三廻向成益文有十句皆言安住者由上智契故能得安也身等即差別事法今即平等清淨平等清淨即是法界無盡法界清淨即是所得智能安住全同法界由八安住成後二用一一音普斷物疑二上住佛德佛德雖多略舉其四謂十力四無畏十自在六神通名廣大德對上種智為佛二嚴是出離法。

佛子是為菩薩摩訶薩第十住等法界無量廻向。

三佛子下依釋結名。

菩薩摩訶薩以法施等一切善根如是廻向時。

大文第二菩薩下位果分三初標得因次成滿下列其所得三如是等下結得之相。

成滿普賢無量無邊菩薩行願悉能嚴淨盡虛空等法界一切佛剎令一切眾生亦得如是具足成就無邊智慧了一切法。

二中略顯三種果滿一因果利益滿。

於念念中見一切佛出興於世於念念中見一切佛無量無邊自在力。

二於念念下見佛自在滿初總標。

所謂廣大自在力無著自在力無礙自在力不思議自在力淨一切眾生自在力立一切世界自在力現不可說語言自在力隨時應現自在力住不退轉神通智自在力演說一切無邊法界俾無有餘自在力出生普賢菩薩無邊際眼自在力以無礙耳識聞持無量諸佛正法自在力一身結跏趺坐周徧十方無量法界於諸眾生無所迫隘自在力以圓滿智普入三世無量法自在力。

後所謂下別顯皆以體用理量俱無障礙是佛自在(皆以體用等者理量即如理智如量智佛地論第三亦名二修一如理修二如量修世間所知唯有二種一人二法若能通達此二空者則永證得真如實際是故名為理量（總釋二修）如理修者不壞人法如此人法本來妙極寂靜為性故無增無減離有離無寂靜者性清淨法本來無生淨心不執名為滅諦是心有自性清淨及煩惱惑障如此兩法無漏界中善心惡心獨自行故於一念中兩心不相應故乃至如此而知名如理智（別釋初修會歸理智）如量修者究竟窮達一切境界名如量智若見一切眾生乖如境智則成生死若符境智則得涅槃以是義故名為如量（別釋量智即第二修）至初地菩薩得此二智以通達徧滿法界理故生死涅槃二法俱知（二智起種也）又此兩智是自證知見由自得解不由他得但自得證知名自證知見（明自證非池也）又此二智有二種相一者無著二者無礙言無著者見眾生界自性清淨名為無著是如理智相言無礙者能通達觀無量無邊界是如量智相（二智相別）又此二智復有二義如理智為因如量智為果言如理為因者能作生死及涅槃因如量智為果者由此智故知於如是真俗等法具足成就（因果義別）又如理智是清淨因如量智是圓滿因清淨因者由如理智三惑寂滅圓滿因者由如量智三德圓滿（二因不同）釋曰前文頻有理量二智此方廣釋)。

又得無量清淨所謂一切眾生清淨一切佛剎清淨一切法清淨一切處徧知智清淨徧虛空界無邊智清淨得一切差別言音智以種種言音普應眾生清淨放無量圓滿光普照一切無邊世界清淨出生一切三世菩薩行智清淨一念中普入三世一切諸佛眾會道場智清淨入無邊一切世間令一切眾生皆作所應作清淨。

三又得下清淨果滿由淨惑障見性淨故亦先標所謂下別文顯可知。

如是等皆得具足皆得成就皆已修治皆得平等皆悉現前皆悉知見皆悉悟入皆已觀察皆得清淨到於彼岸。

三結能得之相平等者離能所知故餘並易了。

爾時佛神力故十方各百萬佛剎微塵數世界六種震動所謂動徧動等徧動起徧起等徧起踊徧踊等徧踊震徧震等徧震吼徧吼等徧吼擊徧擊等徧擊。

大文第六從爾時佛神力下瑞應分於中二先動地生信。

佛神力故法如是故雨眾天華天鬘天末香天諸雜香天衣服天珍寶天莊嚴具天摩尼寶天沉水香天栴檀香天上妙盖天種種幢天雜色旛阿僧祇諸天身無量百千億不可說天妙法音不可思議天讚佛音阿僧祇天歡喜音咸稱善哉無量阿僧祇百千那由他諸天恭敬禮拜無數天子常念諸佛希求如來無量功德心不捨離無數天子作眾妓樂歌詠讚歎供養如來百千阿僧祇諸天放大光明普照盡虛空徧法界一切佛剎現無量阿僧祇諸佛境界如來化身出過諸天。

後佛神力故下興供表行於中三一供因二外事供三阿僧祇下內事三業供。

如於此世界兜率陀天宮說如是法周徧十方一切世界兜率天宮悉亦如是。

大文第七如於此世界下結通十方以是通方之說故準上諸會或結瑞應今此結說故別開章。

爾時復以佛神力故十方各過百萬佛剎微塵數世界外各有百萬佛剎微塵數諸菩薩而來集會周徧十方咸作是言善哉善哉佛子乃能說此諸大廻向佛子我等皆同一號名金剛幢悉從金剛光世界金剛幢佛所來詣此土彼諸世界悉以佛神力故而說是法眾會眷屬文辭句義皆亦如是不增不減我等皆承佛神力從彼土來為汝作證如我來此眾會為汝作證十方所有一切世界兜率天宮寶莊嚴殿諸菩薩眾來為作證亦復如是。

大文第八爾時復以佛神力下證成分云百萬者位過前故。

爾時金剛幢菩薩承佛神力觀察十方一切眾會暨于法界已善知文義增廣大心大悲普覆一切眾生繫心安住三世佛種善入一切佛功德法成就諸佛自在之身觀諸眾生心之所樂及其所種一切善根悉分別知隨順法身為現清淨妙色之身即於是時而說頌曰。

大文第九爾時金剛下偈讚勸修分於中二先序意。

菩薩成就法智慧悟解無邊正法門為法光明調御師了知無礙真實法。

菩薩為法大導師開示甚深難得法引導十方無量眾悉令安住正法中。

菩薩已飲佛法海法雲普雨十方界法日出現於世間闡揚妙法利群生。

常為難遇法施主了知入法巧方便法光清淨照其心於世說法恒無畏。

善修於法自在心悉能悟入諸法門成就甚深妙法海普為眾生擊法鼓。

宣說甚深希有法以法長養諸功德具足清淨法喜心示現世間佛法藏。

諸佛法王所灌頂成就法性智藏身悉能解了法實相安住一切眾善法。

菩薩修行第一施一切如來所讚喜所作皆蒙佛忍可以此成就人中尊。

菩薩成就妙法身親從諸佛法化生為利眾生作法燈演說無量最勝法。

後正說偈於中亦二先明第十廻向偈後歎勝勸修前中三十六偈分三初九偈頌所廻善根。

隨所修行妙法施則亦觀察彼善根所作眾善為眾生悉以智慧而廻向。

所有成佛功德法悉以廻施諸群生願令一切皆清淨到佛莊嚴之彼岸。

次七偈頌廻向行後二十偈頌位果二中分三初二偈總頌前文九段廻向。

十方佛剎無有量悉具無量大莊嚴如是莊嚴不可思[書-曰+皿]以莊嚴一國土。

次一偈頌廻向嚴剎。

如來所有清淨智願令眾生皆具足猶如普賢真佛子一切功德自莊嚴。

成就廣大神通力徃詣世界悉周徧一切眾生無有餘皆使修行菩薩道。

諸佛如來所開悟十方無量諸眾生一切皆令如普賢具足修行最上行。

諸佛菩薩所成就種種差別諸功德如是功德無有邊願使眾生悉圓滿。

後四偈頌二段中迴向所為。

菩薩具足自在力所應學處皆徃學示現一切大神通普詣十方無量土。

三菩薩具足下頌位果中三初一偈頌見佛自在由己自在方見佛自在。

菩薩能於一念頃覲等眾生無數佛又復於一毛端中盡攝諸法皆明見。

世間眾生無有量菩薩悉能分別知諸佛無量等眾生大心供養咸令盡。

種種名香上妙華眾寶衣裳及旛盖分布法界咸充滿發心普供十方佛。

一毛孔中悉明見不思議數無量佛一切毛孔皆如是普禮一切世間燈。

舉身次第恭敬禮如是無邊諸最勝亦以言辭普稱讚窮盡未來一切劫。

一如來所供養具其數無量等眾生如是供養一如來一切如來亦復然。

供養讚歎諸如來盡彼世間一切劫世間劫數可終盡菩薩供養無休懈。

一切世間種種劫於爾所劫修諸行恭敬供養一如來盡一切劫無厭足。

如無量劫供一佛供一切佛皆如是亦不分別是劫數於所供養生疲厭。

法界廣大無邊際菩薩觀察悉明了以大蓮華徧布中施等眾生無量佛。

寶華香色皆圓滿清淨莊嚴甚微妙一切世間無可喻持以供養人中尊。

眾生數等無量剎諸妙寶盖滿其中悉以供養一如來供一切佛皆如是。

塗香無比最殊勝一切世間未曾有以此供養天人師窮盡眾生數等劫。

末香燒香上妙華眾寶衣服莊嚴具如是供養諸最勝歡喜奉事無厭足。

等眾生數照世燈念念成就大菩提亦以無邊偈稱述供養人中調御者。

如眾生數佛世尊皆修無上妙供養如眾生數無量劫如是讚歎無窮盡。

如是供養諸佛時以佛神力皆周徧悉見十方無量佛安住普賢菩薩行。

次十七偈頌得清淨中一念中普入二世一切諸佛眾會道場智清淨上云入者必在供養故此廣顯此是力能不可頌前願成所為。

過去未來及現在所有一切諸善根令我常修普賢行速得安住普賢地。

一切如來所知見世間無量諸眾生悉願具足如普賢為聰慧者所稱讚。

後過去下二偈總結第十廻向然上且依麤相而分菩薩縱任辯才體勢包攝大旨無異故不委論。

此是十方諸大士共所修治廻向行諸佛如來為我說此廻向行最無上。

十方世界無有餘其中一切諸眾生莫不咸令得開覺悉使常如普賢行。

如其廻向行布施亦復堅持於禁戒精進長時無退怯忍辱柔和心不動。

禪定持心常一緣智慧了境同三昧去來現在皆通達世間無有得其邊。

菩薩身心及語業如是所作皆清淨一切修行無有餘悉與普賢菩薩等。

譬如法界無分別戲論染著皆永盡亦如涅槃無障礙心常如是離諸取。

第二此是下歎勝勸修通於十向於中九偈分二先六偈舉人就行以歎勝謂是菩薩所行如來所說六度隨相等行法界離相等行故是超勝。

智者所有廻向法諸佛如來已開示種種善根悉廻向是故能成菩薩道。

佛子善學此廻向無量行願悉成滿攝取法界盡無餘是故能成善逝力。

若欲成就佛所說菩薩廣大殊勝行宜應善住此廻向是諸佛子號普賢。

後智者所有下三偈結歎勸修。

一切眾生猶可數三世心量亦可知如是普賢諸佛子功德邊際無能測。

一毛度空可得邊眾剎為塵可知數如是大仙諸佛子所住行願無能量。

大文第十末後二偈校量功德德既無限宜可修行然此顯德深勝高遠者一圓融教故二約殊勝願力故登地已上寄位階差故每結云若以殊勝願力復過於此不可數知勿謂此深便言地劣第五會竟。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第三十三

音釋

欄楯

(欄音闌楯食尹切檻也)。

延袤

(袤莫候切亘長也)。

芬陀利

(梵語也此云白蓮華芬音分)。

瓔珞

(瓔於盈切珞盧各切)。

聳擢

(聳息拱切高也擢直角切抜也)。

逈

(戶茗切寥遠也)。

繚

(憐蕭切纏也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十之一　韓四

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

十定品第二十七

初明來意先辨會來會來有二一約圓融謂前明普門中所具差別正位故寄歷人天今明位後德用不離普門是則會別入普有此會來重會普光意在斯矣等妙二位全同如來普光明智故二約次第前明十地今顯等妙二覺故來以極果由於始信故重會普光謂前依本不動智體起差別之位今位極成果不離本智之因後出現因果因是果中之因得果不捨因故果是果中之果大用無涯故二品來者為答第二會中十定問故(謂前等者此中意有三節初第二會為所依普門次四會即普門差別此會即會別歸普初即根本次即依本起末後即會末歸本故言重會普光意在斯矣等妙二位者結成入普所以以此會說等妙二覺二覺全同普光明智即是會歸之義問等覺同妙覺於哩可然妙覺之外何有如來普光明智為所同耶答說等覺說妙覺即是約位普光明智不屬因果該通因果其由自覺聖智超絕因果故七卷楞伽妙覺位外更立自覺聖智之位亦猶佛性有因有果有因因有果果以因取之是因佛性以果取之是果佛性然則佛性非因非果普光明智亦復如是體絕因果為因果依果方究竟故云如來普光明智以極果下二釋妨於中二難一釋重會難初正通云謂有難言若次第明位何以重會普光故為此通謂前依本下顯其所以何以極果由於始信信依本智而起今不離本智故斯則以因成果攝果酬因然因有二種一約本有恒沙性德信解行順等無不具故二約修起謂依本信德而起信心依本解德而起解心如起信云以知法性無慳貪故隨順修行檀波羅蜜等故一一修起皆帶本有俱來至果無間道中一時頓圓解脫道中因果交徹名為得果果亦有二一者本有菩提涅槃一切佛法本覺具故二者修起今證菩提始覺悟故始覺同本無復始本之異名究竟覺則二果無礙然二因本從本覺體上起來則二因與本覺無礙始覺既同本覺則果全同於二因則二因與果交徹故因該果海果徹因源故今重會普光表斯玄趣同若此交徹即是圓融何名次第答雖帶本有起因因亦次第先因後果故得果雖該於因亦成次第故得果後方說融前前圓融中若因若果並是普光明智差別之德別常依普不相捨離說有前後成在一時故不同也後出現下二通躡跡之難謂有難云極果由於始信重會普光極果之後何得更有平等因果故為此通明此因果皆屬極果故不違理)。

第二釋名會名有二約處名重會普光明殿會由第二會已曾會此故重意如前約法明說普法會二品名者定謂心一境性十是數之圓極以普賢深定妙用無涯寄十以顯無盡故云十定品即帶數釋若依梵本具云如來十三昧品以等覺三昧上同佛故三世諸佛之所行故云如來三昧譯家以義通因果故略如來二字然三昧為定雖非敵對由等持心至一境故義旨相順從略云定又別行本名等目菩薩所問三昧經皆人法雙舉梵本是依主釋別行即依士釋。

三宗趣者會以普賢因果德用圓備為宗令物證入為趣品以普賢三昧無礙自在無邊大用而為宗趣(品以普賢等者不同前文宗趣別說者有二義故一者例前令物證入為趣二者令諸菩薩亦得無礙自在無邊大用而為其趣則此䟽文通宗通趣)次正釋文此會有十一品經分二前六明因圓後五明果滿若依古德前九明生解因果後二明平等因果前中亦二前六品明位後因相後三品明差別果相然六品之因若約次第與前五會俱是差別之因若約圓融等同果相故與果同會果是對因之果與因同會平等因果由差別成亦與此同會(然六品下解妨難此有二難今初正通重會之難謂有難云若約差別因果者因因不同因與果異如何等覺之因與妙覺果同會而說故今答云若約差別不會同會有圓融義所以得同故云若約圓融等同果相故果是對因下二有難云若爾因是圓融可同果會果是差別之果何得同因會耶故今答云只緣是差別果對因說果是相待之果劣故同因會又後難云對因之果劣故同因之會平等因果同果俱勝何同此會故今通云平等因果由差別成若無差別平等無依故須同會)今初此因即是等覺然文有等覺之義而無等覺之名者以此等覺亦即十地之勝進故(今初此因下第二別顯因門但釋六品䟽文分三初總彰大旨以諸古德不立等覺故染定有)是以諸教開合不同仁王等合此勝進入於十地是以不立等覺故教化品中約五忍分位於寂滅忍唯有上下下忍中行名為菩薩即第十地上忍中行為薩婆若此謂如來若依瓔珞開此勝進為無垢地即是等覺然等覺照寂妙覺寂照又賢聖覺觀品中說六種性及六堅六忍等瑜伽具有二義七十八引深密經說十一地第十法雲十一說名佛地唯有二十二愚得佛地時由斷二愚一於一切所知境極微細著愚即俱生極微細所知障種二極微細礙愚即是任運煩惱障種斷此便能證大菩提更不別說等覺斷證論復有文亦立等覺又菩薩地云此菩薩雖已修行功德海滿由未能捨三種法故不名妙覺一由未捨劣無漏法二由未捨白淨無記法三由未捨有漏善法至妙覺位方捨此三(是以諸教下二引教成立雖有開合䟽意扶開故下結云有等覺明矣引二經一論文有二節二經一開一合一論具於開合說六種性者即彼經第一品當第三賢聖覺觀品經云佛子六種性者是一切菩薩功德瓔珞莊嚴菩薩二種法身菩薩所有百萬阿僧祇功德行瓔珞若一切菩薩不入瓔珞功德門得入正位者無有是處佛子性者所謂習種性性種性道種性聖種性等覺性妙覺性釋曰一習種性即十住二性種性即十行三道種性即十廻向四聖種性即十地五六可知復名六堅者謂信堅法堅修堅德堅頂堅覺堅頂堅即等覺覺堅即妙覺言六忍者經云復名六忍信忍法忍修忍正忍無垢忍一切智忍而言等者等取六慧六觀經云復名六慧聞慧思慧修慧無相慧照寂慧寂照慧經云復次六觀住觀行觀向觀地觀無相觀一切種智觀亦有相承記於六定瓔珞無文言六定者一習定二相定三性定四道慧定五道種慧定六大覺正觀慧定此五種六皆以第五當於等覺故有明矣論復有下即第五十論明百四十不共佛法約因果位辨差別中云若時菩薩坐道塲住最後身於菩薩道菩提資糧極善圓滿爾時無師修三十七菩提分法得一剎那名無障礙智三摩地是其菩薩學道所攝金剛喻定彼䟽云此明因滿菩薩位中最後位也此位亦名等覺菩薩論從此無間第二剎那頓得其餘不共佛法謂如來十力為初一切種妙智為後皆極清淨悉得無上彼䟽云此彰得果釋曰凖此論文於十地後金剛喻定一剎那中名為等覺第二剎那為妙覺也故說八義與佛不同論云問一切安住到究竟地菩薩智等如來智等云何應知此二差別彼䟽云此初問也論云一如明眼人隔於輕縠觀眾色像一切安住到究竟地菩薩妙智於一切境當知亦爾如明眼人無所障隔覩眾色像如來妙智於一切法當知亦爾二如盡事業圓布眾彩唯後妙色未淨修治（云云）如盡事業圓布眾彩最後妙色已淨修治三如明眼人於微暗中覩見眾色如明眼人離一切暗覩見眾色四如明眼人遠覩眾色如明眼人近覩眾色五如輕翳眼觀視眾色如極淨眼觀視眾色六如處胎身（云云）如出胎身七如阿羅漢夢中心行如阿羅漢後覺時心八如昧智體如明智體釋曰其云云下皆前配菩薩後配如來唯第六喻改妙智字為一身字第七喻改智為心第八改燈為智體餘五皆如初句彼䟽釋云初之五喻約二智用以辨差別第八一喻約二智體以明差別第六七喻如次身心以辨差別觀前五喻義通生法二智用故等覺之位第八識有漏故身亦然義同處胎即五八識有漏虗妄義同在夢論曰是故當知一切安住到究竟地諸菩薩眾與諸如來妙智身心有八差別又瑜伽論菩薩地更有一文言劣無漏者唯識第十釋轉依中名所棄捨謂劣無漏種即第十地中所生現行金剛道中方能捨故二由未捨白淨無記者即異熟識第八地中捨頼耶名第十地中猶名異熟識至如來位方捨異熟名無垢識三由未捨有漏善法者即與二障種俱其二障種是所斷捨)。

今經欲顯開合無礙故存其義不彰其名下離世間品智慧助道具中既云隨順六堅固法有等覺明矣(故存其義者即六堅固法已是有文有義定矣下第十三昧廣說等覺之相云此菩薩住此三昧得十種法同去來今一切諸佛何等為十所謂得諸相好同於諸佛等普眼問云若此菩薩得如來法同諸如來法何故不名佛何故不名十力何故不名一切智等亦有十句普賢具答云佛子此菩薩摩訶薩已能修習去來今世一切菩薩種種行顯入智境界則名為佛於如來所修菩薩行無有休息說名菩薩如來諸力皆悉已入則名十力雖成十力行普賢行無有休息說名菩薩知一切法而能演說名一切智雖能演說一切諸法於一一法善巧思惟未嘗止息說名菩薩知一切法無有二相是則說名悟一切法於二不二一切諸法差別之道善巧觀察展轉增勝無有休息說名菩薩等下引伊羅鉢那象王為供帝釋化身上天或捨象身現作天身無能分別是象是天象之與天更互相似此等覺義豈不昭然更有餘文恐繁不引)文中分二前三品正答前問後三品總顯深廣今初分二前二品明業用廣大後一品明智慧深玄前中亦二初品就定明用後品就通明用。

爾時世尊在摩竭提國阿蘭若法菩提場中。

前中分五一序分二請分三示說者分四本分五說分初中三初總顯三成就二始成下別顯三成就三與十佛剎下別顯眾成就。

始成正覺於普光明殿入剎那際諸佛三昧以一切智自神通力現如來身清淨無礙無所依止無有攀緣住奢摩他最極寂靜具大威德無所染著能令見者悉得開悟隨宜出興不失於時恒住一相所謂無相。

二中分三初約主顯時二於普光明下約主彰處三入剎那下就德顯主於中十句即攝二十一種功德中二十別句總句即前始成正覺故(二十一種功德要尋昇兜率品自當曉之然此叚文亦是古德所不能知今以攝佛功德釋之有如符契智者當曉)一入剎那際三昧者即窮法真源謂時之極促名曰剎那窮彼剎那時相都寂無際之際名剎那際即攝二句謂二行永絕及達無相法若有二行則有剎那二行既絕則剎那無際由達清淨真如本無相故所以此中特名入剎那際者為顯將說等覺位故菩薩地盡唯有果累無常生相未寂猶名識藏若以無間智覺心初起心無初相遠離微細念故即無剎那若入此際即見心性常住名究竟覺故云諸佛三昧亦顯差別歷位不離最初剎那際故(所以此中者有三一總徵說意前後歎德皆無此故菩薩地盡下三釋剎那際然有二釋初以本業起信叅而釋之菩薩地盡是起信文義通一處言唯有果累無常者即本業下卷經云菩薩爾時住大寂門中登大山臺入百千三昧證佛儀用唯有果累無常生滅二心心心無為行過十地解與佛同坐佛坐處等釋曰果累無常生滅者未轉依位變易生死名為果累體是無常有生滅也言生相未寂者即起信意業相未亡也猶名識藏者亦起信意未顯現法身故上辨等覺尚有剎那未至其際若以無間下釋成際義剎那盡處名之為際故云即無剎那亦起信文前已曾引若入此下釋諸佛三昧亦起信文應有問言上云菩薩地盡是等覺者何名諸佛三昧故引此文成諸佛義亦顯前來差別下是第二義上約合前後無際今明後際不離初際是窮生死之本際)二以一切智自神通力現如來身者依通起用此攝二句一切智通即住於佛住謂由一切智無有功用自神通力常作佛事故次現如來身即攝得佛平等謂依上一切智現身利樂有情故。

三清淨無礙攝三句謂清淨攝二句一攝到無障處謂慣習覺慧永斷所治故云清淨二攝不可轉法由清淨故他不能轉無礙者即所行無礙世間八法不能礙故。

四無所依止無有攀緣即立不思議謂雖立教法不依世間故非諸世間所能攀緣故。

五住奢摩他最極寂靜即普現三世以見三世平等如理無異為最寂靜。

六具大威德即身恒充滿一切世間現受用變化身大利樂故。

七無所染著即智恒明達一切諸法謂於諸法善決定故無有染也。

八能令見者悉得開悟此攝二句一攝了一切行謂知有情性行差別隨開悟故二攝除一切疑謂知彼遠劫微少善根亦令開悟故。

九隨宜出興不失於時亦攝二句一攝無能測身謂如其勝解而示現身如摩尼珠名隨宜出生不失於時二攝一切菩薩等所求智謂調伏有情攝受付囑等皆不失時故。

十恒住一相所謂無相攝餘五句謂到佛究竟無二彼岸等隨義雖殊皆由一相無相而成可以意得餘如升兜率品辨。

與十佛剎微塵數菩薩摩訶薩俱。

第三別顯眾成就中五一舉數二靡不下歎德三其名下列名四如是等下結敷五徃昔下集意。

靡不皆入灌頂之位具菩薩行等於法界無量無邊獲諸菩薩普見三昧大悲安隱一切眾生神通自在同於如來智慧深入演真實義具一切智降伏眾魔雖入世間心恒寂靜住於菩薩無住解脫。

歎德中十一句初二句總位極行圓故餘九為別前四自分德初二行相一深二廣後二行體一定二悲後五勝進德前三同佛三業大用可知後二同佛無住涅槃初句釋謂不住涅槃故入世間不住生死故心恒寂靜後句結德屬人。

其名曰金剛慧菩薩無等慧菩薩義語慧菩薩最勝慧菩薩常捨慧菩薩那伽慧菩薩成就慧菩薩調順慧菩薩大力慧菩薩難思慧菩薩無礙慧菩薩增上慧菩薩普供慧菩薩如理慧菩薩善巧慧菩薩法自在慧菩薩法慧菩薩寂靜慧菩薩虛空慧菩薩一相慧菩薩善慧菩薩如幻慧菩薩廣大慧菩薩勢力慧菩薩世間慧菩薩佛地慧菩薩真實慧菩薩尊勝慧菩薩智光慧菩薩無邊慧菩薩。

三列名中一百菩薩初有三十同名慧者表純德故。

念莊嚴菩薩達空際菩薩性莊嚴菩薩甚深境菩薩善解處非處菩薩大光明菩薩常光明菩薩了佛種菩薩心王菩薩一行菩薩常現神通菩薩智慧芽菩薩功德處菩薩法燈菩薩照世菩薩持世菩薩最安隱菩薩最上菩薩無上菩薩無比菩薩超倫菩薩無礙行菩薩光明燄菩薩月光菩薩一塵菩薩堅固行菩薩霔法雨菩薩最勝幢菩薩普莊嚴菩薩智眼菩薩法眼菩薩慧雲菩薩總持王菩薩無住願菩薩智藏菩薩心王菩薩內覺慧菩薩住佛智菩薩陀羅尼勇健力菩薩持地力菩薩妙月菩薩須彌頂菩薩寶頂菩薩普光照菩薩威德王菩薩智慧輪菩薩大威德菩薩大龍相菩薩質直行菩薩不退轉菩薩持法幢菩薩無忘失菩薩攝諸趣菩薩不思議決定慧菩薩遊戲無邊智菩薩無盡妙法藏菩薩智日菩薩法日菩薩智藏菩薩智澤菩薩普見菩薩不空見菩薩金剛踴菩薩金剛智菩薩金剛燄菩薩金剛慧菩薩普眼菩薩佛日菩薩持佛金剛祕密義菩薩普眼境界智莊嚴菩薩。

念莊嚴下七十菩薩別名者表雜德故。

如是等菩薩摩訶薩十佛剎微塵數。

四結數。

徃昔皆與毗盧遮那如來同修菩薩諸善根行。

五集意。

爾時菩眼菩薩摩訶薩承佛神力從座而起偏袒右肩右膝著地合掌白佛言世尊我於如來應正等覺欲有所問願垂哀許。

大文第二爾時普眼下請分中四一普眼請問要以普眼方見普法故。

佛言普眼恣汝所問當為汝說令汝心喜。

二佛言下如來許問。

普眼菩薩言世尊普賢菩薩及住普賢所有行願諸菩薩眾成就幾何三昧解脫而於菩薩諸大三昧或入或出或時安住以於菩薩不可思議廣大三昧善入出故能於一切三昧自在神通變化無有休息。

三普眼下舉法正問。

佛言善哉普眼汝為利益去來現在諸菩薩眾而問斯義。

四佛言善哉下歎問利益。

普眼普賢菩薩今現在此。

大文第三普眼普賢菩薩下示說者分以法屬普賢故示其令請於中有六一示人令問二聞名獲益三推求不見四教起見方五依教而求六為現身相今初分三一示處。

已能成就不可思議自在神通出過一切諸菩薩上難可值遇從於無量菩薩行生菩薩大願悉已清淨所行之行皆無退轉無量波羅密門無礙陀羅尼門無盡辯才門皆悉已得清淨無礙大悲利益一切眾生以本願力盡未來際而無厭倦。

二已能下歎德。

汝應請彼彼當為汝說其三昧自在解脫。

三汝應請下教問。

爾時會中諸菩薩眾聞普賢名即時獲得不可思議無量三昧其心無礙寂然不動智慧廣大難可測量境界甚深無能與等現前悉見無數諸佛得如來力同如來性去來現在靡不明照所有福德不可窮盡一切神通皆已具足。

第二爾時下聞名獲益中獲十種益文並可知。

其諸菩薩於普賢所心生尊重渴仰欲見悉於眾會周徧觀察而竟不覩亦不見其所坐之座此由如來威力所持亦是普賢神通自在使其然耳。

第三其諸菩薩下推求不見中有三推求皆悉不見一渴仰推求不見二重觀察不見三以三昧力推求不見文各有釋今初先求不見後此由下釋不見所以威力持者欲令大眾渴仰得顯深旨故。

爾時菩眼菩薩白佛言世尊普賢菩薩今何所在佛言普眼普賢菩薩今現在此道塲眾會親近我住初無動移。

二重求中三一審問重示法本湛然故初無移動。

是時菩眼及諸菩薩復更觀察道塲眾會周徧求覓白佛言世尊我等今者猶未得見普賢菩薩其身及座。

二是時普眼下推求不見猶謂可見故。

佛言如是善男子汝等何故而不得見。

三佛言如是下釋不見所由於中二初印定徵起。

善男子普賢菩薩住處甚深不可說故普賢菩薩獲無邊智慧門入師子奮迅定得無上自在用入清淨無礙際生如來十種力以法界藏為身一切如來共所護念於一念頃悉能證入三世諸佛無差別智是故汝等不能見耳。

後善男子下正釋所由以住處甚深故文有十句初句總次八句別後一句結別中四對一廣智勝定深謂智門無邊有邊之智焉覩定用起伏無畏展促自在唯以出世定求故不可見次二外用內證深次二得力成身深後二多護速證深由上八深故不能見。

爾時普眼菩薩聞如來說普賢菩薩清淨功德得十千阿僧祇三昧。

第三爾時普眼下以三昧力推求不見於中分四一新獲三昧。

以三昧力復徧觀察渴仰欲見普賢菩薩亦不能覩其餘一切諸菩薩眾俱亦不見。

二以三昧下以定推求。

時菩眼菩薩從三昧起白佛言世尊我已入十千阿僧祇三昧求見普賢而竟不得不見其身及身業語及語業意及意業座及住處悉皆不見。

三時普眼下自陳不見。

佛言如是如是善男子當知皆以普賢菩薩住不思議觧脫之力。

四佛言下釋不見所由於中五一約法總標由住難思解脫翻上三昧可思入故。

普眼於汝意云何頗有人能說幻術文字中種種幻相所住處不答言不也佛言普眼幻中幻相尚不可說何况普賢菩薩祕密身境界祕密語境界祕密意境界而於其中能入能見。

二普眼於汝意下以近況遠。

何以故普賢菩薩境界甚深不可思議無有量已過量舉要言之普賢菩薩以金剛慧普入法界於一切世界無所行無所住知一切眾生身皆即非身無去無來得無斷盡無差別自在神通無依無作無有動轉至於法界究竟邊際。

三何以下徵釋所由釋中二初略標深廣翻上三昧尚有數故後舉要下舉略顯廣文有十句初句總以金剛慧達差別法界俱空故餘句別由了空故一世界無住處二眾生無可化三寂無去來四豎無斷盡五橫泯差別六體非體故不礙現通七用非用故無依無作八不離如如故無動轉九理事圓故窮法界邊。

善男子若有得見普賢菩薩若得承事若得聞名若有思惟若有憶念若生信解若勤觀察若始趣向若正求覓若興誓願相續不絕皆獲利益無空過者。

四善男子若有下彰見之益。

爾時普眼及一切菩薩眾於普賢菩薩心生渴仰願得瞻覲作如是言南無一切諸佛南無普賢菩薩如是三稱頭頂禮敬。

五爾時普眼下歸敬彌增文顯可知。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十之一

音釋

阿蘭若

(梵語也此云閑靜處若爾者切)。

奢摩他

(梵語也此云止奢詩車切)。

勇健

(健渠建切有力也)。

奮迅

(奮方問切迅思晉切)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十之二　韓五

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時佛告普眼菩薩及諸眾會言諸佛子汝等宜更禮敬普賢殷勤求請又應專至觀察十方想普賢身現在其前如是思惟周徧法界深心信解厭離一切誓與普賢同一行願入於不二真實之法其身普現一切世間悉知眾生諸根差別徧一切處集普賢道若能發起如是大願則當得見普賢菩薩。

第四教起見方中初令䇿勤前心次又應下別示深觀上捨境別求故未識其體今令十方齊觀知其體周下依此觀是以得見後誓與下起願思齊具上三心則能得見。

是時普眼聞佛此語與諸菩薩俱時頂禮求請得見普賢大士。

第五是時普眼下依教修行然普眼位深而猶重習觀修者略有二意一位未等故二示深獎物故。

爾時普賢菩薩即以解脫神通之力如其所應為現色身令彼一切諸菩薩眾皆見普賢親近如來於此一切菩薩眾中坐蓮華座亦見於餘一切世界一切佛所從彼次第相續而來亦見在彼一切佛所演說一切諸菩薩行開示一切智智之道闡明一切菩薩神通分別一切菩薩威德示現一切三世諸佛。

第六爾時普賢下為現身相於中五一為眾現身不見顯深現不礙用故。

是時普眼菩薩及一切菩薩眾見此神變其心踊躍生大歡喜莫不頂禮普賢菩薩心生尊重如見十方一切諸佛。

二是時普眼下眾覩喜敬。

是時以佛大威神力及諸菩薩信解之力普賢菩薩本願力故自然而雨十千種雲所謂種種華雲種種鬘雲種種香雲種種末香雲種種蓋雲種種衣雲種種嚴具雲種種珍寶雲種種燒香雲種種繒綵雲不可說世界六種震動奏天音樂其聲遠聞不可說世界放大光明其光普照不可說世界令三惡趣悉得除滅嚴淨不可說世界令不可說菩薩入普賢行不可說菩薩成普賢行不可說菩薩於普賢行願悉得圓滿成阿耨多羅三藐三菩提。

三是時以佛下現瑞成益。

爾時普眼菩薩白佛言世尊普賢菩薩是住大威德者住無等者住無過者住不退者住平等者住不壞者住一切差別法者住一切無差別法者住一切眾生善巧心所住者住一切法自在解脫三昧者。

四爾時普眼下歎德廣深於中千句無等者下無等故無過者上無過故餘可知。

佛言如是如是普眼如汝所說普賢菩薩有阿僧祇清淨功德所謂無等莊嚴功德無量寶功德不思議海功德無量相功德無邊雲功德無邊際不可稱讚功德無盡法功德不可說功德一切佛功德稱揚讚歎不可盡功德。

五佛言如是下如來印述初印後述述中十一句初句總後所謂下別別有十德一二嚴德二圓明德三深廣德四色相德五慈覆德六超勝德七知法德八絕言德九同佛德十讚無盡德。

爾時如來告普賢菩薩言普賢汝應為普眼及此會中諸菩薩眾說十大三昧令得善入成滿普賢所有行願。

大文第四爾時如來告下本分有四一舉益令說二何者下列所說名三此十大下歎定勝德四是故普賢下結勸成益今初分二初勸說成益。

諸菩薩摩訶薩說此十大三昧故令過去菩薩已得出離現在菩薩今得出離未來菩薩當得出離。

後諸菩薩下引例證勸以三世諸菩薩若說此定皆成益故。

何者為十一者普光大三昧二者妙光大三昧三者次第徧往諸佛國土大三昧四者清淨深心行大三昧五者知過去莊嚴藏大三昧六者智光明藏大三昧七者了知一切世界佛莊嚴大三昧八者眾生差別身大三昧九者法界自在大三昧十者無礙輪大三昧。

第二列名中皆云大者因滿之定稱法界故一普光者身心業用周徧全包為普智照自在名光二妙光者身智徧照為光勝用交映為妙三十方無餘之剎皆至入定為徧往往無雜亂不礙時節歷然為次第即能起用名神通以智用如理本自徧故四明達諸法本自清淨離於想念契理深心依此起用徧供諸佛請法起說名之為行五佛出劫剎等事皆名莊嚴過去門中包此無盡為藏亦名過去清淨藏者入定能入劫一念無緣起定能受法三輪無著皆名清淨六未來藏中包含諸佛及佛法等名之為藏智慧徹照稱曰光明七現在諸佛作用眾會身相益物皆曰莊嚴橫徧十方故云一切現可目覩故不云藏八於差別眾生身內外入定起定皆自在故雖通三種世間從多但云眾生前後諸定皆從多說九於眼等十八界自在入出又知事法界邊際與理法界無礙自在故十無礙輪者三輪攝化皆自在故又得十無礙滿佛果故無盡大用一一無礙皆悉圓滿能摧伏故尋初後際不得邊故。

此十大三昧諸大菩薩乃能善入去來現在一切諸佛已說當說現說。

第三歎定勝德於中四一約人以歎人勝故法勝。

若諸菩薩愛樂尊重修習不懈則得成就。

二若諸菩薩下約修以歎於中二先明修成。

如是之人則名為佛則名如來亦則名為得十力人亦名導師亦名大導師亦名一切智亦名一切見亦名住無礙亦名達諸境亦名一切法自在。

後如是下修益於中亦二初有十句明上等佛果(初有十句者亦是等覺之義顯矣然一品始末等佛義多)。

此菩薩普入一切世界而於世界無所著普入一切眾生界而於眾生無所取普入一切身而於身無所礙普入一切法界而知法界無有邊親近三世一切佛明見一切諸佛法巧說一切文字了達一切假名成就一切菩薩清淨道安住一切菩薩差別行於一念中普得一切三世智普知一切三世法普說一切諸佛教普轉一切不退輪於去來現在一一世普證一切菩提道於此一一菩提中普了一切佛所說。

後此菩薩普入下明身智周徧皆言普入者一一皆窮帝網境故文顯可知。

此是諸菩薩法相門是諸菩薩智覺門是一切種智無勝幢門是普賢菩薩諸行願門是猛利神通誓願門是一切總持辯才門是三世諸法差別門是一切諸佛示現門是以薩婆若安立一切眾生門是以佛神力嚴淨一切世界門。

三此是諸菩薩下直就法歎明此十定該攝諸法體相用等一一超勝故十門五對一境智通悟二因果遊入三通辨出處四佛法所從五嚴土攝生罔不由此。

若菩薩入此三昧得法界力無有窮盡得虛空行無有障礙得法王位無量自在譬如世間灌頂受職得無邊智一切通達得廣大力十種圓滿成無諍心入寂滅際大悲無畏猶如師子為智慧丈夫然正法明燈一切功德歎不可盡聲聞獨覺莫能思議。

四若菩薩入此下約證以歎前約修歎望於佛果以顯終同此約證歎直就此定以明業用亦二十句前十明勝德無限文顯可知。

得法界智住無動際而能隨俗種種開演住於無相善入法相得自性清淨藏生如來清淨家善開種種差別法門而以智慧了無所有善知於時常行法施開悟一切名為智者普攝眾生悉令清淨以方便智示成佛道而常修行菩薩之行無有斷盡入一切智方便境界示現種種廣大神通。

後得法界智下明智德自在。

是故普賢汝今應當分別廣說一切菩薩十大三昧今此眾會咸皆願聞。

第四結勸文並可知。

爾時普賢菩薩承如來旨觀普眼等諸菩薩眾而告之言。

大文第五爾時普賢下說分中三初承旨總告二佛子云何下別釋十定三第四十三卷末云佛子此是下總結十數。

佛子云何為菩薩摩訶薩普光明三昧。

二中十定即為十段各有標釋結。

佛子此菩薩摩訶薩有十種無盡法何者為十所謂諸佛出現智無盡眾生變化智無盡世界如影智無盡深入法界智無盡善攝菩薩智無盡菩薩不退智無盡善觀一切法義智無盡善持心力智無盡住廣大菩提心智無盡住一切佛法一切智願力智無盡佛子是名菩薩摩訶薩十種無盡法。

就初定釋中分五一智無盡二心無邊三定自在四智巧現五觀超絕各有佛子以為揀別五中初二定方便次一定體後二定用又前三各有標徵釋結今初釋中十句五對初二所事所化次二化處化法如影者無實故隨現故次二攝護始終次二所持能持後二始心終願。

佛子此菩薩摩訶薩發十種無邊心何等為十所謂發度脫一切眾生無邊心發承事一切諸佛無邊心發供養一切諸佛無邊心發普見一切諸佛無邊心發受持一切佛法不忘失無邊心發示現一切佛無量神變無邊心發為得佛力故不捨一切菩提行無邊心發普入一切智微細境界說一切佛法無邊心發普入佛不思議廣大境界無邊心發於佛辯才起深志樂領受諸佛法無邊心發示現種種自在身入一切如來道場眾會無邊心是為十。

第二心無邊者前明所知無盡今辨對境發心以境無邊故心無邊有十一句者增數十也。

佛子此菩薩摩訶薩有十種入三昧差別智何者為十所謂東方入定西方起西方入定東方起南方入定北方起北方入定南方起東北方入定西南方起西南方入定東北方起西北方入定東南方起東南方入定西北方起下方入定上方起上方入定下方起是為十。

第三定自在者由前大智大心故於三昧自在方處非一入出不同故云差別文並可知。

佛子此菩薩摩訶薩有十種入大三昧善巧智何者為十佛子菩薩摩訶薩以三千大千世界為一蓮華現身徧此蓮華之上結跏趺坐身中復現三千大千世界其中有百億四天下一一四天下現百億身一一身入百億百億三千大千世界於彼世界一一四天下現百億百億菩薩修行一一菩薩修行生百億百億決定解一一決定解令百億百億根性圓滿一一根性成百億百億菩薩法不退業然所現身非一非多入定出定無所錯亂。

第四智巧現分三初標二徵三釋初法說中二初十句別明展轉深細二總顯離相分明。

佛子如羅睺阿修羅王本身長七百由旬化形長十六萬八千由旬於大海中出其半身與須彌山而正齊等佛子彼阿修羅王雖化其身長十六萬八千由旬然亦不壞本身之相諸蘊界處悉皆如本心不錯亂不於變化身而作他想於其本身生非己想本受生身恒受諸樂化身常現種種自在神通威力。

二舉喻。

佛子阿修羅王有貪恚癡具足憍慢尚能如是變現其身何況菩薩摩訶薩能深了達心法如幻一切世間皆悉如夢一切諸佛出與於世皆如影像一切世界猶如變化言語音聲悉皆如響見如實法以如實法而為其身知一切法本性清淨了知身心無有實體其身普住無量境界以佛智慧廣大光明淨修一切菩提之行。

三佛子阿修羅下以劣況勝。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧超過世間遠離世間無能惑亂無能映奪佛子譬如比丘觀察內身住不淨觀審見其身皆是不淨菩薩摩訶薩亦復如是住此三昧觀察法身見諸世間普入其身於中明見一切世間及世間法於諸世間及世間法皆無所著。

第五觀超絕中分三初法二喻三合異前化現故云法身法性包含故一時頓見由此義故無能映奪故云皆無著。

佛子是名菩薩摩訶薩第一普光明大三昧善巧智。

佛子下總結。

佛子云何為菩薩摩訶薩妙光明三昧。

二妙光明大三昧分三初標。

佛子此菩薩摩訶薩能入三千大千世界微塵數三千大千世界於一一世界現三千大千世界微塵數身一一身放三千大千世界微塵數光一一光現三千大千世界微塵數色一一色照三千大千世界微塵數世界一一世界中調伏三千大千世界微塵數眾生是諸世界種種不同菩薩悉知所謂世界雜染世界清淨世界所因世界建立世界同住世界光色世界來往如是一切菩薩悉知菩薩悉入是諸世界亦悉來入菩薩之身然諸世界無有雜亂種種諸法亦不壞滅。

二釋二初法中四初佛子此菩薩下明身雲展入二明身智俱入三明其卷入四明展卷無礙也。

佛子譬如日出繞須彌山照七寶山其七寶山及寶山間皆有光影分明顯現。

二喻文有二喻喻前互入無雜亂義文分為二一寶山光影喻二先喻有五初佛子譬如下明日光現影喻七寶山者即七金山如十地末所列其名但除妙高及雪香二山山間有七香海海現日影山以淨金亦能現影。

其寶山上所有日影莫不顯現山間影中其七山間所有日影亦悉顯現山上影中如是展轉更相影現。

第二其寶山下明兩影互現正喻菩薩自他互入以彼影明淨如今之鏡故能互現。

或說日影出七寶山或說日影出七山間或說日影入七寶山或說日影入七山間。

第三或說日影下得名不同謂水中本影現山上影時此所現影從山上出來入山間若山上本影現水中影時此所現影從山間出入七金寶山上故正入時即名為出所喻可知。

但此日影更相照現無有邊際。

第四但此下明重現無盡喻菩薩帝網身土(重現者古德立帝網義經有帝網之名而無廣說之處以昔未有此品經文故此一叚文誠可證也)。

體性非有亦復非無不住於山不離於山不住於水亦不離水。

五體性下明體離二邊既離二邊故能互現而無雜亂謂取不可得故非有影現分明故非無不住不離者謂不住成上非有不離成上非無若有定住則不能相入若其離者則無可相入故不離不住方能相入。

佛子菩薩摩訶薩亦復如是住此妙光廣大三昧不壞世間安立之相不滅世間諸法自性不住世界內不住世界外於諸世界無所分別亦不壞於世界之相觀一切法一相無相亦不壞於諸法自性住真如性恒不捨離。

二佛子下法合直明不壞不住故得互入無亂明不壞性相謂若壞性相則無可相入若住內外則不能相入謂若住世間內則不能身包世界若住世界外則不能徧入世界由俱無住故能互入次釋其所以由定無分別而不壞相慧觀一相而不壞諸(於諸世界下釋上不壞不住之所以也此句標從由定無分別下正釋所以先釋兩對經文前對約定後對約慧定慧之中皆權實無礙而動靜相即上句釋於諸世界無所分別亦不壞於世界之相次句慧觀一相而不壞諸即釋經觀一切法一相無相亦不壞於諸法自性)既事理雙遊故不壞不住(既事理雙遊下結成釋上定無分別慧觀一相故不住也定不壞相慧不壞諸故不壞也又二句中不壞即不壞相二句中無分別觀一相故即不壞性二句中不壞諸相故不住理二句中無分別觀一相故不住事故由雙遊故得不壞不住)若不壞不住則住真如恒不捨離(若不壞下釋經住真如性恒不捨離不壞性相故住真如以真如即事而真故由無所住故住真如良以諸法本無住故若心有住則為非住故大品云若住一切法不住般若波羅蜜不住一切法則住般若波羅蜜又云若住一切法不住一切法若不住一切法則住一切法故上經云一切法無住定處不可得諸佛住於此畢竟不動搖善知識云無住住者則住真如即其事也)既即事不捨故相隨性而融通如無不在故同真如而內外互入(既即事不捨下結成喻中重現無盡之義謂由住即事真如如融於事事便如理理既無所不在故身即理亦無所不遍真如無所不包故即如之身亦含一切故云如無不在故同真如內外互入)。

佛子譬如幻師善知幻術。

二幻師善巧喻初總喻二初喻三初佛子譬如下總明能幻。

住四衢道作諸幻事於一日中一須㬰頃或現一日或現一夜或復現作七日七夜半月一月一年百年隨其所欲皆能示現城邑聚落泉流河海日月雲雨宮殿屋宅如是一切靡不具足。

二住四衢下明依本時處現幻時處喻互相入。

不以示現經年歲故壞其根本一日一時不以本時極短促故壞其所現日月年歲幻相明現本日不滅。

後不以示現下本末互不相礙喻不壞相。

菩薩摩訶薩亦復如是入此妙光廣大三昧現阿僧祇世界入一世界其阿僧祇世界一一皆有地水火風大海諸山城邑聚落園林屋宅天宮龍宮夜叉宮乾闥婆宮阿修羅宮迦樓羅宮緊那羅宮摩睺羅伽宮種種莊嚴皆悉具足欲界色界無色界小千世界大千世界業行果報死此生彼一切世間所有時節須㬰晝夜半月一月一歲百歲成劫壞劫雜染國土清淨國土廣大國土狹小國土於中諸佛出興于世佛剎清淨菩薩眾會周帀圍繞神通自在教化眾生其諸國土所在方處無量人眾悉皆充滿殊形異趣種種眾生無量無邊不可思議去來現在清淨業力出生無量上妙珍寶如是等事咸悉示現入一世界。

後菩薩下合中五一明一多相容不同合上現多時處。

菩薩於此普皆明見普入普觀普思普了以無盡智皆如實知。

二菩薩於此下明智鑒不昧合前能幻之術。

不以彼世界多故壞此一世界不以此世界一故壞彼多世界。

三不以彼下合不壞本末之相。

何以故。

四何以下徵釋所由先徵意云何以互入得不壞相。

菩薩知一切法皆無我故是名入無命法無作法者菩薩於一切世間勤修行無諍法故是名住無我法者菩薩如實見一切身皆從緣起故是名住無眾生法者菩薩知一切生滅法皆從因生故是名住無補伽羅法者菩薩知諸法本性平等故是名住無意生無摩納婆法者。

釋意有三一由知人無我故人我之相已見上文。

菩薩知一切法本性寂靜故是名住寂靜法者菩薩知一切法一相故是名住無分別法者菩薩知法界無有種種差別法故是名住不思議法者。

二菩薩知一切法本性下知法無我故。

菩薩勤修一切方便善調伏眾生故是名住大悲法者。

三菩薩勤修下得同體大悲故由此故能融通事理。

佛子菩薩如是能以阿僧祇世界入一世界知無數眾生種種差別見無數菩薩各各發趣觀無數諸佛處處出興彼諸如來所演說法其諸菩薩悉能領受亦見自身於中修行。

第五佛子菩薩如是下結成上義於中三一結上多入一。

然不捨此處而見在彼亦不捨彼處而見在此彼身此身無有差別入法界故。

二然不捨下結上不壞性相。

常勤觀察無有休息不捨智慧無退轉故。

後常勤下結上明鑒。

如有幻師隨於一處作諸幻術不以幻地故壞於本地不以幻日故壞於本日。

第二別喻中有三逆喻總中三段一幻不壞本喻別喻不壞相二如世幻者下幻必依處喻別喻前依本時處現多時處三如彼幻師作諸幻事下明幻師不迷喻別喻前能幻今初先喻。

菩薩摩訶薩亦復如是於無國土現有國土於有國土現無國土於有眾生現無眾生於無眾生現有眾生無色現色色現無色初不亂後後不亂初。

後合合中先正合。

菩薩了知一切世法悉亦如是同於幻化知法幻故知智幻知智幻故知業幻知智幻業幻已起於幻智觀一切業。

後菩薩了知下釋其所以。

如世幻者不於處外而現其幻亦不於幻外而有其處。

第二幻必依處喻先喻後合喻中略無幻必依時凖合應有。

菩薩摩訶薩亦復如是不於虛空外入世間亦不於世間外入虛空。

合中分二先合依處後合依時前中初總合以記物現故空即事空。

何以故虛空世間無差別故。

次何以下徵釋所以由理無差故。

住於世間亦住虛空菩薩摩訶薩於虛空中能見能修一切世間種種差別妙莊嚴業。

後住於世下結成自在。

於一念頃悉能了知無數世界若成若壞亦知諸劫相續次第能於一念現無數劫亦不令其一念廣大。

二於一念下合於依時於中先正顯。

菩薩摩訶薩得不思議解脫幻智到於彼岸住於幻際入世幻數思惟諸法悉皆如幻不違幻世盡於幻智了知三世與幻無別決定通達心無邊際如諸如來住如幻智其心平等菩薩摩訶薩亦復如是知諸世間皆悉如幻於一切處皆無所著無有我所。

後菩薩摩訶薩得下釋其所由以得幻智同於佛故。

如彼幻師作諸幻事雖不與彼幻事同住而於幻事亦無迷惑菩薩摩訶薩亦復如是知一切法到於彼岸心不計我能入於法亦不於法而有錯亂。

第三幻師不迷喻文並可知。

是為菩薩摩訶薩第二妙光明大三昧善巧智。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十之二

音釋

繒

(慈陵切音情帛也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十一　韓六

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

佛子云何為菩薩摩訶薩次第徧徃諸佛國土神通三昧佛子此菩薩摩訶薩過於東方無數世界復過爾所世界微塵數世界於彼諸世界中入此三昧。

第三定中釋內有三謂法喻合法中五一明徧剎入定。

或剎那入或須㬰入或相續入或日初分時入或日中分時入或日後分時入或夜初分時入或夜中分時入或夜後分時入或一日入或五日入或半月入或一月入或一年入或百年入或千年入或百千年入或億年入或百千億年入或百千那由他億年入或一劫入或百劫入或百千劫入或百千那由他億劫入或無數劫入或無量劫入或無邊劫入或無等劫入或不可數劫入或不可稱劫入或不可思劫入或不可量劫入或不可說劫入或不可說不可說劫入。

二或剎那下明入時次第。

若久若近若法若時種種不同。

三若久下總結多門。

菩薩於彼不生分別心無染著不作二不作不二不作普不作別。

四菩薩於彼下心契定體。

雖離此分別而以神通方便從三昧起於一切法不忘不失至於究竟。

五雖離此下不廢起通。

譬如日天子周行照曜晝夜不住日出名晝日沒名夜晝亦不生夜亦不滅。

菩薩摩訶薩於無數世界入神通三昧入三昧已明見爾所無數世界亦復如是。

佛子是為菩薩摩訶薩第三次第徧徃諸佛國土神通大三昧善巧智。

佛子云何為菩薩摩訶薩清淨深心行三昧佛子此菩薩摩訶薩知諸佛身數等眾生見無量佛過阿僧祇世界微塵數。

第四定中釋內分二先明定內深心行後明定起深心行今初分二先起行後深心前中先舉內。

於彼一一諸如來所以一切種種妙香而作供養以一切種種妙華而作供養以一切種種蓋大如阿僧祇佛剎而作供養以超過一切世界一切上妙莊嚴具而作供養散一切種種寶而作供養以一切種種莊嚴具莊嚴經行處而作供養以一切無數上妙摩尼寶藏而作供養以佛神力所流出過諸天上味飲食而作供養一切佛剎種種上妙諸供養具能以神力普皆攝取而作供養。

後於彼一一下起行於中先明外事供養行。

於彼一一諸如來所恭敬尊重頭頂禮敬舉身布地請問佛法讚佛平等稱揚諸佛廣大功德入於諸佛所入大悲得佛平等無礙之力於一念頃一切佛所勤求妙法。

後於彼一一恭敬等三業供養行。

然於諸佛出興於世入般涅槃如是之相皆無所得。

然於諸佛下明深心中二先法說。

如散動心了別所緣心起不知何所緣起心滅不知何所緣滅此菩薩摩訶薩亦復如是終不分別如來出世及涅槃相。

後如散動下喻況於中二喻各有喻合一妄念無知喻喻其契實無念。

佛子如日中陽燄不從雲生不從池生不處於陸不住於水非有非無非善非惡非清非濁不堪飲漱不可穢汙非有體非無體非有味非無味以因緣故而現水相為識所了遠望似水而興水想近之則無水想自滅此菩薩摩訶薩亦復如是不得如來出興於世及涅槃相諸佛有相及以無相皆是想心之所分別。

二陽燄似水喻喻其了妄同真文並可知。

佛子此三昧名為清淨深心行菩薩摩訶薩於此三昧入已而起起已不失譬如有人從睡得寤憶所夢事覺時雖無夢中境界而能憶念心不忘失菩薩摩訶薩亦復如是入於三昧見佛聞法從定而起憶持不忘而以此法開曉一切道場眾會莊嚴一切諸佛國土無量義趣悉得明達一切法門皆亦清淨然大智炬長諸佛種無畏具足辯才不竭開示演說甚深法藏。

第二佛子此三昧下明定起深心行中初法次喻後合合中上明供養自利行今明開演利他行文影略耳開演深理即深心起行也。

是為菩薩摩訶薩第四清淨深心行大三昧善巧智佛子云何為菩薩摩訶薩知過去莊嚴藏三昧佛子此菩薩摩訶薩能知過去諸佛出現所謂劫次第中諸剎次第剎次第中諸劫次第劫次第中諸佛出現次第佛出現次第中說法次第說法次第中諸心樂次第心樂次第中諸根次第根次第中調伏次第調伏次第中諸佛壽命次第壽命次第中知億那由他年嵗數量次第。

第五定釋中有五一對境辨智。

佛子此菩薩摩訶薩得如是無邊次第智故則知過去諸佛則知過去諸剎則知過去法門則知過去諸劫則知過去諸法則知過去諸心則知過去諸解則知過去諸眾生則知過去諸煩惱則知過去諸儀式則知過去諸清淨。

二正顯智知各有十句皆是過去藏中之法。

佛子此三昧名過去清淨藏於一念中能入百劫能入千劫能入百千劫能入百千億那由他劫能入無數劫能入無量劫能入無邊劫能入無等劫能入不可數劫能入不可稱劫能入不可思劫能入不可量劫能入不可說劫能入不可說不可說劫。

三所知時分有十四重即釋過去之義。

佛子彼菩薩摩訶薩入此三昧不滅現在不緣過去。

四顯知相狀不滅現在者不捨也不緣過去者不取也謂但約過去門顯非有取捨而緣上四各一佛子。

佛子彼菩薩摩訶薩從此三昧起於如來所受十種不可思議灌頂法亦得亦清淨亦成就亦入亦證亦滿亦持平等了知三輪清淨。

五明出定獲益有三初舉數辨相有十句初句總位終成果名受灌頂法也餘句別一屬已二淨障三究竟四始入五正證六修滿七持令不失八無知而知九淨三輪總該前九如約智辨三輪者謂無能知所知及正知故餘可思準。

何等為十一者辯不違義二者說法無盡三者訓詞無失四者樂說不斷五者心無恐畏六者語必誠實七者眾生所依八者救脫三界九者善根最勝十者調御妙法。

二何等下徵列其名初四是四無礙辯次二自利不畏深法如言能行次二利他為善者依為惡者救後二總明二利勝妙。

佛子此是十種灌頂法若菩薩入此三昧從三昧起無間則得如歌羅邏入胎藏時於一念間識則託生菩薩摩訶薩亦復如是從此定起於如來所一念則得此十種法。

三佛子下結得速疾有法喻合歌羅邏者此云薄酪餘可知也(歌羅邏者梵語唐云俱是古義新云羯剌藍此云雜穢)。

佛子是名菩薩摩訶薩第五知過去莊嚴藏大三昧善巧智。

佛子云何為菩薩摩訶薩智光明藏三昧佛子彼菩薩摩訶薩住此三昧能知未來一切世界一切劫中所有諸佛。

第六智光明藏三昧釋中分二前明定業用後彰定利益初中分六一總知諸佛。

若已說若未說若已授記若未授記種種名號各各不同所謂無數名無量名無邊名無等名不可數名不可稱名不可思名不可量名不可說名。

二若已說下知多名號。

當出現於世當利益眾生當作法王當興佛事當說福利當讚善義當說白分義當淨治諸惡當安住功德當開示第一義諦當入灌頂位當成一切智。

三當出現下知當所作。

彼諸如來修圓滿行發圓滿願入圓滿智有圓滿眾備圓滿莊嚴集圓滿功德悟圓滿法得圓滿果具圓滿相成圓滿覺。

四彼諸如來修下問知彼因圓果滿。

彼諸如來名姓種族方便善巧神通變化成熟眾生入般涅槃如是一切皆悉了知。

五彼諸如來名姓下知現所作。

此菩薩於一念中能入一劫百劫千劫百千劫百千億那由他劫入閻浮提微塵數劫入四天下微塵數劫入小千世界微塵數劫入中千世界微塵數劫入大千世界微塵數劫入百佛剎微塵數劫入百千佛剎微塵數劫入百千億那由他佛剎微塵數劫入無數佛剎微塵數劫入無量佛剎微塵數劫入無邊佛剎微塵數劫入無等佛剎微塵數劫入不可數佛剎微塵數劫入不可稱佛剎微塵數劫入不可思佛剎微塵數劫入不可量佛剎微塵數劫入不可說佛剎微塵數劫入不可說不可說佛剎微塵數劫如是未來一切世界所有劫數能以智慧皆悉了知。

六此菩薩於一念下明知分齊其中大千即是佛剎而重言者多是遺脫應言百佛剎也餘並可知。

以了知故其心復入十種持門何者為十所謂入佛持故得不可說佛剎微塵數諸佛護念入法持故得十種陀羅尼光明無盡辯才入行持故出生圓滿殊勝諸願入力持故無能映蔽無能摧伏入智持故所行佛法無有障礙入大悲持故轉於不退清淨法輪入差別善巧句持故轉一切文字輪淨一切法門地入師子受生法持故開法關鑰出欲淤泥入智力持故修菩薩行常不休息入善友力持故令無邊眾生普得清淨入無住力持故入不可說不可說廣大劫入法力持故以無礙方便智知一切法自性清淨。

二以了知下彰定利益於中四前二自利後二利他謂一令心入持益即由上知故持之不失由持不失得持之益一心中持佛得佛護益二心入持法得總持辯才益餘句倣此有十二者增數十也師子受生者不畏生死苦故示生死實性名開法關鑰了生死本空故出欲淤泥智力持者定慧雙運也入無住力持則大劫不離一念。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧已善巧住不可說不可說劫善巧住不可說不可說剎善巧知不可說不可說種種眾生善巧知不可說不可說眾生異相善巧知不可說不可說同異業報善巧知不可說不可說精進諸根習氣相續差別諸行善巧知不可說不可說無量染淨種種思惟善巧知不可說不可說法種種義無量文字演說言辭善巧知不可說不可說種種佛出現種族時節現相說法施為佛事入般涅槃善巧知不可說不可說無邊智慧門善巧知不可說不可說一切神通無量變現佛子譬如日出世間所有村營城邑宮殿屋宅山澤鳥獸樹林華果如是一切種種諸物有目之人悉得明見佛子日光平等無有分別而能令目見種種相此大三昧亦復如是體性平等無有分別能令菩薩知不可說不可說百千億那由他差別之相。

二佛子至住此三昧下明得善巧益有法喻合然善巧有二一如事善巧故法云不可說無量喻云見種種物二如理善巧故云日光平等又由此二無礙方名善巧故合云無分別而能知。

佛子此菩薩摩訶薩如是了知時令諸眾生得十種不空何等為十一者見不空令諸眾生生善根故二者聞不空令諸眾生得成熟故三者同住不空令諸眾生心調伏故四者發起不空令諸眾生如言而作通達一切諸法義故五者行不空令無邊世界皆清淨故六者親近不空於不可說不可說佛剎諸如來所斷不可說不可說眾生疑故七者願不空隨所念眾生令作勝供養成就諸願故八者善巧法不空皆令得住無礙解脫清淨智故九者雨法雨不空於不可說不可說諸根眾生中方便開示一切智行令住佛道故十者出現不空現無邊相令一切眾生皆蒙照故。

三佛子至如是了知下明得不空益。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧得十種不空時諸天王眾皆來頂禮諸龍王眾興大香雲諸夜叉王頂禮其足阿脩羅王恭敬供養迦樓羅王前後圍繞諸梵天王悉來勸請緊那羅王摩睺羅伽王咸共稱讚乾闥婆王常來親近諸人王眾承事供養。

四佛子至住此三昧下十王敬養益。

佛子是為菩薩摩訶薩第六智光明藏大三昧善巧智。

佛子云何為菩薩摩訶薩了知一切世界佛莊嚴三昧佛子此三昧何故名了知一切世界佛莊嚴。

第七三昧釋中二先明定體用後明定利益前中亦二先徵後釋所以重徵者前通徵一定此則別徵莊嚴。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧能次第入東方世界能次第入南方世界西方北方四維上下所有世界悉亦如是能次第入。

後佛子菩薩下釋中二先釋一切世界以是現在故但云十方。

皆見諸佛出興於世亦見彼佛一切神力亦見諸佛所有遊戲亦見諸佛廣大威德亦見諸佛最勝自在亦見諸佛大師子吼亦見諸佛所修諸行亦見諸佛種種莊嚴亦見諸佛神足變化亦見諸佛眾會雲集。

二皆見諸佛下釋其莊嚴於中二先總列十門皆是莊嚴其中第八別明莊嚴者即功德智慧以嚴其心色相光明以嚴身也。

眾會清淨眾會廣大眾會一相眾會多相眾會處所眾會居止眾會成熟眾會調伏眾會威德如是一切悉皆明見。

後眾會清淨下別顯嚴相以廣前二一廣眾會二廣莊嚴今初有三初明見他二見自三能見今初亦三初見眾會體相。

亦見眾會其量大小等閻浮提亦見眾會等四天下亦見眾會等小千界亦見眾會等中千界亦見眾會量等三千大千世界亦見眾會充滿百千億那由他佛剎亦見眾會充滿阿僧祇佛剎亦見眾會充滿百佛剎微塵數佛剎亦見眾會充滿千佛剎微塵數佛剎亦見眾會充滿百千億那由他佛剎微塵數佛剎亦見眾會充滿無數佛剎微塵數佛剎亦見眾會充滿無量佛剎微塵數佛剎亦見眾會充滿無邊佛剎微塵數佛剎亦見眾會充滿無等佛剎微塵數佛剎亦見眾會充滿不可數佛剎微塵數佛剎亦見眾會充滿不可稱佛剎微塵數佛剎亦見眾會充滿不可思佛剎微塵數佛剎亦見眾會充滿不可量佛剎微塵數佛剎亦見眾會充滿不可說佛剎微塵數佛剎亦見眾會充滿不可說不可說佛剎微塵數佛剎。

次亦見眾會下明見分量。

亦見諸佛於彼眾會道場中示現種種相種種時種種國土種種變化種種神通種種莊嚴種種自在種種形量種種事業。

後亦見諸佛於彼下見佛作用。

菩薩摩訶薩亦見自身徃彼眾會亦自見身在彼說法亦自見身受持佛語亦自見身善知緣起亦自見身住在虛空亦自見身住於法身亦自見身不生染著亦自見身不住分別亦自見身無有疲倦亦自見身普入諸智亦自見身普知諸義亦自見身普入諸地亦自見身普入諸趣亦自見身普知方便亦自見身普住佛前亦自見身普入諸力亦自見身普入真如亦自見身普入無諍亦自見身普入諸法。

二菩薩摩訶薩下明見自可知。

如是見時不分別國土不分別眾生不分別佛不分別法不執著身不執著身業不執著心不執著意譬如諸法不分別自性不分別音聲而自性不捨名字不滅菩薩摩訶薩亦復如是不捨於行隨世所作而於此二無所執著。

三如是見時下明能見有法喻合法中明無分別而見喻中明能所詮不自云我是能所詮而不捨能所詮以喻無分別故而知也合中先合不捨後而於下合不分別。

佛子菩薩摩訶薩見佛無量光色無量形相圓滿成就平等清淨一一現前分明證了。

二佛子至見佛無量光色下廣上莊嚴中二先以法說後以喻顯前中二先標章門略舉四種莊嚴皆分明證了。

或見佛身種種光明或見佛身圓光一尋或見佛身如盛日色或見佛身微妙光色或見佛身作清淨色或見佛身作黃金色或見佛身作金剛色或見佛身作紺青色或見佛身作無邊色或見佛身作大青摩尼寶色。

後或見佛身下依章別釋即分為四一釋無量光色。

或見佛身其量七肘或見佛身其量八肘或見佛身其量九肘或見佛身其量十肘或見佛身二十肘量或見佛身三十肘量如是乃至一百肘量一千肘量或見佛身一俱盧舍量或見佛身半由旬量或見佛身一由旬量或見佛身十由旬量或見佛身百由旬量或見佛身千由旬量或見佛身百千由旬量或見佛身閻浮提量或見佛身四天下量或見佛身小千界量或見佛身中千界量或見佛身大千界量或見佛身百大千世界量或見佛身千大千世界量或見佛身百千大千世界量或見佛身百千億那由他大千世界量或見佛身無數大千世界量或見佛身無量大千世界量或見佛身無邊大千世界量或見佛身無等大千世界量或見佛身不可數大千世界量或見佛身不可稱大千世界量或見佛身不可思大千世界量或見佛身不可量大千世界量或見佛身不可說大千世界量或見佛身不可說不可說大千世界量。

二或見佛身其量下釋無量形相。

佛子菩薩如是見諸如來無量色相無量形狀無量示現無量光明無量光明網其光分量等于法界於法界中無所不照普令發起無上智慧。

三佛子菩薩如是見下釋上圓滿成就顯前二圓滿故。

又見佛身無有染著無有障礙上妙清淨。

四又見佛下釋上平等清淨即兼內二嚴。

佛子菩薩如是見於佛身而如來身不增不減譬如虛空於蟲所食芥子孔中亦不減小於無數世界中亦不增廣其諸佛身亦復如是見大之時亦無所增見小之時亦無所減佛子譬如月輪閻浮提人見其形小而亦不減月中住者見其形大而亦不增菩薩摩訶薩亦復如是住此三昧隨其心樂見諸佛身種種化相言辭演法受持不忘而如來身不增不減佛子譬如眾生命終之後將受生時不離於心所見清淨菩薩摩訶薩亦復如是不離於此甚深三昧所見清淨。

二佛子菩薩如是見於佛下以喻顯中三一空無增減喻喻法性身無可增減空之大小在於世界及於芥子非空體然如法性之身應器成異二月無增減喻喻真常色身體不易故證有近遠隨心見殊前喻但喻佛身此喻兼喻光色及圓滿成就三隨心現境喻喻上清淨菩薩心淨則見佛淨在於如來何淨何垢。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧成就十種速疾法何者為十所謂速增諸行圓滿大願速以法光照耀世間速以方便轉於法輪度脫眾生速隨眾生業示現諸佛清淨國土速以平等智趣入十力速與一切如來同住速以大慈力摧破魔軍速斷眾生疑令生歡喜速隨勝解示現神變速以種種妙法言辭淨諸世間。

第二佛子至住此三昧下明定利益略舉七種益各有佛子以為揀別第一速成行願益有標徵釋可知。

佛子此菩薩摩訶薩復得十種法印印一切法何等為十一者同去來今一切諸佛平等善根二者同諸如來得無邊際智慧法身三者同諸如來住不二法四者同諸如來觀察三世無量境界皆悉平等五者同諸如來得了達法界無礙境界六者同諸如來成就十力所行無礙七者同諸如來永絕二行住無諍法八者同諸如來教化眾生恒不止息九者同諸如來於智善巧義善巧中能善觀察十者同諸如來與一切佛平等無二。

第二法印同佛益有十句五對初二福慧同次二二諦境智同次二體用同次二二利同後二善巧平等同。

佛子若菩薩摩訶薩成就此了知一切世界佛莊嚴大三昧善巧方便門是無師者不由他教自入一切佛法故是丈夫者能開悟一切眾生故是清淨者知心性本淨故是第一者能度脫一切世間故是安慰者能開曉一切眾生故是安住者未住佛種性者令得住故是真實知者入一切智門故是無異想者所言無二故是住法藏者誓願了知一切佛法故是能雨法雨者隨眾生心樂悉令充足故。

第三以德成人益可知。

佛子譬如帝釋於頂髻中置摩尼寶以寶力故威光轉盛其釋天王初獲此寶則得十法出過一切三十三天何等為十一者色相二者形體三者示現四者眷屬五者資具六者音聲七者神通八者自在九者慧解十者智用如是十種悉過一切三十三天菩薩摩訶薩亦復如是初始獲得此三昧時則得十種廣大智藏何等為十一者照耀一切佛剎智二者知一切眾生受生智三者普作三世變化智四者普入一切佛身智五者通達一切佛法智六者普攝一切淨法智七者普令一切眾生入法身智八者現見一切法普眼清淨智九者一切自在到於彼岸智十者安住一切廣大法普盡無餘智。

第四智德包含益於中一先喻後合各有十句合中總標合初獲即得十句合前十事唯八九不次以智雖是一從所知別故一佛剎合色相二眾生合形體三變化合示現四入佛合眷屬以互為主伴如眷屬故五通達佛法為助道資具六普攝淨法則圓音示人七皆令入法方是神通八普眼清淨超合慧解九自在却合自在十住法合智用。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧復得十種最清淨威德身何等為十一者為照耀不可說不可說世界故放不可說不可說光明輪二者為令世界咸清淨故放不可說不可說無量色相光明輪三者為調伏眾生故放不可說不可說光明輪四者為親近一切諸佛故化作不可說不可說身五者為承事供養一切諸佛故雨不可說不可說種種殊妙香華雲六者為承事供養一切佛及調伏一切眾生故於一一毛孔中化作不可說不可說種種音樂七者為成熟眾生故現不可說不可說種種無量自在神變八者為於十方種種名號一切佛所請問法故一步超過不可說不可說世界九者為令一切眾生見聞之者皆不空故現不可說不可說種種無量清淨色相身無能見頂十者為與眾生開示無量秘密法故發不可說不可說音聲語言。

第五身威超勝益有標有釋。

佛子菩薩摩訶薩得此十種最清淨威德身已能令眾生得十種圓滿何等為十一者能令眾生得見於佛二者能令眾生深信於佛三者能令眾生聽聞於法四者能令眾生知有佛世界五者能令眾生見佛神變六者能令眾生念所集業七者能令眾生定心圓滿八者能令眾生入佛清淨九者能令眾生發菩提心十者能令眾生圓滿佛智。

第六令他圓滿益先牒前起後後徵列名相。

佛子菩薩摩訶薩令眾生得十種圓滿已復為眾生作十種佛事何等為十所謂以音聲作佛事為成熟眾生故以色形作佛事為調伏眾生故以憶念作佛事為清淨眾生故以震動世界作佛事為令眾生離惡趣故以方便覺悟作佛事為令眾生不失念故以夢中現相作佛事為令眾生恒正念故以放大光明作佛事為普攝取諸眾生故以修菩薩行作佛事為令眾生住勝願故以成正等覺作佛事為令眾生知幻法故以轉妙法輪作佛事為眾說法不失時故以現住壽命作佛事為調伏一切眾生故以示般涅槃作佛事知諸眾生起疲厭故。

第七轉作佛事益亦先牒前起後後徵列名相文並可知。

佛子是為菩薩摩訶薩第七了知一切世界佛莊嚴大三昧善巧智。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十一

音釋

陽燄

(燄以贍切)。

漱

(蘇奏切蕩口也)。

寤

(五故切寐覺也)。

歌羅邏

(梵語也此云凝滑邏朗可切)。

關鑰

(鑰以灼切關下牡也)。

淤泥

(淤依據切淤泥滓濁泥也)。

肘

(陟栁切二尺為一肘)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十二　韓七

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

佛子云何為菩薩摩訶薩一切眾生差別身三昧佛子菩薩摩訶薩住此三昧得十種無所著何者為十所謂於一切剎無所著於一切方無所著於一切劫無所著於一切眾無所著於一切法無所著於一切菩薩無所著於一切菩薩願無所著於一切三昧無所著於一切佛無所著於一切地無所著是為十。

第八一切眾生差別身三昧釋中分五一明能入智二顯入出之相三明入定之益四明境界自在五總結究竟今初由得十種無著成後出入自在一切地者佛地菩薩地等。

佛子菩薩摩訶薩於此三昧云何入云何起佛子菩薩摩訶薩於此三昧內身入外身起外身入內身起同身入異身起異身入同身起人身入夜叉身起夜叉身入龍身起龍身入阿脩羅身起阿脩羅身入天身起天身入梵王身起梵王身入欲界身起。

二入出相中二先徵起後釋相於中先法後喻法中略辨十類以表無盡一諸類正報相對明入出。

天中入地獄起地獄入人間起人間入餘趣起。

二天中入下六趣依報明入出。

千身入一身起一身入千身起那由他身入一身起一身入那由他身起。

三千身入下一多相對。

閻浮提眾生眾中入西瞿陀尼眾生眾中起西瞿陀尼眾生眾中入北拘盧眾生眾中起北拘盧眾生眾中入東毗提訶眾生眾中起東毗提訶眾生眾中入三天下眾生眾中起三天下眾生眾中入四天下眾生眾中起四天下眾生眾中入一切海差別眾生眾中起一切海差別眾生眾中入一切海神眾中起。

四閻浮提下四洲大海相對。

一切海神眾中入一切海水大中起一切海水大中入一切海地大中起一切海地大中入一切海火大中起一切海火大中入一切海風大中起一切海風大中入一切四大種中起一切四大種中入無生法中起無生法中入妙高山中起妙高山中入七寶山中起七寶山中入一切地種種稼穡樹林黑山中起一切地種種稼穡樹林黑山中入一切妙香華寶莊嚴中起。

五一切海神下大種事法相對其無生法乘四大種生便故來。

一切妙香華寶莊嚴中入一切四天下下方上方一切眾生受生中起。

六一切妙香華下諸方相對。

一切四天下下方上方一切眾生受生中入小千世界眾生眾中起小千世界眾生眾中入中千世界眾生眾中起中千世界眾生眾中入大千世界眾生眾中起大千世界眾生眾中入百千億那由他三千大千世界眾生眾中起百千億那由他三千大千世界眾生眾中入無數世界眾生眾中起無數世界眾生眾中入無量世界眾生眾中起無量世界眾生眾中入無邊佛剎眾生眾中起無邊佛剎眾生眾中入無等佛剎眾生眾中起無等佛剎眾生眾中入不可數世界眾生眾中起不可數世界眾生眾中入不可稱世界眾生眾中起不可稱世界眾生眾中入不可思世界眾生眾中起不可思世界眾生眾中入不可量世界眾生眾中起不可量世界眾生眾中入不可說世界眾生眾中起不可說世界眾生眾中入不可說不可說世界眾生眾中起。

七一切四天下下眾數多少相對。

不可說不可說世界眾生眾中入雜染眾生眾中起雜染眾生眾中入清淨眾生眾中起清淨眾生眾中入雜染眾生眾中起。

八不可說不可說眾生眾中入下染淨相對。

眼處入耳處起耳處入眼處起鼻處入舌處起舌處入鼻處起身處入意處起意處入身處起自處入他處起他處入自處起。

九眼處下諸界相對。

一微塵中入無數世界微塵中起無數世界微塵中入一微塵中起聲聞入獨覺起獨覺入聲聞起自身入佛身起佛身入自身起一念入億劫起億劫入一念起同念入別時起別時入同念起前際入後際起後際入前際起前際入中際起中際入前際起三世入剎那起剎那入三世起真如入言說起言說入真如起。

十一微塵下雜明諸類相對為麤細凡聖念劫真妄等其入出等義如賢首品。

佛子譬如有人為鬼所持其身戰動不能自安鬼不現身令他身然菩薩摩訶薩住此三昧亦復如是自身入定他身起他身入定自身起。

二喻顯中有四喻喻前十類各有法合一鬼力持人喻喻第一第四多約身故。

佛子譬如死屍以呪力故而能起行隨所作事皆得成就屍之與呪雖各差別而能和合成就彼事菩薩摩訶薩住此三昧亦復如是同境入定異境起異境入定同境起。

第二呪起死屍喻喻第二五六多約依報境故。

佛子譬如比丘得心自在或以一身作多身或以多身作一身非一身沒多身生非多身沒一身生菩薩摩訶薩住此三昧亦復如是一身入定多身起多身入定一身起。

第三羅漢現通喻喻第三第七多約數故。

佛子譬如大地其味一種所生苗稼種種味別地雖無差別然味有殊異菩薩摩訶薩住此三昧亦復如是無所分別然有一種入定多種起多種入定一種起。

第四地一苗多喻喻後三門雜明種種故喻合相映文理自顯。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧得十種稱讚法之所稱讚何者為十所謂入真如故名為如來覺一切法故名之為佛為一切世間所稱讚故名為法師知一切法故名一切智為一切世間所歸依故名所依處了達一切法方便故名為導師引一切眾生入薩婆若道故名大導師為一切世間燈故名為光明心志圓滿義利成就所作皆辦住無礙智分別了知一切諸法故名為十力自在通達一切法輪故名一切見者是為十。

第三佛子至住此三昧下入定益中有三一得讚同佛果益皆上句顯義下句結名十力義中云心志圓滿者明力自利義義利成就顯力利他所作皆辦彰力圓滿住無礙智總顯力體分別了知一切諸法通明力用餘文可知。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧復得十種光明照耀何者為十所謂得一切諸佛光明與彼平等故得一切世界光明普能嚴淨故得一切眾生光明悉徃調伏故得無量無畏光明法界為場演說故得無差別光明知一切法無種種性故得方便光明於一切法離欲際而證入故得真實光明於一切法離欲際心平等故得徧一切世間神變光明蒙佛所加恒不息故得善思惟光明到一切佛自在岸故得一切法真如光明於一毛孔中善說一切故是為十。

二身智光照益。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧復得十種無所作何者為十所謂身業無所作語業無所作意業無所作神通無所作了法無性無所作知業不壞無所作無差別智無所作無生起智無所作知法無滅無所作隨順於文不壞於義無所作是為十。

三業用無作益皆有佛子文相並顯。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧無量境界種種差別所謂一入多起多入一起同入異起異入同起細入麤起麤入細起大入小起小入大起順入逆起逆入順起無身入有身起有身入無身起無相入有相起有相入無相起起中入入中起如是皆是此之三昧自在境界。

第四佛子至住此三昧無量境下明境界自在先法後喻今初前第二段但明入起今兼明逆順有無等為種種境界起中入者即用之寂故入中起者即寂之用故是知菩薩之定常入常起常雙入出常無入出方為自在為顯自在寄諸境界交絡而明(是知菩薩之定者結成難思若以定門觀則常入定以用門觀則常出定以用門觀則常起用實則動寂必俱故常雙入出矣然動靜唯物據其體極動靜斯亡故常無入起又入即起故無入起即入故無起若然何以經云麤細入起等故下釋云為顯自在故寄諸境界交絡而明若云一入多起即云自在若云無入無起何名自在常入常起自在之相亦然廣如賢首品辨)。

佛子譬如幻師持呪得成能現種種差別形相呪與幻別而能作幻呪唯是聲而能幻作眼識所知種種諸色耳識所知種種諸聲鼻識所知種種諸香舌識所知種種諸味身識所知種種諸觸意識所知種種境界菩薩摩訶薩住此三昧亦復如是同中入定異中起異中入定同中起。

二喻顯中文有六喻皆自有合一幻現六境喻喻前同異。

佛子譬如三十三天共阿脩羅闘戰之時諸天得勝脩羅退衂阿脩羅王其身長大七百由旬四兵圍繞無數千萬以幻術力將諸軍眾同時走入藕絲孔中菩薩摩訶薩亦復如是已善成就諸幻智地幻智即是菩薩菩薩即是幻智是故能於無差別法中入定差別法中起差別法中入定無差別法中起。

二修羅竄匿喻喻前麤細小大二對約理事相望則無差別為細差別為麤理細事麤故或無差為麤總相入故差別為細別相入故無差則大周法界差則隨事成小若唯約事明大小並差別所收(若約理事等者由標云喻麤細大小二對及經合中云無差別中入定差別法中起等故為此釋於中先釋麤細後釋大小前中有二意取義雖異麤細是同前則理細事麤後則總麤別細別於一一事中而入理故則後對唯約理說無差則下釋上大小一對亦有二意初一事理對明大小若唯約事下唯就事明大小可知)。

佛子譬如農夫田中下種種子在下果生於上菩薩摩訶薩住此三昧亦復如是一中入定多中起多中入定一中起。

三農夫下種喻喻明上下合辨一多文影略耳。

佛子譬如男女赤白和合或有眾生於中受生爾時名為歌羅邏位從此次第住母胎中滿足十月善業力故一切支分皆得成就諸根不缺心意明了其歌羅邏與彼六根體狀各別以業力故而能令彼次第成就受同異類種種果報菩薩摩訶薩亦復如是從一切智歌羅邏位信解願力漸次增長其心廣大任運自在無中入定有中起有中入定無中起。

四受胎生長喻喻上有身無身如彼從無之有故。

佛子譬如龍宮依地而立不依虛空龍依宮住亦不在空而能興雲徧滿空中有人仰視所見宮殿當知皆是乾闥婆城非是龍宮佛子龍雖處下而雲布上菩薩摩訶薩住此三昧亦復如是於無相入有相起於有相入無相起。

五龍下雲上喻喻有相無相。

佛子譬如妙光大梵天王所住之宮名一切世間最勝清淨藏此大宮中普見三千大千世界諸四天下天宮龍宮夜叉宮乾闥婆宮阿脩羅宮迦樓羅宮緊那羅宮摩睺羅伽宮人間住處及三惡道須彌山等種種諸山大海江河陂澤泉源城邑聚落樹林眾寶如是一切種種莊嚴盡大輪圍所有邊際乃至空中微細遊塵莫不皆於梵宮顯現如於明鏡見其面像菩薩摩訶薩住此一切眾生差別身大三昧知種種剎見種種佛度種種眾證種種法成種種行滿種種解入種種三昧起種種神通得種種智慧住種種剎那際。

六梵宮普現喻喻上入中起起中入及逆順相對故合云種種。

佛子此菩薩摩訶薩到十種神通彼岸何者為十所謂到諸佛盡虛空徧法界神通彼岸到菩薩究竟無差別自在神通彼岸到能發起菩薩廣大行願入如來門佛事神通彼岸到能震動一切世界一切境界悉令清淨神通彼岸到能自在知一切眾生不思議業果皆如幻化神通彼岸到能自在知諸三昧麤細入出差別相神通彼岸到能勇猛入如來境界而於其中發生大願神通彼岸到能化作佛化轉法輪調伏眾生令生佛種令入佛乘速得成就神通彼岸到能了知不可說一切祕密文句而轉法輪令百千億那由他不可說不可說法門皆得清淨神通彼岸到不假晝夜年月劫數一念悉能三世示現神通彼岸是為十。

第五佛子至到神通彼岸下總結究竟並顯可知。

佛子是名菩薩摩訶薩第八一切眾生差別身大三昧善巧智。

佛子云何為菩薩摩訶薩法界自在三昧佛子此菩薩摩訶薩於自眼處乃至意處入三昧名法界自在。

第九法界自在三昧釋中四一顯定體用二明定成益三以喻寄顯四總結雙行今初分三初總顯名體謂於眼等法界得自在故。

菩薩於自身一一毛孔中入此三昧。

二菩薩於自身下彰入定處謂於毛孔中入眼等定顯互用自在故(謂於毛孔下然常途所明互用者但眼處能作耳處等事耳處能作眼鼻事等故六根互用今約十八界明則有數重之互一諸根互二分圓互毛孔身根中互能入眼等定故三一多互謂一根頓作多根事故四根境互謂根入境定如賢首品說以此云法界必該十八界故五復有一根入多境一境入多根六復有六識對境以明互入等)。

自然能知諸世間知諸世間法知諸世界知億那由他世界知阿僧祇世界知不可說佛剎微塵數世界見一切世界中有佛出興菩薩眾會悉皆充滿光明清淨淳善無雜廣大莊嚴種種眾寶以為嚴飾。

三自然下明定功用於中四一了三世間。

菩薩於彼或一劫百劫千劫億劫百千億那由他劫無數劫無量劫無邊劫無等劫不可數劫不可稱劫不可思劫不可量劫不可說劫不可說不可說劫不可說不可說佛剎微塵數劫修菩薩行常不休息。

二菩薩於彼下多劫修行。

又於如是無量劫中住此三昧亦入亦起亦成就世界亦調伏眾生亦徧了法界亦普知三世亦演說諸法亦現大神通種種方便無著無礙。

三又下入出無礙。

以於法界得自在故善分別眼善分別耳善分別鼻善分別舌善分別身善分別意如是種種差別不同悉善分別盡其邊際。

四以於法界下結成自在此有二義一於理法界自在故能善分別眼等界二善分別眼等十八界即是事法界自在此二無礙及事事無礙故云如是種種皆橫盡其邊豎窮其際。

菩薩如是善知見已能生起十千億陀羅尼法光明成就十千億清淨行獲得十千億諸根圓滿十千億神通能入十千億三昧成就十千億神力長養十千億諸力圓滿十千億深心運動十千億力持示現十千億神變具足十千億菩薩無礙圓滿十千億菩薩助道積集十千億菩薩藏照明十千億菩薩方便演說十千億諸義成就十千億諸願出生十千億迴向淨治十千億菩薩正位明了十千億法門開示十千億演說修治十千億菩薩清淨。

第二菩薩如是下明定成益中辨十種益一生多功德益有二十一句各十千億。

佛子菩薩摩訶薩復有無數功德無量功德無邊功德無等功德不可數功德不可稱功德不可思功德不可量功德不可說功德無盡功德佛子此菩薩於如是功德皆已辨具皆已積集皆已莊嚴皆已清淨皆已瑩徹皆已攝受皆能出生皆可稱歎皆得堅固皆已成就。

二佛子至復有無數下具無盡德益隨前一事皆至無盡故於中二十句前十句所具之多後十句能具之相清淨者除垢故瑩徹者發本智光故。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧為東方十千阿僧祇佛剎微塵數名號諸佛之所攝受一一名號復有十千阿僧祇佛剎微塵數佛各各差別如東方南西北方四維上下亦復如是。

三佛子至住此三昧下諸佛攝受益於中三初明攝受。

彼諸佛悉現其前為現諸佛清淨剎為說諸佛無量身為說諸佛難思眼為說諸佛無量耳為說諸佛清淨鼻為說諸佛清淨舌為說諸佛無住心為說如來無上神通。

次彼諸佛下現身說法。

令修如來無上菩提令得如來清淨音聲開示如來不退法輪顯示如來無邊眾會令入如來無邊秘密讚歎如來一切善根令入如來平等之法宣說如來三世種性示現如來無量色相闡揚如來護念之法演暢如來微妙法音辯明一切諸佛世界宣揚一切諸佛三昧示現諸佛眾會次第護持諸佛不思議法說一切法猶如幻化明諸法性無有動轉開示一切無上法輪讚美如來無量功德令入一切諸三昧雲令知其心如幻如化無邊無盡。

後令修下令其修證。

佛子菩薩摩訶薩住此法界自在三昧時彼十方各十千阿僧祇佛剎微塵數名號如來一一名中各有十千阿僧祇佛剎微塵數佛同時護念令此菩薩得無邊身令此菩薩得無礙心令此菩薩於一切法得無忘念令此菩薩於一切法得決定慧令此菩薩轉更聦敏於一切法皆能領受令此菩薩於一切法悉能明了令此菩薩諸根猛利於神通法悉得善巧令此菩薩境界無礙周行法界恒不休息令此菩薩得無礙智畢竟清淨令此菩薩以神通力一切世界示現成佛。

四佛子至住此法界下諸佛護念益攝受攝之屬佛護念即佛力來加。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧得十種海何者為十所謂得諸佛海咸覩見故得眾生海悉調伏故得諸法海能以智慧悉了知故得諸剎海以無性無作神通皆往詣故得功德海一切修行悉圓滿故得神通海能廣示現令開悟故得諸根海種種不同悉善知故得諸心海知一切眾生種種差別無量心故得諸行海能以願力悉圓滿故得諸願海悉使成就永清淨故。

五得十海深廣益。

佛子菩薩摩訶薩得如是十種海已復得十種殊勝何等為十一者於一切眾生中最為第一二者於一切諸天中最為殊特三者於一切梵王中最極自在四者於諸世間無所染著五者一切世間無能映蔽六者一切諸魔不能惑亂七者普入諸趣無所罣礙八者處處受生知不堅固九者一切佛法皆得自在十者一切神通悉能示現。

六得殊勝超絕益並可知。

佛子菩薩摩訶薩得如是十種殊勝已復得十種力於眾生界修習諸行何等為十一謂勇健力調伏世間故二謂精進力恒不退轉故三謂無著力離諸垢染故四謂寂靜力於一切法無諍論故五謂逆順力於一切法心自在故六謂法性力於諸義中得自在故七謂無礙力智慧廣大故八謂無畏力能說諸法故九謂辯才力能持諸法故十謂開示力智慧無邊故。

七得諸力幹能益於中初列十力。

佛子此十種力是廣大力最勝力無能摧伏力無量力善集力不動力堅固力智慧力成就力勝定力清淨力極清淨力法身力法光明力法燈力法門力無能壞力極勇猛力大丈夫力善丈夫修習力成正覺力過去積集善根力安住無量善根力住如來力力心思惟力增長菩薩歡喜力出生菩薩淨信力增長菩薩勇猛力菩提心所生力菩薩清淨深心力菩薩殊勝深心力菩薩善根熏習力究竟諸法力無障礙身力入方便善巧法門力清淨妙法力安住大勢一切世間不能傾動力一切眾生無能映蔽力。

後佛子此十種力下顯其超勝隨前一一力皆具此三十八力。

佛子此菩薩摩訶薩於如是無量功德法能生能成就能圓滿能照明能具足能徧具足能廣大能堅固能增長能淨治能徧淨治。

八佛子此菩薩下結能圓滿益。

此菩薩功德邊際智慧邊際修行邊際法門邊際自在邊際苦行邊際成就邊際清淨邊際出離邊際法自在邊際無能說者此菩薩所獲得所成就所趣入所現前所有境界所有觀察所有證入所有清淨所有了知所有建立一切法門於不可說劫無能說盡。

九此菩薩功德下自德無邊故他不能說益。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧能了知無數無量無邊無等不可數不可稱不可思不可量不可說不可說不可說一切三昧彼一一三昧所有境界無量廣大於境界中若入若起若住所有相狀所有示現所有行處所有等流所有自性所有除滅所有出離如是一切靡不明見。

十佛子至住此三昧下三昧無邊自無不了益上十段中前七別明後三總結。

佛子譬如無熱惱大龍王宮流出四河無濁無雜無有垢穢光色清淨猶如虛空其池四面各有一口一一口中流出一河於象口中出恒伽河師子口中出私陁河於牛口中出信度河於馬口中出縛芻河其四大河流出之時恒伽河口流出銀沙私陀河口流出金剛沙信度河口流出金沙縛芻河口流出瑠璃沙恒伽河口作白銀色私陀河口作金剛色信度河口作黃金色縛芻河口作瑠璃色一一河口廣一由旬其四大河既流出已各共圍繞大池七帀隨其方面四向分流澒涌奔馳入於大海其河旋繞一一之間有天寶所成優鉢羅華波頭摩華拘物頭華芬陀利華奇香發越妙色清淨種種華葉種種臺蘂悉是眾寶自然映徹成放光明互相照現其無熱池周圍廣大五十由旬眾寶妙沙徧布其底種種摩尼以為嚴飾無量妙寶莊嚴其岸栴檀妙香普散其中優鉢羅華波頭摩華拘物頭華芬陀利華及餘寶華皆悉徧滿微風吹動香氣遠徹華林寶樹周帀圍繞日光出時普皆照明池河內外一切眾物接影連輝成光明網如是眾物若遠若近若高若下若廣若狹若麤若細乃至極小一沙一塵悉是妙寶光明鑒徹靡不於中日輪影現亦復展轉更相現影如是眾影不增不減非合非散皆如本質而得明見。

第三喻顯中正顯前體用及益亦明前所未顯故不全似上文文中二先總舉喻體。

佛子如無熱大池於四口中流出四河入於大海菩薩摩訶薩亦復如是從四辯才流出諸行究竟入於一切智海。

後佛子如無熱下對喻別合有十三門各先喻後合一合流沙入海喻中先總明喻合雖舉四河意在四口出沙故下第九別明四河。

如恒伽大河從銀色象口流出銀沙菩薩摩訶薩亦復如是以義辯才說一切如來所說一切義門出生一切清淨白法究竟入於無礙智海如私陀大河從金剛色師子口流出金剛沙菩薩摩訶薩亦復如是以法辯才為一切眾生說佛金剛句引出金剛智究竟入於無礙智海如信度大河從金色牛口流出金沙菩薩摩訶薩亦復如是以訓詞辯說隨順世間緣起方便開悟眾生令皆歡喜調伏成熟究竟入於緣起方便海如縛芻大河於瑠璃色馬口流出瑠璃沙菩薩摩訶薩亦復如是以無盡辯雨百千億那由他不可說法令其聞者皆得潤洽究竟入於諸佛法海。

後如恒伽下別明四辯即喻四口所說即喻四沙若開四辯總別為五則有十七門。

如四大河隨順圍繞無熱池已四方入海。

二如四大河下合遶池入海喻於中先喻後合。

菩薩摩訶薩亦復如是成就隨順身業隨順語業隨順意業成就智為前導身業智為前導語業智為前導意業四方流注究竟入為一切智海佛子何者名為菩薩四方佛子所謂見一切佛而得開悟聞一切法受持不忘圓滿一切波羅蜜行大悲說法滿足眾生。

合中先合遶池菩提心智名之為池三業隨順智慧即為遶義後佛子下合其四方。

如四大河圍繞大池於其中間優鉢羅華波頭摩華拘物頭華芬陀利華皆悉徧滿菩薩摩訶薩亦復如是於菩提心中間不捨眾生說法調伏悉令圓滿無量三昧見佛國土莊嚴清淨。

三如四大河圍遶下合池間寶華喻說法有開敷之義三寶有感果之能莊嚴清淨皆華上之別義。

如無熱大池寶樹圍繞菩薩摩訶薩亦復如是現佛國土莊嚴圍繞令諸眾生趣向菩提。

四合寶樹遶池喻。

如無熱大池其中縱廣五十由旬清淨無濁菩薩摩訶薩亦復如是菩提之心其量無邊善根充滿清淨無濁。

五合大池清淨喻即是池體。

如無熱大池以無量寶莊嚴其岸散栴檀香徧滿其中菩薩摩訶薩亦復如是以百千億十種智寶嚴菩提心大願之岸普散一切眾善妙香。

六合栴檀香岸喻十種智寶有二義一即離世間中十種如寶智二即他心等十種智也。

如無熱大池底布金沙種種摩尼間錯莊嚴菩薩摩訶薩亦復如是微妙智慧周徧觀察不可思議菩薩解脫種種法寶間錯莊嚴得一切法無礙光明住於一切諸佛所住入於一切甚深方便。

七合底布金寶喻妙智合金沙解脫合摩尼無礙光明合二種放光住佛所住入於甚深合布其底上四段各以如無熱大池為首。

如阿那婆達多龍王永離龍中所有熱惱菩薩摩訶薩亦復如是永離一切世間憂惱雖現受生而無染著。

八如阿那下合龍王無惱喻即合池名名因龍得故。

如四大河潤澤一切閻浮提地既潤澤已入於大海菩薩摩訶薩亦復如是以四智河潤澤天人沙門婆羅門令其普入阿耨多羅三藐三菩提智慧大海以四種力而為莊嚴何者為四一者願智河救護調伏一切眾生常不休息二者波羅蜜智河修菩提行饒益眾生去來今世相續無盡究竟入於諸佛智海三者菩薩三昧智河無數三昧以為莊嚴見一切佛入諸佛海四者大悲智河大慈自在普救眾生方便攝取無有休息修行秘密功德之門究竟入於十力大海。

九合四河潤澤喻。

如四大河從無熱池既流出已究竟無盡入於大海菩薩摩訶薩亦復如是以大願力修菩薩行自在知見無有窮盡究竟入於一切智海。

十合四河無盡喻。

如四大河入於大海無能為礙令不入者菩薩摩訶薩亦復如是常勤修習普賢行願成就一切智慧光明住於一切佛菩提法入如來智無有障礙。

十一合入海無障喻。

如四大河奔流入海經於累劫亦無疲厭菩薩摩訶薩亦復如是以普賢行願盡未來劫修菩薩行入如來海不生疲厭。

十二合入海無厭喻上之四喻各以如四大河而為喻首上之十喻皆以菩薩而為合初。

佛子如日光出時無熱池中金沙銀沙金剛沙瑠璃沙及餘一切種種寶物皆有日影於中顯現其金沙等一切寶物亦各展轉而現其影互相鑒徹無所妨礙。

十三佛子如日光下合眾寶交影喻先喻後合。

菩薩摩訶薩亦復如是住此三昧於自身一一毛孔中悉見不可說不可說佛剎微塵數諸佛如來亦見彼佛所有國土道場眾會一一佛所聽法受持信解供養各經不可說不可說億那由他劫而不想念時節長短其諸眾會亦無迫隘何以故以微妙心入無邊法界故入無等差別業果故入不思議三昧境界故入不思議思惟境界故入一切佛自在境界故得一切佛所護念故得一切佛大神變故得諸如來難得難知十種力故入普賢菩薩行圓滿境界故得一切佛無勞倦神通力故。

合中二先正合後何以下徵釋涉入所由。

佛子菩薩摩訶薩雖能於定一念入出而亦不廢長時在定亦無所著雖於境界無所依住而亦不捨一切所緣雖善入剎那際而為利益一切眾生現佛神通無有厭足雖等入法界而不得其邊雖無所住無有處所而恒趣入一切智道以變化力普入無量眾生眾中具足莊嚴一切世界雖離世間顛倒分別超過一切分別之地亦不捨於種種諸相雖能具足方便善巧而究竟清淨雖不分別菩薩諸地而皆已善入佛子譬如虛空雖能容受一切諸物而離有無菩薩摩訶薩亦復如是雖普入一切世間而離世間想雖勤度一切眾生而離眾生想雖深知一切法而離諸法想雖樂見一切佛而離諸佛想雖善入種種三昧而知一切法自性皆如無所染著雖以無邊辯才演無盡法句而心恒住離文字法雖樂觀察無言說法而恒示現清淨音聲雖住一切離言法際而恒示現種種色相雖教化眾生而知一切法畢竟性空雖勤修大悲度脫眾生而知眾生界無盡無散雖了達法界常住不變而以三輪調伏眾生恒不休息雖常安住如來所住而智慧清淨心無怖畏分別演說種種諸法轉於法輪常不休息。

第四佛子至雖能於定下總結雙行謂權實定散無障礙故於中三先法次佛子下喻後菩薩下合然法中明即寂而用喻合乃明即用而寂文影略耳。

佛子是為菩薩摩訶薩第九法界自在大三昧善巧智。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十二

音釋

稼穡

(稼古訝切穡所力切種之曰稼斂之曰穡)。

屍

(升脂切屍人尸骸也)。

衂

(女六切敗比也)。

陂

(彼為切池也)。

瑩徹

(瑩烏絅切瑩潔也徹敕列切明徹也)。

勇健

(健渠建切勇而有力也)。

縛芻

(梵語也此云青河芻䆫俞切)。

澒涌

(澒胡孔切濛澒大水貌涌余隴切水泛溢也)。

蘂

(如累切蕚蘂也華外曰蕚華內曰蘂)。

狹

(胡夾切隘也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十三之一　韓八

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

佛子云何為菩薩摩訶薩無礙輪三昧。

第十無礙輪三昧亦初徵次釋後結。

佛子菩薩摩訶薩入此三昧時住無礙身業無礙語業無礙意業住無礙佛國土得無礙成就眾生智獲無礙調伏眾生智放無礙光明現無礙光明網示無礙廣大變化轉無礙清淨法輪得菩薩無礙自在。

釋中三初明入時方便二佛子菩薩摩訶薩住此三昧已下明入已智用三佛子菩薩摩訶薩入普賢所住下定滿成益今初有二十二句兼顯定名初十一句因用無礙是無礙義後普入下有十一句住果圓滿即是輪義今初段中即此無礙無所不摧亦即輪義初三句三業無礙次句噐世間無礙次二句眾生世間無礙餘句智正覺無礙。

普入諸佛力普住諸佛智作佛所作淨佛所淨現佛神通令佛歡喜行如來行住如來道常得親近無量諸佛作諸佛事紹諸佛種。

後住果中二智通權實故云普住三作利樂事四淨二障種七智契佛境餘七可知(二智通者此有十一句但指二三四七四句釋之故云餘七可知)。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧已觀一切智總觀一切智別觀一切智隨順一切智顯示一切智攀緣一切智見一切智總見一切智別見一切智。

第二入已智用中四第一攝佛功德二證入諸法三普德無盡四結示勸修初中即攝如來二十一種殊勝功德以此位等佛故其間或全同佛相或有約因相似而次第無差於中三初總明妙悟皆滿次別顯二十一德後顯德勝能今初十句初句標滿時餘九顯滿相然一切智若對種智即是根本若直語佛智則通權實今此顯通於中初三句始觀言觀一切智者標也云何觀觀有二種一總觀謂權實齊觀故二別觀此是實此是權權中有多差別皆審照了故次三句中順亦初句標次云何隨順由前總觀故頓能顯示由前別觀故各各攀緣後三句終契釋同前觀但由前觀察今證見分明耳(初三句者以妙悟皆滿是佛今就等覺故云觀順㨿觀據順故名菩薩據三句見即名為佛耳皆等覺之義)。

於普賢菩薩廣大願廣大心廣大行廣大所趣廣大所入廣大光明廣大出現廣大護念廣大變化廣大道。

二於普賢下別明二十一種功德分二十段後二合故今初第一明二行永絕即於所知一向無障轉功德然有二義一謂非如二乘有無智故二不同凡夫現行生死起諸雜染不同二乘現行涅槃棄利樂事世尊無彼今菩薩亦無文中廣顯利樂即不同二乘皆與智俱即不同凡夫就文分二先總明大用常恒二佛子此菩薩有一蓮華下別顯一用前中二先法說後喻明今初法說中二先正明後徵釋今初先明行體(即於所知者即攝論無著立名然有二義下釋初義即無性釋無著義後意乃是佛地論親光所釋䟽家順經但取親光所解消文)。

不斷不退無休無替無倦無捨無散無亂常增進恒相續。

後不斷下辨常恒。

何以故此菩薩摩訶薩於諸法中成就大願發行大乘入於佛法大方便海以勝願力於諸菩薩所行之行智慧明照皆得善巧具足菩薩神通變化善能護念一切眾生如去來今一切諸佛之所護念於諸眾生恒起大悲成就如來不變異法。

二徵釋中徵意云何以得此智滿行常釋意云願行善成智慧善巧故。

佛子譬如有人以摩尼寶置色衣中其摩尼寶雖同衣色不捨自性。

第二喻顯中四初喻二合三徵四釋今初摩尼寶置色衣中即總喻菩薩心智置佛智中雖同衣色喻前智滿十句故合云觀一切智等不捨自性喻前行常二十句。

菩薩摩訶薩亦復如是成就智慧以為心寶觀一切智普皆明現然不捨於菩薩諸行。

二合如喻辨。

何以故。

三徵意云何得已能滿智而不斷行耶。

菩薩摩訶薩發大誓願利益一切眾生度脫一切眾生承事一切諸佛嚴淨一切世界安慰眾生深入法海為淨眾生界現大自在給施眾生普照世間入於無邊幻化法門不退不轉無疲無猒。

四釋意云菩薩無障礙願法應爾故窮盡生界益無疲故文中二先法說可知。

佛子譬如虛空持眾世界若成若住無猒無倦無羸無朽無散無壞無變無異無有差別不捨自性何以故虛空自性法應爾故菩薩摩訶薩亦復如是立無量大願度一切眾生心無猒倦。

後轉以喻況於中三喻皆喻利生無厭各有法合一虛空持剎喻喻大願法爾故無厭。

佛子譬如涅槃去來現在無量眾生於中滅度終無猒倦何以故一切諸法本性清淨是謂涅槃云何於中而有猒倦菩薩摩訶薩亦復如是為欲度脫一切眾生皆令出離而現於世云何而起疲猒之心。

二涅槃普滅喻喻為淨眾生故無厭上二喻悲。

佛子如薩婆若能令過去未來現在一切菩薩於諸佛家已現當生乃至令成無上菩提終無疲猒何以故一切智與法界無二故於一切法無所著故菩薩摩訶薩亦復如是其心平等住一切智云何而有疲猒之心。

三佛智普成喻喻能所不二故無厭此一喻智既非愛見之悲何有厭乎。

佛子此菩薩摩訶薩有一蓮華其華廣大盡十方際以不可說葉不可說寶不可說香而為莊嚴其不可說寶復各示現種種眾寶清淨妙好極善安住其華常放眾色光明普照十方一切世界無所障礙真金為網彌覆其上寶鐸徐搖出微妙音其音演暢一切智法。

第二別顯一用中二初明依果殊勝後菩薩摩訶薩於此華下正報自在前中二先明相嚴過前十地故窮十方際(過前十地者十地華云量等百萬三千大千世界故今盡十方知是過也上十信及十地蓮華亦不言葉數今葉等皆不可說明是等覺之依報也)。

此大蓮華具足如來清淨莊嚴一切善根之所生起吉祥為表神力所現有十千阿僧祇清淨功德菩薩妙道之所成就一切智心之所流出十方佛影於中顯現世間瞻仰猶如佛塔眾生見者無不禮敬從能了幻正法所生一切世間不可為喻。

後此大蓮華下辨德嚴自內而觀量周法界自外而觀許眾生見斯乃即小之大也。

菩薩摩訶薩於此華上結跏趺坐其身大小與華相稱。

二正報中二初明身量大小。

一切諸佛神力所加今菩薩身一一毛孔各出百萬億那由他不可說佛剎微塵數光明一一光明現百萬億那由他不可說佛剎微塵數摩尼寶其寶皆名普光明藏種種色相以為莊嚴無量功德之所成就眾寶及華以為羅網彌覆其上散百千億那由他殊勝妙香無量色相種種莊嚴復現不思議寶莊嚴蓋以覆其上一一摩尼寶悉現百萬億那由他不可說佛剎微塵數樓閣一一樓閣現百萬億那由他不可說佛剎微塵數蓮華藏師子之座一一師子座現百萬億那由他不可說佛剎微塵數光明一一光明現百萬億那由他不可說佛剎微塵數色相一一色相現百萬億那由他不可說佛剎微塵數光明輪一一光明輪現百萬億那由他不可說佛剎微塵數毘盧遮那摩尼寶華一一華現百萬億那由他不可說佛剎微塵數臺一一臺現百萬億那由他不可說佛剎微塵數佛一一佛現百萬億那由他不可說佛剎微塵數神變一一神變淨百萬億那由他不可說佛剎微塵數眾生眾一一眾生眾中現百萬億那由他不可說佛剎微塵數諸佛自在一一自在雨百萬億那由他不可說佛剎微塵數佛法一一佛法有百萬億那由他不可說佛剎微塵數修多羅一一修多羅說百萬億那由他不可說佛剎微塵數法門一一法門有百萬億那由他不可說佛剎微塵數金剛智所入法輪差別言辭各別演說一一法輪成熟百萬億那由他不可說佛剎微塵數眾生界一一眾生界有百萬億那由他不可說佛剎微塵數眾生於佛法中而得調伏。

後一切諸佛下明佛加放光有二十重後後重中皆倍前前百萬億那由他不可說佛剎微塵數倍則數難量矣。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧示現如是神通境界無量變化悉知如幻而不染著。

第二佛子菩薩至住此三昧下明達無相法即同諸如來於最清淨真如能入功德初結前生後達無相故不染。

安住無邊不可說法自性清淨法界實相如來種性無礙際中無去無來非先非後甚深無底現量所得以智自入不由他悟心不迷亂亦無分別。

後安住下正顯安住即是入義謂此真如非有非無故云無邊定有定無即是邊故不可說法即離言真如其法界實相及無礙際皆真如異名而云如來種性者諸佛以無性真如而為性故出現品云皆同一性所謂無性法華云知法常無性佛種從緣起無去來等重顯真如即是中道故深無底現量已下別明能入之義(謂此真如下釋文先釋無邊故經云無相者無有無等相故即無有無二邊之義言不可說即離言真如者真如有二一安立真如謂真實如常寄言顯故二離言真如故起信云心真如者即是一法界大總相法門體所謂心性不生不滅一切諸法唯依妄念而有差別若離心念則無一切境界之相是故一切法從本已來離言說相離名字相離心緣相畢竟平等無有變易六可破壞唯是一心故名真如以一切言說假名無實但隨妄念不可得故言真如者亦無有相謂言說之極因言遣言此真如體無有可遣以一切法悉皆真故亦無可立以一切法皆謂如故當知一切法不可說不可說故名真如釋曰此即離言真如意也次下論文云復次真如依言說分別有二種義何者為二一者如實空以能究竟顯實故二者如實不空以有自體具足無漏性功德故釋曰上即依言真如也法華云下此義玄中已引今是義引若具云諸佛兩足尊知法常無性佛種從緣起是故說一乘無去無來者中道非唯非有非無非斷非常等皆中道一義)。

為去來今一切諸佛之所稱讚從諸佛力之所流出入於一切諸佛境界體性如實淨眼現證慧眼普見成就佛眼為世明燈行於智眼所知境界廣能開示微妙法門。

第三為去來今下明住於佛住德謂佛無功用常住聖天梵住故文中先三世佛讚文通前後二段從諸佛力下正顯其義謂入一切佛境即聖天等所住境也淨眼現證下明能住相十眼圓明而安住故文有五眼餘但義含。

成菩提心趣勝丈夫於諸境界無有障礙入智種性出生諸智離世生法而現受生神通變化方便調伏如是一切無非善巧。

第四成菩提心下明得佛平等德謂佛佛相望有三平等故文即為三初明所依平等諸佛皆依清淨智故文中始發菩提心終成種智出生智用皆所依也次離世生法下明意樂平等同以調生為意樂故後神通變化下作業平等同作受用變化業故。

功德解欲悉皆清淨最極微妙具足圓滿智慧廣大猶如虛空善能觀察眾聖境界信行願力堅固不動功德無盡世所稱歎於一切佛所觀之藏大菩提處一切智海集眾妙寶為大智者猶如蓮華自性清淨眾生見者皆生歡喜咸得利益智光普熱見無量佛淨一切法。

第五功德解欲下明到無障處德以修一切障對治故福智皆淨離於一障文中初二句功德次二句智慧各上句障淨下句德滿次二句重顯功德餘四句重顯智慧。

所行寂靜於諸佛法究竟無礙恒以方便住佛菩提功德行中而得出生具菩薩智為菩薩首一切諸佛共所護念得佛威神成佛法身念力難思於境一緣而無所緣其行廣大無相無礙等于法界無量無邊所證菩提猶如虛空無有邊際無所縛著。

第六所行寂靜下明不可轉法德謂教證二法他不能轉文中初一句略標教證謂寂靜證也諸佛法教也恒以下別顯教念力下重顯證既如空無著等他安能轉耶。

於諸世間普作饒益一切智海善根所流悉能通達無量境界已善成就清淨施法住菩薩心淨菩薩種能隨順生諸佛菩提於諸佛法皆得善巧具微妙行成堅固力。

第七於諸世間下明所行無礙德謂雖於世間作利樂事世間八法不能礙故文中住菩薩心成堅固力等即不礙之因也。

一切諸佛自在威神眾生難聞菩薩悉知入不二門住無相法雖復永捨一切諸相而能廣說種種諸法隨諸眾生心樂欲解悉使調伏咸令歡喜。

第八一切諸佛下明立不思議德謂安立正法凡愚不能思故文中初總顯一切教法皆是如來威力之所建立菩薩能知反顯凡夫不思入不二下別顯安立難思之相謂依無相而廣說故隨欲解之多端故並難思也。

法界為身無有分別智慧境界不可窮盡志常勇猛心恒平等見一切佛功德邊際了一切劫差別次第。

第九法界為身下明普見三世以身心等於法界故於三世事記別無差在文可見。

開示一切法安住一切剎嚴淨一切諸佛國土顯現一切正法光明演去來今一切佛法示諸菩薩所住之處為世明燈生諸善根永離世間常生佛所。

第十開示一切法下明身恒充滿一切國土謂為開法故示現受用變化之身徧諸世界而為利樂文相亦顯。

得佛智慧明了第一一切諸佛皆共攝受已入未來諸佛之數從諸善友而得出生所有志求皆無不果。

第十一得佛智慧下明智恒明達一切諸法謂於境善決能斷他疑故文相亦顯。

具大威德住增上意隨所聽聞咸能善說。

第十二具大威德下明了一切行謂具增上意樂能了有情意樂性行如其所應而為現身即有威德。

亦為開示聞法善根住實際輪於一切法心無障礙不捨諸行離諸分別。

第十三亦為開示下明除一切疑謂聲聞人言其全無少分善根今能開示令其知當生如來妙智故心不障礙。

於一切治心無動念得智慧明滅諸癡闇悉能明照一切佛法不壞諸有而生其中了知一切諸有境界從本已來無有動作身語意業皆悉無邊。

第十四於一切法心無動下明無能測身然有二義一謂其身非虛妄分別所起無煩惱業生雜染故不可測初一行經顯之二其身雖無分別如摩尼珠然由佛增上及眾生勝解力見金色等而佛無有分別即不壞諸有下經文顯之。

雖隨世俗演說種種無量文字而恒不壞離文字法深入佛海知一切法但有假名於諸境界無繫無著。

第十五雖隨世俗下明一切菩薩等所求智謂菩薩以無量文字調伏有情要依佛所聞法為先獲得妙智故諸菩薩等皆求也文相甚顯。

了一切法空無所有所修諸行從法界生。

第十六了一切法下明到佛無二究竟彼岸謂了一切法空法界等即佛無二法身依此法身修波羅蜜多等行而得圓滿為從法界生。

猶如虛空無相無形深入法界隨順演說於一境門生一切智。

第十七猶如虛空下明具足如來平等解脫謂一一如來所現身土皆徧法界猶如虛空無相無形不相障礙而不相雜隨其化緣現各別故故文云隨順演說於一境門生一切智慧各順一一境故。

觀十力地以智修學智為橋梁至薩婆若以智慧眼見法無礙善入諸地。

第十八觀十力地下即證無中邊佛平等地謂三種佛身平等徧滿無有中邊之異故至薩婆若即自受用智為橋梁即通變化見法無礙即是法身結云善入諸地者即佛十地也。

知種種義一一法門悉得明了。

第十九知種種下明盡於法界謂此法界最清淨故能起等流契經等法極此法界於當來世作諸有情隨應利樂今文但有所起略無能起。

所有大願靡不成就。

第二十所有大願靡不成就即等虛空界窮未來際無有盡故方云成就上來略辨若廣引諸論如升兜率品。

佛子菩薩摩訶薩以此開示一切如來無差別性此是無礙方便之門此能出生菩薩眾會此法唯是三昧境界此能勇進入薩婆若此能開顯諸三昧門此能無礙普入諸剎此能調伏一切眾生此能住於無眾生際此能開示一切佛法此於境界皆無所得。

第三佛子以此開示下顯德勝能中二初總明後雖一切下別顯今初先標謂用此會事之德開示佛平等徃者同有二十一種功德故後此是下總歎前德。

雖一切時演說開示而恒遠離妄想分別雖知諸法皆無所作而能示現一切作業雖知諸佛無有二相而能顯示一切諸佛雖知無色而演說諸色雖知無受而演說諸受雖知無想而演說諸想雖知無行而演說諸行雖知無識而演說諸識恒以法輪開示一切雖知法無生而常轉法輪雖知法無差別而說諸差別門雖知諸法無有生滅而說一切生滅之相雖知諸法無麤無細而說諸法麤細之相雖知諸法無上中下而能宣說最上之法雖知諸法不可言說而能演說清淨言辭雖知諸法無內無外而說一切內外諸法雖知諸法不可了知而說種種智慧觀察雖知諸法無有真實而說出離真實之道雖知諸法畢竟無盡而能演說盡諸有漏雖知諸法無違無諍然亦不無自他差別雖知諸法畢竟無師而常尊敬一切師長雖知諸法不由他悟而常尊敬諸善知識雖知法無轉而轉法輪雖知法無起而示諸因緣雖知諸法無有前際而廣說過去雖知諸法無有後際而廣說未來雖知諸法無有中際而廣說現在雖知諸法無有作者而說諸作業雖知諸法無有因緣而說諸集因雖知諸法無有等比而說平等不平等道雖知諸法無有言說而決定說三世之法雖知諸法無有所依而說依善法而得出離雖知法無身而廣說法身雖知三世諸佛無邊而能演說唯有一佛雖知法無色而現種種色雖知法無見而廣說諸見雖知法無相而說種種相雖知諸法無有境界而廣宣說智慧境界雖知諸法無有差別而說行果種種差別雖知諸法無有出離而說清淨諸出離行雖知諸法本來常住而說一切諸流轉法雖知諸法無有照明而恒廣說照明之法。

二別顯中餘九不言且廣初無礙之義自有四十一句初句有不礙無以有是無之有故後四十句明無不礙有以無是有之無故又前是二而不二後是不二而二及寂用相即等並顯可知。

佛子菩薩摩訶薩入如是大威德三昧智輪則能證得一切佛法則能趣入一切佛法則能成就則能圓滿則能積集則能清淨則能安住則能了達與一切法自性相應。

第二佛子菩薩入如是下證入諸法用中四初明證入二離證相三徵四釋今初十句初句明能證之定三昧智輪尚順梵語若正應云智輪三昧因定最勝名大威德則能下顯所證法謂證佛果法初句總無為果為證有為果曰得餘句別趣入釋證成就釋得圓滿通二積集約因圓清淨謂障盡定能安住慧能了達定慧兩亡則自性相應為證入也。

而此菩薩摩訶薩不作是念有若干諸菩薩若干菩薩法若干菩薩究竟若干幻究竟若干化究竟若干神通成就若干智成就若干思惟若干證入若干趣向若干境界。

二而此下明離證相以無念方證故尚不念無礙慧境況所證法有若干耶。

何以故。

三徵意有三一何以證而無念耶二何以一定得多果耶三何以因定得果法耶。

菩薩三昧如是體性如是無邊如是殊勝故。

四釋中二初略別釋後此三昧下廣以通釋今初別釋三徵一體性離念故二定體雖一用無邊故三以殊勝故因得果法。

此三昧種種境界種種威力種種深入。

後廣通釋者謂文廣義通通明上三句於中二先總標境是定之所緣深入是定證契威力是定之用三皆定體皆言種種故上云無邊具三又多故云殊勝。

所謂入不可說智門入離分別諸莊嚴入無邊殊勝波羅蜜入無數禪定入百千億那由他不可說廣大智入見無邊佛勝妙藏入於境界不休息入清淨信解助道法入諸根猛利大神通入於境界心無礙入見一切佛平等眼入積集普賢勝志行入住那羅延妙智身入說如來智慧海入起無量種自在神變入生一切佛無盡智門入住一切佛現前境界入淨普賢菩薩自在智入開示無比普門智入普知法界一切微細境界入普現法界一切微細境界入一切殊勝智光明入一切自在邊際入一切辯才法門際入徧法界智慧身入成就一切處徧行道入善住一切差別三昧入知一切諸佛心。

後所謂下別顯有二十八句句皆有上三義如初句入即深入義不可說等即無邊義智門即境界義其間或有闕無邊義蓋文略耳知智在說說為智門二入功德智慧不二之莊嚴六入不空如來藏七悲智之境觀度無休餘可知。

佛子此菩薩摩訶薩住普賢行念念入百億不可說三昧然不見普賢菩薩三昧及佛境界莊嚴前際。

第三佛子此菩薩住普賢下普德無盡於中四一正顯無盡謂非唯上列諸用又能念念入多三昧亦不能盡。

何以故。

二徵徵意云既念念入多何以不盡。

知一切法究竟無盡故知一切佛剎無邊故知一切眾生界不思議故知前際無始故知未來無窮故知現在盡虛空徧法界無邊故知一切諸佛境界不可思議故知一切菩薩行無數故知一切諸佛辯才所說境界不可說無邊故知一切幻心所緣法無量故。

三釋意云此三昧緣境究竟無盡故文有十句初總餘別並可知。

佛子如如意珠隨有所求一切皆得求者無盡意皆滿足而珠勢力終不匱止菩薩摩訶薩亦復如是入此三昧知心如幻出生一切諸法境界周徧無盡不匱不息何以故菩薩摩訶薩成就普賢無礙行智觀察無量廣大幻境猶如影像無增減故。

四喻況於中有三喻喻前無盡各有喻合前二合中復加徵釋一如意隨求喻喻定心隨應出法無盡徵意云何以出法無盡不匱息耶釋意云了多幻境皆同影像緣至則生何有盡耶體無增減何有匱息耶。

佛子譬如凡夫各別生心已生現生及以當生無有邊際無斷無盡其心流轉相續不絕不可思議菩薩摩訶薩亦復如是入此普幻門三昧無有邊際不可測量何以故了達普賢菩薩普幻門無量法故。

二生心各別喻喻緣境無盡可知。

佛子譬如難陀跋難陀摩那斯龍王及餘大龍降雨之時滴如車軸無有邊際雖如是雨雨終不盡此是諸龍無作境界。

三龍王降雨喻喻入法無盡於中初喻後合。

菩薩摩訶薩亦復如是住此三昧入普賢菩薩諸三昧門智門法門見諸佛門往諸方門心自在門加持門神變門神通門幻化門諸法如幻門不可說不可說諸菩薩充滿門親近不可說不可說佛剎微塵數如來正覺門入不可說不可說廣大幻網門知不可說不可說差別廣大佛剎門知不可說不可說有體性無體性世界門知不可說不可說眾生想門知不可說不可說時劫差別門知不可說不可說世界成壞門知不可說不可說覆住仰住諸佛剎門。

合中分三初正明入法合滴如車軸謂入廣大法故初句總智門下別皆云門者自他遊入故幻網者一切皆幻互為緣起相交映故世界性空故無體隨緣染淨故有體又法性土故有體事土從緣故無體又淨剎順理故有體染剎妄成故無體餘可知(世界性空下釋經有體性無體性世界門文有三釋一雙約事理明謂緣生故有無性故空義即法性宗一義亦無相宗義二云又法性土故有體者亦約性相而舍二宗之義若就法性宗釋性上取空義相上取有義今性上取有義相上取空義謂緣生故空義若共二宗釋者法性有體是法相宗義事土無體是法性宗義然可會通故今通用三又淨剎順理下唯就相土以明有體無體之義淨順於理是事淨順上法性土染剎妄成即從緣無性義又第二義亦順瓔珞仁王三賢十聖住果報唯佛一人居淨土三賢十聖忍中行唯佛一人能[書-曰+皿]源亦順涅槃空者所謂生死不空者謂大涅槃餘義如前後說也其一品內更有文義皆前後已有故不委示)。

於一念中皆如實知。

二於一念下入法時分合前降雨之時。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十三之一

音釋

羸

(力追切弱也)。

鐸

(徒各切鈴屬)。

匱

(求位切竭也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十三之二　韓九

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

如是入時無有邊際無有窮盡不疲不猒不斷不息無退無失於諸法中不住非處恒正思惟不沉不舉。

三如是入時下明入時相用合前無邊無盡無作境界於中三初十句明其相狀次求一切智下明其業用三徵釋所由今初初二句合雲無邊雨無盡不疲下合無作境無作即無功用故身不疲心不猒不永斷不暫息未入常入故不退已入永常故不失無法非所入門故不住非處無心不契故恒正思惟不沈不舉正是入相。

求一切智常無退捨為一切佛剎照世明燈轉不可說不可說法輪以妙辯才諮問如來無窮盡時示成佛道無有邊際調伏眾生恒無廢捨常勤修習普賢行願未曾休息示現無量不可說不可說色相身無有斷絕。

二業用者隨入一一門皆有斯業門門即不可盡文顯可知。

何以故。

三徵釋中徵意有二一云菩薩豈無行滿成佛何以業用無際限耶二云設橫顯無盡可爾何以一一門中用即無盡。

譬如然火隨所有緣於爾所時火起不息。

後釋意亦二一云菩薩本為眾生生無盡故用亦無盡二釋後意云生及世界既如虛空故隨一門即用無盡如芥子中空由此不但一門成多一念亦能成多事矣文中三初喻明火隨薪緣薪多火在喻菩薩生界緣廣用無有涯。

菩薩摩訶薩亦復如是觀察眾生界法界世界猶如虛空無有邊際乃至能於一念之頃徃不可說不可說佛剎微塵數佛所一一佛所入不可說不可說一切智種種差別法令不可說不可說眾生界出家為道勤修善根究竟清淨令不可說不可說菩薩於普賢行願未決定者而得決定安住普賢智慧之門以無量方便入不可說不可說三世成住壞廣大差別劫於不可說不可說成住壞世間差別境界起於爾所大悲大願調伏無量一切眾生悉使無餘。

次合可知。

何以故此菩薩摩訶薩為欲度脫一切眾生修普賢行生普賢智滿足普賢所有行願。

後轉徵釋徵意云菩薩何以起多業用釋意云為普度生滿普願故。

是故諸菩薩應於如是種類如是境界如是威德如是廣大如是無量如是不思議如是普照明如是一切諸佛現前住如是一切如來所護念如是成就徃昔善根如是其心無礙不動三昧之中。

第四是故諸菩薩下結示勸修中二初結勸勤修二佛子至如是修行普賢行下總結顯示今初謂菩薩心窮生界定用無涯故應修習文中二初舉所修之法後勤加下示勸修相今初是故諸菩薩五字該下二段其所修法有十一句末後一句舉定名體前之十句別明無礙輪之業用於中倒牒前來諸文初種類者業用非一故如合龍喻中入法眾多是種類義二境界者即定所緣如前妄念緣境喻三威德者即通顯定用如前珠能出生喻四此上三種皆悉廣大一一無涯如前不見三昧前際故五數不可極如前入不可說智門等即無邊故六並絕心言如前不作是念有若干菩薩等故七皆與智俱如前雖知諸法無作而能示現一切作業是權實明照故八體用齊於佛境則諸佛現前如前觀十力地至薩婆若故九如來護念如前諸佛攝受已入未來諸佛數故十非但現用自在亦成昔善如前功德解欲悉清淨故。

勤加修習離諸熱惱無有疲猒心不退轉立深志樂勇猛無怯順三昧境界入難思智地。

第二示修相中二初略示離過進德。

不依文字不著世間不取諸法不起分別不染著世事不分別境界。

後不依下別示離過進德於中先離過。

於諸法智但應安住不應稱量所謂親近一切智悟解佛菩提成就法光明施與一切眾生善根於魔界中拔出眾生令其得入佛法境界令不捨大願勤觀出道增廣淨境成就諸度於一切佛深生信解常應觀察一切法性無時暫捨應知自身與諸法性普皆平等應當明解世間所作示其如法智慧方便應常精進無有休息應觀自身善根鮮少應勤增長他諸善根應自修行一切智道應勤增長菩薩境界應樂親近諸善知識應與同行而共止住應不分別佛應不捨離念應常安住平等法界應知一切心識如幻應知世間諸行如夢應知諸佛願力出現猶如影像應知一切諸廣大業猶如變化應知言語悉皆如響應觀諸法一切如幻應知一切生滅之法皆如音聲應知所徃一切佛剎皆無體性應為請問如來佛法不生疲倦應為開悟一切世間勤加教誨而不捨離應為調伏一切眾生知時說法而不休息。

後於諸法下進德文並可知。

佛子菩薩摩訶薩如是修行普賢之行如是圓滿菩薩境界如是通達出離之道如是受持三世佛法如是觀察一切智門如是思惟不變異法如是明潔增上志樂如是信解一切如來如是了知佛廣大力如是決定無所礙心如是攝受一切眾生。

第二總結顯示者遠則通結前來諸段近則逆結上來進德之文欲一一配属恐厭繁文(近則逆結下前經從於諸法智但應安住不應量下是進德文今有十一初一後一即是總意初句明前皆普賢行末後明前皆為攝生中間九句攝前進德即為九段一如是圓滿菩薩境界即前經云應為請問如來佛法下三句以三句中初一上求佛道法二下化眾生皆是菩薩之境界故二如是通達出離之道即前應觀諸法一切如幻下三句如幻如聲皆無體性是出離法故三如是受持三世佛法即前應知諸佛力下三句四如是觀察一切智門即前應常安住平等法界下三句五如是思惟不變易法即前應不分別佛下二句六如是明潔增上志樂即前應當明解世間所作下八句八句皆增上志樂故七如是信解一切如來即前如一切佛深生信解下三句八如是了知佛廣大力即前於魔界中㧞出眾生下至成就諸度四句九如是決定心無所礙即前所謂親近一切智下四句末句如是總結攝生已如前釋對前諸段類取耳)。

佛子菩薩摩訶薩入普賢菩薩所住如是大智慧三昧時。

大文第三定滿成益文属此定意兼前九於中四一外感佛加益二內德圓滿益三上攝佛果益四正同佛果益初中五一辨加所依謂在定時故。

十方各有不可說不可說國土一一國土各有不可說不可說佛剎微塵數如來名號一一名號各有不可說不可說佛剎微塵數諸佛而現其前。

二十方下顯能加者。

與如來念力令不忘失如來境界與一切法究竟慧令入一切智與知一切法種種義決定慧令受持一切佛法趣入無礙與無上佛菩提令入一切智開悟法界與菩薩究竟慧令得一切法光明無諸黑闇與菩薩不退智令知時非時善巧方便調伏眾生與無障礙菩薩辯才令悟解無邊法演說無盡與神通變化力令現不可說不可說差別身無邊色相種種不同開悟眾生與圓滿言音令現不可說不可說差別音聲種種言辭開悟眾生與不唐捐力令一切眾生若得見形若得聞法皆悉成就無空過者。

三與如來下正顯加相。

佛子菩薩摩訶薩如是滿足普賢行故得如來力淨出離道滿一切智以無礙辯才神通變化究竟調伏一切眾生具佛威德淨普賢行住普賢道盡未來際為欲調伏一切眾生轉一切佛微妙法輪。

四佛子菩薩下加以成用文並可知。

何以故佛子此菩薩摩訶薩成就如是殊勝大願諸菩薩行則為一切世間法師則為一切世間法日則為一切世間智月則為一切世間須彌山王嶷然高出堅固不動則為一切世間無涯智海則為一切世間正法明燈普照無邊相續不斷為一切眾生開示無邊清淨功德皆令安住功德善根順一切智大願平等修習普賢廣大之行常能勸發無量眾生住不可說不可說廣大行三昧現大自在。

五何以下徵釋所由徵意云普行既滿何須盡未來際行調生行耶釋意云無障礙願法應爾故已成大願真能調故。

佛子此菩薩摩訶薩獲如是智證如是法於如是法審住明見得如是神力住如是境界現如是神變起如是神通常安住大悲常利益眾生開示眾生安隱正道建立福智大光明幢證不思議解脫住一切智解脫到諸佛解脫彼岸學不思議解脫方便門已得成就入法界差別門無有錯亂於普賢不可說不可說三昧遊戲自在住師子奮迅智心意無礙。

第二佛子此菩薩獲如是下內德圓滿益中四初牒前住定之因圓通牒上文並顯可知。

其心恒住十大法藏何者為十所謂住憶念一切諸佛住憶念一切佛法住調伏一切眾生大悲住示現不思議清淨國土智住深入諸佛境界决定解住去來現在一切佛平等相菩提住無礙無著際住一切法無相性住去來現在一切佛平等善根住去來現在一切如來法界無差別身語意業先導智住觀察三世一切諸佛受生出家詣道塲成正覺轉法輪般涅槃悉入剎那際佛子此十大法藏廣大無量不可數不可稱不可思不可說無窮盡難忍受一切世智無能稱述。

二其心恒住下別示所滿十表無盡。

佛子此菩薩摩訶薩已到普賢諸行彼岸證清淨法志力廣大開示眾生無量善根增長菩薩一切勢力於念念頃滿足菩薩一切功德成就菩薩一切諸行得一切佛陀羅尼法受持一切諸佛所說雖常安住真如實際而隨一切世俗言說示現調伏一切眾生。

三佛子此菩薩至已到普賢下總結究竟。

何以故菩薩摩訶薩住此三昧法如是故。

四何以下徵釋所由徵意云菩薩何以能滿爾所德耶釋意可知。

佛子菩薩摩訶薩以此三昧得一切佛廣大智得巧說一切廣大法自在辯才得一切世中最為殊勝清淨無畏法得入一切三昧智得一切菩薩善巧方便得一切法光明門到安慰一切世間法彼岸知一切眾生時非時照十方世界一切處令一切眾生得勝智作一切世間無上師安住一切諸功德開示一切眾生清淨三昧令入最上智。

第三佛子至以此三昧下上攝佛果益中三初正明。

何以故菩薩摩訶薩如是修行則利益眾生則增長大悲則親近善知識則見一切佛則了一切法則詣一切剎則入一切方則入一切世則悟一切法平等性則知一切佛平等性則住一切智平等性。

次何以故徵徵意云上是佛德何能攝耶後菩薩下釋意云住此三昧能所作無餘同如來故於中三初正顯無餘之業故皆云一切。

於此法中作如是業不作餘業住未足心住不散亂心住專一心住勤修心住決定心住不變異心如是思惟如是作業如是究竟。

二於此法中下明作業行相初句總顯依前而作更不作餘不足之業住未足等顯其作義如是已下總結前作。

佛子菩薩摩訶薩無異語異作有如語如作。

三佛子下逐難重釋謂廣前作如是業不作餘業文中三初略標舉其中如作通身及意。

何以故譬如金剛以不可壞而得其名終無有時離於不壞菩薩摩訶薩亦復如是以諸行法而得其名終無有時離諸行法。

次徵徵意云何以不作餘耶後廣釋釋意云若作異前非菩薩故文有十喻即為十段各自有合一金剛不壞喻喻行體堅牢。

譬如真金以有妙色而得其名終無有時離於妙色菩薩摩訶薩亦復如是以諸善業而得其名終無有時離諸善業。

二真金妙色喻喻善業外飾。

譬如日天子以光明輪而得其名終無有時離光明輪菩薩摩訶薩亦復如是以智慧光而得其名終無有時離智慧光。

三日輪光明喻喻智慧圓明。

譬如須彌山王以四寶峯處於大海逈然高出而得其名終無有時捨離四峯菩薩摩訶薩亦復如是以諸善根處在於世逈然高出而得其名終無有時捨離善根。

四須彌四峯喻喻善根超出不合四峯若合可以四菩薩行合也。

譬如大地以持一切而得其名終無有時捨離能持菩薩摩訶薩亦復如是以度一切而得其名終無有時捨離大悲。

五大地能持喻喻大悲荷負。

譬如大海以含眾水而得其名終無有時捨離於水菩薩摩訶薩亦復如是以諸大願而得其名終不暫捨度眾生願。

六大海含水喻喻大願普育。

譬如軍將以能慣習戰闘之法而得其名終無有時捨離此能菩薩摩訶薩亦復如是以能慣習如是三昧而得其名乃至成就一切智智終無有時捨離此行。

七軍將明戰喻喻習定防怨。

如轉輪王馭四天下常勤守護一切眾生令無橫死恒受快樂菩薩摩訶薩亦復如是入如是等諸大三昧常勤化度一切眾生乃至令其究竟清淨。

八輪王護世喻喻定清物感。

譬如種子植之於地乃至能令莖葉增長菩薩摩訶薩亦復如是修普賢行乃至能令一切眾生善法增長。

九植種生長喻喻行增物善。

譬如大雲於夏暑月降霔大雨乃至增長一切種子。

十時雨生種喻喻法雨普成先喻後合。

菩薩摩訶薩亦復如是入如是等諸大三昧修菩薩行雨大法雨乃至能令一切眾生究竟清淨究竟涅槃究竟安隱究竟彼岸究竟歡喜究竟斷疑為諸眾生究竟福田令其施業皆得清淨令其皆住不退轉道令其同得一切智智令其皆得出離三界令其皆得究竟之智令其皆得諸佛如來究竟之法置諸眾生一切智處。

合中二先正合後徵釋前中云乃至者越初生種直合終成故由應時而降故獲斯十四種益一得智果淨二障故二得斷果達無相法故三得思果住大悲故四得所依清淨究竟彼岸果上四自利餘皆利他五了有情行令他歡喜自離十怖則自歡喜六得斷疑七成應供次下諸句由此而成文並可知。

何以故菩薩摩訶薩成就此法智慧明了入法界門能淨菩薩不可思議無量諸行。

後徵釋中徵意云菩薩依何行力說法成斯大益釋意云由成大智證法界故尚能淨無量行豈止成眾生耶文中二初標後所謂下釋。

所謂能淨諸智求一切智故能淨眾生使調伏故能淨剎土常迴向故能淨諸法普了知故能淨無畏無怯弱故能淨無礙辯巧演說故能淨陀羅尼於一切法得自在故能淨親近行常見一切佛興世故。

釋中三初列所淨功德。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧得如是等百千億那由他不可說不可說清淨功德。

二佛子下結其廣多以別說難盡故。

於如是等三昧境界得自在故一切諸佛所加被故自善根力之所流故入智慧地大威力故諸善知識引導力故摧伏一切諸魔力故同分善根淳淨力故廣大誓願欲樂力故所種善根成就力故超諸世間無盡之福無對力故。

三於如是等下顯能淨因同分善根者一一善根迴向法界成主伴故超諸世間等者法性相應所修之福故超於世法性不並真故無有對餘並易了。

佛子菩薩摩訶薩住此三昧得十種法同去來今一切諸佛何者為十所謂得諸相好種種莊嚴同於諸佛能放清淨大光明網同於諸佛神通變化調伏眾生同於諸佛無邊色身清淨圓音同於諸佛隨眾生業現淨佛國同於諸佛一切眾生所有語言皆能攝持不忘不失同於諸佛無盡辯才隨眾生心而轉法輪令生智慧同於諸佛大師子吼無所怯畏以無量法開悟羣生同於諸佛於一念頃以大神通普入三世同於諸佛普能顯示一切眾生諸佛莊嚴諸佛威力諸佛境界同於諸佛。

第四佛子菩薩摩訶薩住此三昧下正同佛果益於中二初正顯同有標徵及列等覺之名由此而立。

爾時普眼菩薩白普賢菩薩言佛子此菩薩摩訶薩得如是法同諸如來。

二爾時普眼下問答料揀於中先問後答問中先牒前同佛。

何故不名佛何故不名十力何故不名一切智何故不名一切法中得菩提者何故不得名為普眼何故不名一切境中無礙見者何故不名覺一切法何故不名與三世佛無二住者何故不名住實際者何故修行普賢行願猶未休息何故不能究竟法界捨菩薩道。

後何故下陳己所疑於中初疑不名為果後問不捨於因。

爾時普賢菩薩告普眼菩薩言善哉佛子如汝所言若此菩薩摩訶薩同一切佛以何義故不名為佛乃至不能捨菩薩道。

後爾時普賢下答中二初讚問牒疑。

佛子此菩薩摩訶薩已能修習去來今世一切菩薩種種行願入智境界則名為佛於如來所修菩薩行無有休息說名菩薩如來諸力皆悉已入則名十力雖成十力行普賢行而無休息說名菩薩知一切法而能演說名一切智雖能演說一切諸法於一一法善巧思惟未嘗止息說名菩薩知一切法無有二相是則說名悟一切法於二不二一切諸法差別之道善巧觀察展轉增勝無有休息說名菩薩已能明見普眼境界說名普眼雖能證得普眼境界念念增長未曾休息說名菩薩於一切法悉能明照離諸闇障名無礙見常勤憶念無礙見者說名菩薩已得諸佛智慧之眼是則說名覺一切法觀諸如來正覺智眼而不放逸說名菩薩住佛所住與佛無二說名與佛無二住者為佛攝受修諸智慧說名菩薩常觀一切世間實際是則說名住實際者雖常觀察諸法實際而不證入亦不捨離說名菩薩不來不去無同無異此等分別悉皆永息是則說名休息願者廣大修習圓滿不退則名未息普賢願者了知法界無有邊際一切諸法一相無相是則說名究竟法界捨菩薩道雖知法界無有邊際而知一切種種異相起大悲心度諸眾生盡未來際無有疲猒是則說名普賢菩薩。

後佛子此菩薩下正答所問於中三一法說二喻况三法合今初十一段次第答前十一問在文易了意猶難見謂何得已入十力而普行無息耶今總以喻顯如人習誦雖已得通而數溫習不如久精下香象喻顯相雖相似而體不同故瓔珞云等覺照寂妙覺寂照亦似功用滿位此無功用也亦顯得果不捨因盡未來際皆位後普賢故。

佛子譬如伊羅鉢那象王住金脅山七寶窟中其窟周圍悉以七寶而為欄楯寶多羅樹次第行列真金羅網彌覆其上象身潔白猶如珂雪上立金幢金為瓔珞寶網覆鼻寶鈴垂下七支成就六牙具足端正充滿見者欣樂調良善順心無所逆。

喻中三一舉象王依正勝嚴伊羅鉢那此云香葉常居第一金山之脇。

若天帝釋將欲遊行爾時象王即知其意便於寶窟而沒其形至忉利天釋主之前以神通力種種變現令其身有三十三頭於一一頭化作七牙於一一牙化作七池一一池中有七蓮華一一華中有七采女一時俱奏百千天樂是時帝釋乘茲寶象從難勝殿徃詣華園芬陀利華徧滿其中是時帝釋至華園已從象而下入於一切寶莊嚴殿無量采女以為侍從歌詠妓樂受諸快樂爾時象王復以神通隱其象形現作天身與三十三天及諸采女於芬陀利華園之內歡娛戲樂所現身相光明衣服徃來進止語笑觀瞻皆如彼天等無有異無能分別此象此天象之與天更互相似。

二若天帝下明象王神變自在言七牙者準賢首品但有六牙或是譯者類後三七便言七耳若作表義于何不可無能分別此象此天者正意取此以喻菩薩等佛之義。

佛子彼伊羅鉢那象王於金脅山七寶窟中無所變化至於三十三天之上為欲供養釋提桓因化作種種諸可樂物受天快樂與天無異。

三佛子彼伊羅下明不壞本而能現。

佛子菩薩摩訶薩亦復如是修習普賢菩薩行願及諸三昧以為眾寶莊嚴之具七菩提分為菩薩身所放光明以之為網建大法幢鳴大法鐘大悲為窟堅固大願以為其牙智慧無畏猶如師子法繒繫頂開示祕密到諸菩薩行願彼岸。

第三法合中分四一具眾行嚴合前依正二為欲安處下明因果無礙合前神變自在三佛子菩薩摩訶薩本身下結成不壞因而現果合前不壞本而能現四何以故下徵釋重合初中可知。

為欲安處菩提之座成一切智得最正覺增長普賢廣大行願不退不息不斷不捨大悲精進盡未來際度脫一切苦惱眾生。

二中二一明修無礙行所為於中先為果後增長下為因。

不捨普賢道現成最正覺。

二不捨普賢下正顯無礙行相於中先總明以法界因果無障礙故。

現不可說不可說成正覺門現不可說不可說轉法輪門現不可說不可說住深心門於不可說不可說廣大國土現涅槃變化門。

後現不可說下別顯於中分三初顯因門果行文有四果一智果二說法果三般若相應果四斷果。

於不可說不可說差別世界而現受生修普賢行現不可說不可說如來於不可說不可說廣大國土菩提樹下成最正覺不可說不可說菩薩眾親近圍繞或於一念頃修普賢行而成正覺或須㬰頃或於一時或於一日或於半月或於一月或於一年或無數年或於一劫如是乃至不可說不可說劫修普賢行而成正覺。

次於不可說至而現受生下顯果從因行及說得時不同隨物現故。

復於一切諸佛剎中而為上首親近於佛頂禮供養請問觀察如幻境界淨修菩薩無量諸行無量諸智種種神變種種威德種種智慧種種境界種種神通種種自在種種解脫種種法明種種教化調伏之法。

後復於一切下顯果門因行並可知。

佛子菩薩摩訶薩本身不滅以行願力於一切處如是變現。

第三明不壞因而現果中本身不壞即因不壞合在窟無變一切處變現即能現果合在天神變。

何以故欲以普賢自在神力調伏一切諸眾生故令不可說不可說眾生得清淨故令其永斷生死輪故嚴淨廣大諸世界故常見一切諸如來故深入一切佛法流故憶念三世諸佛種故憶念十方一切佛法及法身故普修一切菩薩諸行使圓滿故入普賢流自在能證一切智故。

四徵釋重合中先徵意云因果相違云何因門現果果復為因釋意云調眾生法應如是故文中二先釋果作因意十句可知。

佛子汝應觀此菩薩摩訶薩不捨普賢行不斷菩薩道見一切佛證一切智自在受用一切智法。

後佛子汝應下釋因現果意於中四一法說謂不捨因而現果。

如伊羅鉢那象王不捨象身徃三十三天為天所乘受天快樂作天遊戲承事天主與天采女而作歡娛同於諸天無有差別。

二如伊羅下舉前喻顯。

佛子菩薩摩訶薩亦復如是不捨普賢大乘諸行不退諸願得佛自在具一切智證佛解脫無障無礙成就清淨於諸國土無所染著於佛法中無所分別雖知諸法普皆平等無有二相而恒明見一切佛土雖已等同三世諸佛而修菩薩行相續不斷。

三佛子下重以法合於中初明不捨因而現果後雖知諸法普皆平等下不壞果而現因。

佛子菩薩摩訶薩安住如是普賢行願廣大之法當知是人心得清淨。

四佛子至安住下歎勝。

上來釋相竟。

佛子此是菩薩摩訶薩第十無礙輪大三昧殊勝心廣大智。

第三結名可知。

上來別釋十定竟。

佛子此是菩薩摩訶薩所住普賢行十大三昧輪。

最後佛子即大文第三總結十數。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十三之二

音釋

霔

(之戌切淋注也)。

金脅

(脅虛業切金脅山名也)。

窟

(苦骨切穴也)。

珂

(苦何切石次玉也色潔白如雪者曰珂)。

繒

(慈陵切帛也)。

嶷然

(嶷魚力切山立貌)。

慣習

(慣古患切亦習也)。

馭

(牛倨切統也)。

莖

(戶庚切枝幹也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十五之一　弊五

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

阿僧祇品第三十

初來意有二一通謂前三品別答前問此下三品總明等覺深奧故二別謂前既智圓證極此品校量行德難思故次來也又難思佛德菩薩盡窮故亦為遠答變化海故故下偈中廣顯變化大用又通顯一部之數量故(初來意者一通以後三品對前三品二別辨者則此品對十忍品自有三意一答第二會初二一為遠答下答第一會中十海三又通下顯一部之數初中復有二意一直辨菩薩二又難思下明菩薩知佛德下科偈文亦具此二意)。

二釋名者阿之言無僧祇曰數全帶數名若晉本云心王菩薩問阿僧祇品兼能問人即人法雙舉及菩薩所問之算數梵本同此然僧祇是十大數之創首經論多用故以標名又顯此數即離數故寄無數標名(全帶數名者無數乃是一百二十四數之一故人法雙舉者若人法不同即是相違下言及菩薩所問之數即是依主然僧下通妨妨云僧祇非是後數何以偏摽通意可知)三宗趣者寄數顯德分齊為宗令知普賢諸佛離數重重無盡為趣。

四正釋文此下三品總顯深奧即為三別此品明勝德無數次品明盡一切時後品明徧一切處然此三品初一通明佛菩薩德次品正顯佛德兼明菩薩後品唯明菩薩所以爾者亦是等覺亦名佛故位後普賢是佛菩薩故(四釋文下此先總科有二一直就法科然此三品下約人料揀)。

爾時心王菩薩白佛言世尊諸佛如來演說阿僧祇無量無邊無等不可數不可稱不可思不可量不可說不可說不可說。

今初一品先問後答問中二先牒佛所說後世尊下正明諮問今初所以心王問者表數不離心數與非數皆自在故又顯此數統收前後辨超勝故所以偏問十者舉後攝初顯無盡故前後文中多用此故故文云如來演說但問本數已攝諸轉(表數不離者此釋心字數與非數下釋王字王以自在為義故又顯此數下雙明心王二字心者統攝諸法一切最勝故王者統御四海為最勝故所以偏問下料揀所問言轉者謂阿僧祇阿僧祇為一阿僧祇轉等)。

世尊云何阿僧祇乃至不可說不可說耶。

佛告心王菩薩言善哉善哉善男子汝今為欲令諸世間入佛所知數量之義而問如來應正等覺。

第二佛告下答中四一讚問成益令入佛所知數者以是圓教所明深廣無涯唯佛方測不同凡小所知如黃帝算法但有二十三數始從一二終至正載已說天地不容小乘六十已至無數此有百二十四倍倍變之故非餘測故數之終寄不可說況復偈初更積不可說歷諸塵剎以顯無盡所以佛自答者正表難思故又明此品統語因位終德故佛說之(始從一二者從一至十為十次有十三數謂十十為百十百為千次萬億兆京垓梓壤溝澗正載言載者天地不能容載故小乘六十者即俱舍論說六十向後更無數也即第十二論引解脫經說六十數中阿僧企耶是第五十二數彼文具列從一至十為十乃至跋羅攙為一阿僧企耶於此數中亡失餘八但五十二今云小乘六十已至無數者此之無數謂此外更無非是阿僧企耶也)。

善男子諦聽諦聽善思念之當為汝說。

二善男子下誡聽許說。

時心王菩薩唯然受教。

三時心王下敬受尊命。

佛言善男子一百洛叉為一俱胝俱胝俱胝為一阿庾多阿庾多阿庾多為一那由他那由他那由他為一頻婆羅頻婆羅頻婆羅為一矜羯羅矜羯羅矜羯羅為一阿伽羅阿伽羅阿伽羅為一最勝最勝最勝為一摩婆(上聲)。

羅摩婆羅摩婆羅為一阿婆(上聲)羅阿婆羅阿婆羅為一多婆(上聲)羅多婆羅多婆羅為一界分界分界分為一普摩普摩普摩為一禰摩禰摩禰摩為一阿婆(上聲)鈐阿婆鈐阿婆鈐為一彌伽(上聲)婆彌伽婆彌伽婆為一毗攞伽毗攞伽毗攞伽為一毗伽(上聲)婆毗伽婆毗伽婆為一僧羯邏摩僧羯邏摩僧羯邏摩為一毗薩羅毗薩羅毗薩羅為一毗贍婆毗贍婆毗贍婆為一毗盛伽毗盛伽毗盛伽為一毗素陀毗素陀毗素陀為一毗婆訶毗婆訶毗婆訶為一毗薄底毗薄底毗薄底為一毗佉擔毗佉擔毗佉擔為一稱量稱量稱量為一一持一持一持為一異路異路異路為一顛倒顛倒顛倒為一三末耶三末耶三末耶為一毗覩羅毗覩羅毗覩羅為一奚婆(上聲)羅奚婆羅奚婆羅為一伺察伺察伺察為一周廣周廣周廣為一高出高出高出為一最妙最妙最妙為一泥羅婆泥羅婆泥羅婆為一訶理婆訶理婆訶理婆為一一動一動一動為一訶理蒲訶理蒲訶理蒲為一訶理三訶理三訶理三為一奚魯伽奚魯伽奚魯伽為一達攞步陀達攞步陀達攞步陀為一訶魯那訶魯那訶魯那為一摩魯陀摩魯陀摩魯陀為一懺慕陀懺慕陀懺慕陀為一瑿攞陀瑿攞陀瑿攞陀為一摩魯摩摩魯摩摩魯摩為一調伏調伏調伏為一離憍慢離憍慢離憍慢為一不動不動不動為一極量極量極量為一阿麼怛羅阿麼怛羅阿麼怛羅為一勃麼怛羅勃麼怛羅勃麼怛羅為一伽麼怛羅伽麼怛羅伽麼怛羅為一那麼怛羅那麼怛羅那麼怛羅為一奚麼怛羅奚麼怛羅奚麼怛羅為一鞞麼怛羅鞞麼怛羅鞞麼怛羅為一鉢羅麼怛羅鉢羅麼怛羅鉢羅麼怛羅為一尸婆麼怛羅尸婆麼怛羅尸婆麼怛羅為一翳羅翳羅翳羅為一薜羅薜羅薜羅為一諦羅諦羅諦羅為一偈羅偈羅偈羅為一窣步羅窣步羅窣步羅為一泥羅泥羅泥羅為一計羅計羅計羅為一細羅細羅細羅為一睥羅睥羅睥羅為一謎羅謎羅謎羅為一娑攞荼娑攞荼娑攞荼為一謎魯陀謎魯陀謎魯陀為一契魯陀契魯陀契魯陀為一摩覩羅摩覩羅摩覩羅為一娑母羅娑母羅娑母羅為一阿野娑阿野娑阿野娑為一迦麼羅迦麼羅迦麼羅為一摩伽婆摩伽婆摩伽婆為一阿怛羅阿怛羅阿怛羅為一醯魯耶醯魯耶醯魯耶為一薜魯婆薜魯婆薜魯婆為一羯羅波羯羅波羯羅波為一訶婆婆訶婆婆訶婆婆為一毗婆(上聲)羅毗婆羅毗婆羅為一那婆(上聲)羅那婆羅那婆羅為一摩攞羅摩攞羅摩攞羅為一娑婆(上聲)羅娑婆羅娑婆羅為一迷攞普迷攞普迷攞普為一者麼羅者摩羅者麼羅為一䭾麼羅䭾麼羅䭾麼羅為一鉢攞麼陀鉢攞麼陀鉢攞麼陀為一毗伽摩毗伽摩毗伽摩為一烏波䟦多烏波䟦多烏波䟦多為一演說演說演說為一無盡無盡無盡為一出生出生出生為一無我無我無我為一阿畔多阿畔多阿畔多為一青蓮華青蓮華青蓮華為一鉢頭摩鉢頭摩鉢頭摩為一僧祇僧祇僧祇為一趣趣趣為一至至至為一阿僧祇阿僧祇阿僧祇為一阿僧祇轉阿僧祇轉阿僧祇轉為一無量無量無量為一無量轉無量轉無量轉為一無邊無邊無邊為一無邊轉無邊轉無邊轉為一無等無等無等為一無等轉無等轉無等轉為一不可數不可數不可數為一不可數轉不可數轉不可數轉為一不可稱不可稱不可稱為一不可稱轉不可稱轉不可稱轉為一不可思不可思不可思為一不可思轉不可思轉不可思轉為一不可量不可量不可量為一不可量轉不可量轉不可量轉為一不可說不可說不可說為一不可說轉不可說轉不可說轉為一不可說不可說此又不可說不可說為一不可說不可說轉。

四佛言下正答所疑於中二先長行明能數之數廣多後偈頌顯所數之德無盡今初問乃舉後難知答則始終具說初言一百洛叉為一俱[月*氏]者是中等數洛叉是萬俱[月*氏]是億故光明覺品云過一億梵本皆云俱[月*氏]故若依俱舍以洛叉為億則俱[月*氏]當兆也若兼取一十百千萬等下數法則通有百三十七數由前易故略不說之俱[月*氏]已下並是上等數法倍倍變故餘如光明覺品說其中多存梵音但是數名更無別理末後云此又不可說不可說者若類前具牒便有四箇不可說字故譯家云此又二字替一不可說不可說為譯之巧(若依俱舍者彼論十一釋三輪頌云安立器世間風輪最居下其量廣無數厚十六洛叉次上水輪深十一億二萬下八洛叉水餘凝結成金謂十一億是此方言下洛叉即是梵語若並從此方合云下八億是水餘凝結成金故知以洛叉為億便有四箇者謂取前例合云不可說不可說不可說不可說為一不可說不可說轉上兩不可說不可說是所積之一數謂一箇不可說不可說兩箇不可說不可說乃至不可說不可說箇不可說不可說故有四箇今以此又二字替却兩箇不可說字豈非妙耶所以舉此者以刊定記破經此又字為長故)。

爾時世尊為心王菩薩而說頌言。

不可言說不可說充滿一切不可說不可言說諸劫中說不可說不可盡。

不可言說諸佛剎皆悉碎末為微塵一塵中剎不可說如一一切皆如是。

此不可說諸佛剎一念碎塵不可說念念所碎悉亦然盡不可說劫恒爾。

此塵有剎不可說此剎為塵說更難以不可說筭數法不可說劫如是數以此諸塵數諸劫一塵十萬不可說。

第二偈頌百二十偈大分為二前六明普賢德廣說不可盡餘偈明佛德深廣普賢窮究前中分二前四偈半明能數多後一偈半顯所數廣今初積數自有十重以顯無盡是知上至不可說轉尚約順機據佛所知實無盡故言十重者一初句積不可說至不可說然此應積最後不可說不可說轉而但積不可說者有二義故一取言易故下偈多用故二表言所不及之數故二次三句將上所積充滿一切不可說中於中初句標後二句釋謂何者是一切不可說釋云不可說劫中說不盡者三半偈將上諸不可說一一是一剎皆碎為塵四半偈即前一一塵有不可說剎五半偈將前諸塵中剎一念徧碎為塵六半偈念念碎塵復盡多劫七一句明前所碎塵復有多剎八一句即此多剎復碎為塵九半偈以多算數經於多劫數上諸塵云如是數十以上諸塵數劫一塵有十萬箇不可說劫如是重重無盡無盡。

爾劫稱讚一普賢無能盡其功德量於一微細毛端處有不可說諸普賢一切毛端悉亦爾如是乃至徧法界。

第二顯所數廣中略舉三重一將上諸劫讚一普賢之德不盡二況一塵中有多普賢三況徧法界塵皆有多矣是知德無盡故若不以稱性之心思之心惑狂亂。

一毛端處所有剎其數無量不可說盡虛空量諸毛端一一處剎悉如是。

彼毛端處諸國土無量種類差別住有不可說異類剎有不可說同類剎。

不可言說毛端處皆有淨剎不可說種種莊嚴不可說種種奇妙不可說。

第二一毛端下一百一十四偈明佛德深廣普賢窮究即廣顯變化之相於中二前九十一頌明果德無礙因位善窮後不可言說諸如來下明果德深廣因能趣入前中亦二先明果法無礙後菩薩悉能下明因位善窮前中亦二先三偈明依報自在(明果德深廣者趣入約證詣前善窮約解了又所舉德一約無礙二約深廣則二不同然趣入善窮應通無礙深廣蓋影略耳)。

於彼一一毛端處演不可說諸佛名一一名有諸如來皆不可說不可說。

一一諸佛於身上現不可說諸毛孔於彼一一毛孔中現眾色相不可說不可言說諸毛孔咸放光明不可說。

後於彼一一毛端處演不可說下明依正融攝即入自在於中五初二偈半依中現正。

於彼一一光明中悉現蓮華不可說於彼一一蓮華內悉有眾葉不可說。

不可說華眾葉中各現色相不可說彼不可說諸色內復現眾葉不可說。

葉中光明不可說光中色相不可說此不可說色相中一一現光不可說。

光中現月不可說月復現月不可說於不可說諸月中一一現光不可說。

於彼一一光明內復現於日不可說於不可說諸日中一一現色不可說。

於彼一一諸色內又現光明不可說於彼一一光明內現不可說師子座。

一一嚴具不可說一一光明不可說光中妙色不可說色中淨光不可說。

於彼一一淨光內復現種種妙光明此光復現種種光不可言說不可說。

如是種種光明內各現妙寶如須彌一一光中所現寶不可言說不可說。

二於彼一一光明下十一偈半正中現依初現蓮華光明。

彼如須彌一妙寶現眾剎土不可說盡須彌寶無有餘示現剎土皆如是。

以一剎土末為塵一塵色相不可說眾剎為塵塵有相不可言說不可說如是種種諸塵相皆出光明不可說。

後彼如須彌下淨土之用。

光中現佛不可說佛所說法不可說法中妙偈不可說聞偈得解不可說。

不可說解念念中顯了真諦不可說示現未來一切佛常演說法無窮盡。

一一佛法不可說種種清淨不可說出妙音聲不可說轉正法輪不可說。

於彼一一法輪中演修多羅不可說於彼一一修多羅分別法門不可說。

於彼一一法門中又說諸法不可說於彼一一諸法中調伏眾生不可說。

三光中現佛下五偈依中現正說法。

或復於一毛端處不可說劫常安住如一毛端餘悉然所住劫數皆如是。

四或復下一偈明現時常住。

其心無礙不可說變化諸佛不可說一一變化諸如來復現於化不可說。

彼佛法身不可說彼佛分身不可說莊嚴無量不可說徃詣十方不可說。

周行國土不可說觀察眾生不可說清淨眾生不可說調伏眾生不可說。

彼諸莊嚴不可說彼諸神力不可說彼諸自在不可說彼諸神變不可說。

所有神通不可說所有境界不可說所有加持不可說所住世間不可說。

清淨實相不可說說修多羅不可說於彼一一修多羅演說法門不可說。

於彼一一法門中又說諸法不可說於彼一一諸法中所有決定不可說。

於彼一一決定中調伏眾生不可說不可言說同類法不可言說同類心。

不可言說異類法不可言說異類心不可言說異類根不可言說異類語。

念念於諸所行處調伏眾生不可說所有神變不可說所有示現不可說於中時劫不可說於中差別不可說。

五其心無礙下十偈半明自在調生。

菩薩悉能分別說諸明算者莫能辨。

第二因位善窮中二先半偈結前生後。

一毛端處大小剎雜染清淨麤細剎如是一切不可說一一明了可分別。

以一國土碎為塵其塵無量不可說如是塵數無邊剎俱來共集一毛端。

此諸國土不可說共集毛端無迫隘不使毛端有增大而彼國土俱來集。

於中所有諸國土形相如本無雜亂如一國土不亂餘一切國土皆如是。

虛空境界無邊際悉布毛端使充滿如是毛端諸國土菩薩一念皆能說。

於一微細毛孔中不可說剎次第入毛孔能受彼諸剎諸剎不能徧毛孔。

入時劫數不可說受時劫數不可說於此行列安住時一切諸劫無能說。

如是攝受安住已所有境界不可說入時方便不可說入已所作不可說。

餘偈正顯因德於中有十初八偈明帝網身土是起行處又前文明其展徧此明包容文影略耳言毛孔悉能受諸剎等者稱法性之一毛故受多剎而無外不壞相之多剎安徧悟者之一毛內外緣起非即離故(稱法性之一毛者此中文亦影略若具諸剎毛孔皆有稱性及不壞相義今毛上取稱性義故如法性之無外剎上取不壞相義故不遍稱性之毛而著悟者之言更有一意亦文影略謂毛安悟者則顯剎因迷有迷則有分悟則無邊前義直就法論後義約人取法思之可見內外緣起者亦有二義一約內外共為緣起由不即故有能所入由不離故故得相入二約內外緣起與真法性不即不離此復二義一由內外不即法性故有能所入不離法性故毛能包剎能遍入二者毛約不離法性如理而包剎約不即法性不遍毛孔思之成觀)。

意根明了不可說遊歷諸方不可說勇猛精進不可說自在神變不可說。

所有思惟不可說所有大願不可說所有境界不可說一切通達不可說。

身業清淨不可說語業清淨不可說意業清淨不可說信解清淨不可說。

妙智清淨不可說妙慧清淨不可說了諸實相不可說斷諸疑惑不可說。

出離生死不可說超升正位不可說甚深三昧不可說了達一切不可說。

二意根明了下五偈三業勤勇行。

一切眾生不可說一切佛剎不可說知眾生身不可說知其心樂不可說。

知其業果不可說知其意解不可說知其品類不可說知其種性不可說。

知其受身不可說知其生處不可說知其正生不可說知其生已不可說。

知其解了不可說知其趣向不可說知其言語不可說知其作業不可說菩薩如是大慈悲利益一切諸世間。

三一切眾生下應器攝生行。

普現其身不可說入諸佛剎不可說見諸菩薩不可說發生智慧不可說。

請問正法不可說敷揚佛教不可說現種種身不可說詣諸國土不可說。

示現神通不可說普徧十方不可說處處分身不可說親近諸佛不可說。

作諸供具不可說種種無量不可說清淨眾寶不可說上妙蓮華不可說最勝香鬘不可說供養如來不可說。

清淨信心不可說最勝悟解不可說增上志樂不可說恭敬諸佛不可說。

四普現其身下五偈半明游方供佛行。

修行於施不可說其心過去不可說有求皆施不可說一切悉施不可說。

持戒清淨不可說心意清淨不可說讚歎諸佛不可說愛樂正法不可說。

成就諸忍不可說無生法忍不可說具足寂靜不可說住寂靜地不可說。

起大精進不可說其心過去不可說不退轉心不可說不傾動心不可說。

一切定藏不可說觀察諸法不可說寂然在定不可說了達諸禪不可說。

智慧通達不可說三昧自在不可說了達諸法不可說明見諸佛不可說。

修無量行不可說發廣大願不可說甚深境界不可說清淨法門不可說。

菩薩法力不可說菩薩法住不可說彼諸正念不可說彼諸法界不可說。

修方便智不可說學甚深智不可說無量智慧不可說究竟智慧不可說。

彼諸法智不可說彼淨法輪不可說彼大法雲不可說彼大法雨不可說。

彼諸神力不可說彼諸方便不可說入空寂智不可說念念相續不可說。

無量行門不可說念念恒住不可說。

五修行於施下廣修十度行。

諸佛剎海不可說悉能徃詣不可說諸剎差別不可說種種清淨不可說。

差別莊嚴不可說無邊色相不可說種種間錯不可說種種妙好不可說。

清淨佛土不可說雜染世界不可說。

六諸佛剎海下二偈半游剎自在行。

了知眾生不可說知其種性不可說知其業報不可說知其心行不可說。

知其根性不可說知其解欲不可說雜染清淨不可說觀察調伏不可說。

變化自在不可說現種種身不可說修行精進不可說度脫眾生不可說。

示現神變不可說放大光明不可說種種色相不可說令眾生淨不可說。

七了知眾生下明調伏眾生行。

一一毛孔不可說放光明網不可說光網現色不可說普照佛剎不可說。

勇猛無畏不可說方便善巧不可說調伏眾生不可說令出生死不可說。

清淨身業不可說清淨語業不可說無邊意業不可說殊勝妙行不可說。

成就智寶不可說深入法界不可說菩薩總持不可說善能修學不可說。

智者音聲不可說音聲清淨不可說正念真實不可說開悟眾生不可說。

具足威儀不可說清淨修行不可說成就無畏不可說調伏世間不可說。

諸佛子眾不可說清淨勝行不可說稱歎諸佛不可說讚揚無盡不可說。

世間導師不可說演說讚歎不可說。

八一一毛孔不可說下七偈半三業深淨行。

彼諸菩薩不可說清淨功德不可說。

彼諸邊際不可說能住其中不可說住中智慧不可說盡諸劫住無能說。

欣樂諸佛不可說智慧平等不可說善入諸法不可說於法無礙不可說。

三世如空不可說三世智慧不可說了達三世不可說住於智慧不可說。

殊勝妙行不可說無量大願不可說清淨大願不可說成就菩提不可說。

諸佛菩提不可說發生智慧不可說分別義理不可說知一切法不可說。

嚴淨佛剎不可說修行諸力不可說長時修習不可說一念悟解不可說。

諸佛自在不可說廣演正法不可說種種神力不可說示現世間不可說。

清淨法輪不可說勇猛能轉不可說種種開演不可說哀愍世間不可說。

九彼諸菩薩下願智自在行。

不可言說一切劫讚不可說諸功德不可說劫猶可盡不可說德不可盡。

十不可言說一切劫下一偈結德無盡。

不可言說諸如來不可言說諸舌根歎佛不可言說德不可說劫無能盡。

十方所有諸眾生一切同時成正覺於中一佛普能現不可言說一切身。

此不可說中一身示現於頭不可說此不可說中一頭示現於舌不可說。

此不可說中一舌示現於聲不可說此不可說中一聲經於劫住不可說。

如一如是一切佛如一如是一切身如一如是一切頭如一如是一切舌。

如一如是一切聲不可說劫恒讚佛不可說劫猶可盡歎佛功德無能盡。

第二明果德深廣因能趣入中先果後因前中三初六偈總歎佛德。

一微塵中能悉有不可言說蓮華界一一蓮華世界中賢首如來不可說。

乃至法界悉周徧其中所有諸微塵世界若成若住壞其數無量不可說。

一微塵處無邊際無量諸剎普入來十方差別不可說剎海分布不可說。

二一微塵中能悉有下別明依報。

一一剎中有如來壽命劫數不可說諸佛所行不可說甚深妙法不可說。

神通大力不可說無障礙智不可說入於毛孔不可說毛孔因緣不可說。

成就十力不可說覺悟菩提不可說入淨法界不可說獲深智藏不可說。

三一一剎中有如來下三偈別明正報。

種種數量不可說如其一切悉了知種種形量不可說於此靡不皆通達。

種種三昧不可說悉能經劫於中住於不可說諸佛所所行清淨不可說。

得不可說無礙心往詣十方不可說神力示現不可說所行無際不可說。

徃詣眾剎不可說了達諸佛不可說精進勇猛不可說智慧通達不可說。

於法非行非不行入諸境界不可說不可稱說諸大劫恒遊十方不可說。

方便智慧不可說真實智慧不可說神通智慧不可說念念示現不可說。

於不可說諸佛法一一了知不可說。

第二種種數量下明因德趣入於中二先自分行。

能於一時證菩提或種種時而證入。

毛端佛剎不可說塵中佛剎不可說如是佛剎皆徃詣見諸如來不可說。

通達一實不可說善入佛種不可說諸佛國土不可說悉能徃詣成菩提。

國土眾生及諸佛體性差別不可說如是三世無有邊菩薩一切皆明見。

後能於一時證菩提下勝進行且從相顯略科然上諸德德德圓融無盡無盡唯忘懷體之(且從相顯下結釋顯深)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十五之一

音釋

俱胝

(梵語也此云百億胝張尼切)。

阿庾多

(梵語也此云萬億庾弋渚切)。

矜羯羅

(矜居陵切羯居謁切)。

阿婆鈐

(鈐其廉切)。

毗攞伽

(攞來可切)。

僧羯邏

(邏朗可切)。

毗佉擔

(佉丘迦切擔都藍切)。

瑿攞陀

(瑿音醫)。

[鞥-合+田]麼怛羅

([鞥-合+田]駢迷切)。

窣步羅

(窣蘓殳切)。

睥羅

(睥匹詣切)。

娑攞荼

(荼同都切)。

醯魯耶

(醯馨夷切)。

烏波跋多

(跋蒲末切已上並數量皆梵語也)。

迫隘

(迫博陌切迫迮也隘烏懈切狹隘也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十五之二　弊六

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

壽量品第三十一

初來意者夫玄鑒虛朗出乎數域之表豈有殊形萬狀脩短之壽哉然應物隨機能無不形而無不壽故上品彰其實德此品以辨隨機雖少至多顯時無不徧即前多德之一故粗廣之亦為遠答壽量海故所以來也(初來意中二先立理正顯十身壽量且寄三身明之謂真身無修短應身示有修短玄謂玄理鑑謂鑑照理智冥契以為真身玄故則虛凝鑑故則朗徹出乎數不可語其壽命短長出乎域不可言其形量所在又出乎數不可說其一身多身出乎域不可同其人天之壽若開上能所證別則三身義具然應物下辨其應化故經云佛以法為身清淨如虛空所現眾色形今入此法中又云如來真身本無二應物隨機遍十方等)二釋名者壽謂報命量即分限染淨土之報壽隨機見之分限以顯無盡之命無限之量壽之量故壽有斯量通二釋也別行經名無邊佛土經即以處顯人(二釋名者亦依真應以立其名然諸經論說三身壽量化則有始有終長短萬品報則有始無終一得永常法身無始無終凝然不變故法華中以伽耶生雙林滅化身也我本行菩薩道時所成壽命報身也常住不滅法身也此經宗意三身既融三壽無礙即長能短即短恒長無長無短長短存焉一一圓融言思斯絕)三宗趣者應物脩短為宗顯窮來際無限為趣以就同教且積劣之勝若就別教則脩短圓融故。

爾時心王菩薩摩訶薩於眾會中告諸菩薩言。

次正釋文初集經者敘而心王說者以領旨故佛壽自在故。

佛子此娑婆世界釋迦牟尼佛剎一劫於極樂世界阿彌陁佛剎為一日一夜極樂世界一劫於袈裟幢世界金剛堅佛剎為一日一夜袈裟幢世界一劫於不退轉音聲輪世界善勝光明蓮華開敷佛剎為一日一夜不退轉音聲輪世界一劫於離垢世界法幢佛剎為一日一夜離垢世界一劫於善燈世界師子佛剎為一日一夜善燈世界一劫於妙光明世界光明藏佛剎為一日一夜妙光明世界一劫於難超過世界法光明蓮華開敷佛剎為一日一夜難超過世界一劫於莊嚴慧世界一切神通光明佛剎為一日一夜莊嚴慧世界一劫於鏡光明世界月智佛剎為一日一夜。

二佛子下正說於中三初別舉十剎相望。

佛子如是次第乃至過百萬阿僧祇世界。

次佛子如是下舉略顯廣。

最後世界一劫於勝蓮華世界賢勝佛剎為一日一夜普賢菩薩及諸同行大菩薩等充滿其中。

三最後世界下舉其玄極且如以劫為日未歷十重則劫不可說況百萬僧祇則最後之剎已鄰剎海平等故舉普賢等充滿明極位所居由此名為兼顯菩薩(已鄰剎海者猶有數限故致鄰言剎海平等無數量故)。

諸菩薩住處品第三十二

初來意者上約化益盡一切時今明菩薩徧一切處故次來也故僧祇中明法界毛端之處皆有多多普賢此則據實而談今約機緣所宜指有方所使物欣厭翹心有歸若知能住菩薩毛含剎海所住之處塵納無邊則未有一方非菩薩住亦遠答前壽量海問菩薩隨機住壽異故昔將此品遠答第二會初問意十句非唯義意不同抑亦文不相次。

二釋名者菩薩大悲隨機住處能住非一故名曰諸諸菩薩之住處故以為名。

三宗趣者隨機應感方所為宗使物歸憑及悟無方為趣。

爾時心王菩薩摩訶薩於眾會中告諸菩薩言。

次正釋文文中二先集經者敘亦心王說者隨所統王皆自在故亦表心隨智住無障礙故。

佛子東方有處名仙人山從昔已來諸菩薩眾於中止住現有菩薩名金剛勝與其眷屬諸菩薩眾三百人俱常在其中而演說法。

二佛子下正說住處有二十二處前十依八方山海以上下非凡至故不明之山海包藏仁智棲止表大智高深故能止能照故後十二處城邑雜居曲盡物機表大悲無遺故則知菩薩無不在矣今初第六是海中之山第十海中之窟餘皆是山一仙人山者相傳是東海蓬萊山若爾則亦兼海(山海包藏下釋山海意此句約事山藏海約言仁智棲止者寄外典說夫子云仁者樂山智者樂水意云仁者好山如山之安固不動智者好水如水之清鑑洗滌流止從緣故非要仁即住山智即近水也表大智下正約所表唯一大智雙合上二高如山深如海止即是山照即是海)。

南方有處名勝峯山從昔已來諸菩薩眾於中止住現有菩薩名曰法慧與其眷屬諸菩薩眾五百人俱常在其中而演說法。

二勝峯即德雲所住晉本名樓閣山即婆施羅所居。

西方有處名金剛燄山從昔已來諸菩薩眾於中止住現有菩薩名精進無畏行與其眷屬諸菩薩眾三百人俱常在其中而演說法。

三金剛熖在西海之濵。

北方有處名香積山從昔已來諸菩薩眾於中止住現有菩薩名曰香象與其眷屬諸菩薩眾三千人俱常在其中而演說法。

四香積山昔云應是雪北之香山(昔云等者凡有應是之言即是帶疑事難融會不可勇知固當多聞闕疑矣言當北者俱舍論說雪北香南有阿耨達池故知雪山在香之南至)。

東北方有處名清涼山從昔已來諸菩薩眾於中止住現有菩薩名文殊師利與其眷屬諸菩薩眾一萬人俱常在其中而演說法。

五清涼山即代州鴈門郡五臺山也於中現有清涼寺以歲積堅冰夏仍飛雪曾無炎暑故曰清涼五峯聳出頂無林木有如壘土之臺故曰五臺表我大聖五智已圓五眼已淨總五部之真祕洞五陰之真源故首戴五佛之冠頂分五方之髻運五乘之要清五濁之災矣(清涼山䟽文分六一畧釋經文然畧有二名言代州五臺即五臺縣及繁峙兩縣之界徃者非一可畧言也表我大聖下第二彰其所表多出金剛頂瑜伽亦有以理推析言大聖者即文殊也不指其名直言大聖今山中稱念但云大聖菩薩即舉總稱別指吉祥耳言五智者若準佛地經論五法攝大覺性謂四智菩提一真法界依金剛頂即一真法界名清淨法界智故成五智二五眼可知三言五部者一佛部二金剛部三寶部四蓮華部五羯磨部一切諸天真言皆屬寶部諸鬼神真言屬羯磨部四五陰者即我五陰表是五臺中有大覺即不動智佛妙慧自在即是文殊五言首戴五佛之冠者諸大菩薩多有此冠而大聖不論戴冠六復常有五髻然諸五類例大同謂當中髻即中臺表之毗盧遮那佛居是佛部主法界清淨智亦佛眼也其東一髻即是東臺是阿閦佛居為金剛部主是大圓鏡智即是慧眼其南一髻即是南臺寶生如來所居是寶部主是平等性智即是天眼其西一髻即是西臺阿彌陀如來所居是蓮華部主即妙觀察智即是法眼其北一髻即是北臺不空成就如來所居是羯磨部主是成所作智即是肉眼七若配五乘中即佛乘東菩薩乘南緣覺乘西聲聞乘北人天乘若人天乘別北即人乗合佛菩薩餘如次第八若清五濁但取五不同不必如次若配五陰中即識陰東為行陰南為想陰西為受陰北為色陰例為其次識為主故然五如來皆有種子一一觀行各各不同學密教者方知其要今但畧屬而已)然但云東北方者其言猶漫案寶藏陀羅尼經云我滅度後於贍部洲東北方有國名大振那其國中間有山號為五頂文殊師利童子游行居住為諸菩薩眾於中說法及與無量無數藥叉羅剎緊那羅摩睺羅伽人非人等圍遶供養恭敬斯言審矣(然但云下三定方所以經不指國名但云東北故引經定所以此經不指者以在八方之例餘之七方皆不指國名在下文故今恐淺識者惑故引經證此經亦名八字陀羅尼經廣說文殊之德䟽引猶畧今更引之謂彼經金剛密跡主菩薩問如來云文殊師利於何處方面住復何方面能行利益如來答云我滅度已下䟽文全引下有偈云文殊大菩薩不捨大悲願變身為童真或冠或露體或處小兒叢遊戲邑聚落或作貧窮人衰形為老狀亦現饑寒苦巡行坊市鄽求乞衣肘寶令人發一施與滿一切願使令發信心信心既發已為說六度法領萬諸菩薩居於五頂山放億眾光明人天成悉覩罪垢皆消滅或得聞持法一切陀羅尼秘密深藏門修行證實法究竟佛果願具空三昧門習盡泥洹路文殊大願力與佛同境界下更廣讚其德不能繁敘要當尋經)其山靈迹備諸傳記余幼尋茲典每至斯文皆掩卷長歎遂不遠萬里委命棲託聖境相誘十載于茲其感應昭著盈于耳目及夫夏景勝事尤多歷歷龍宮夜開千月纖纖細草朝間百華或萬聖羅空或五雲凝岫圓光映乎山翠瑞鳥翥于煙霄唯聞大聖之名無復人間之慮入聖境者接武革凡心者架肩相視互謂非凡觸目皆為佛事其山勢寺宇難以盡言(其山靈跡下四顯聖靈於中有二初畧指諸文本傳甚廣畧有六門一立名標化二封域里數三臺頂塔廟四諸寺廟宇五古今靈應六聞名禮敬功德然今文中皆已畧有今初二句通指前五門地里誌云其山層盤秀峙路徑舒深靈岳神溪非薄俗所居悉是樓神禪寂之士冥搜造微之儔矣余幼尋下二自述見聞於中有三先敘至山源由由此菩薩住處清涼山之文當時逆㓂亂常兵戈蜂起豺狼滿路山川阻絕不憚而遊故云委命棲託遠雖五千反覆萬里始本暫遊日復一日傾馳聖境一十五年作䟽至斯正當十載其山勢寺宇下畧指佳境其山在長安東北一千六百里離代州之東南百餘里左鄰恒岳秀出千峯右接孟津長流一帶北臨絕塞遏萬里之煙塵南擁汾陽為大國之艮背迴泊日月蓄洩雲龍雖積雪夏凝而名花萬品寒風勁烈而瑞草千般丹嶂橫開翠屏疊起排雲撥霧時逢物外之峯捫蘿履危每到非常之境白雲凝布奪萬里之澄江果日將昇見三尺之大海五峯一一難具言也言寺宇者北齊崇敬置立伽藍見有故壞二百餘所當時棲託寺有八焉貞元已來數早過十或五峯抱出或雙嶺中開或疊起巖中或聳居雲外不可具言也)自大師晦迹於西天妙德揚輝於東夏雖法身長在而雞山空掩於荒榛應現有方而鷲嶺得名於茲土神僧顯彰於靈境宣公上稟於諸天漢明肇啟於崇基魏帝中孚於至化北齊數州以傾俸有唐九帝之迴光(自大師下五徵源由兼彰聖迹初對正敘本源大集經中佛將涅槃委諸菩薩分衛大千此土多有毒龍為害人多愛樂大乘故妙吉祥菩薩處斯以行化故云妙德揚輝於東夏文殊般泥洹經云若但聞名者除十二億劫生死之罪若禮拜者恒生佛家若稱名字一日七日文殊必降若有宿障夢中得見得見形像斯人位階聖果應化廣大故曰揚輝次對成上兩句初成上大師晦迹兼通妨難謂有問言常在靈鷲山及餘諸住處何言晦迹故今云二聖之本本皆湛然二聖之迹迹有隱顯今靈鷲山盡是荒蕪所謂難山即是雞足亦鷲嶺所管應現下成上揚輝於東夏山似靈鷲故言鷲嶺得名次下當說神僧等者感通傳云字文後周時文殊化為梵僧來遊此土云欲禮拜迦葉佛說法處并往文殊師利所住之處名清涼山唐初長安師子國僧九十九夏三果人也聞斯聖迹跣行至此禮清涼山皆神僧顯彰也宣公等者南山感通傳云時有天人姓陸名玄暢來詣云弟子周穆王時生天余乃問曰宇內所疑自昔相傳文殊在清涼山領五百仙人說法經中說文殊久住娑婆世界娑婆則大千之總號如何偏在此方天人答曰文殊是諸佛先師隨緣利見應變不同大士大功非凡境界不勞評薄但知多在清涼五臺之中徃徃有人見之不得不信故云上稟於諸天又今山南有清涼府五臺縣山北有五臺府亦可萬代之龜鏡故無惑矣漢明等者按感通傳云今五臺山東南三十里現有大孚靈鷲寺兩堂舊跡猶存南有花園可二頃許四時發影人莫究之或云是漢明所立又云魏文所作互說不同如何天答曰俱是二帝所作周穆王時已有佛法此山靈異文殊所居周穆於中造寺供養及阿育王亦依置塔漢明之初摩勝天眼亦見有塔請帝王立寺山形似於靈鷲故號為大孚靈鷲寺大孚者弘信也帝信佛理立寺勸人花園今在寺前後之君王或改為大花園寺至則天大聖皇后與于闐三藏譯華嚴經見菩薩住清涼山因改為大華嚴寺為五頂攢擁中開山心离坎乾坤得其中理千巖聳秀萬壑森沉拔鷲嶺之仙峯成華嚴之一葉信可謂眾靈翔集之冲府叅賢觀聖之玄都矣所以前云鷲嶺得名於茲土北齊等者傳云北齊高帝篤崇大教置二百餘寺於茲山割八州租稅而供山眾衣藥之資至今猶有五道場莊有唐等者自我大唐至于今聖相繼九葉無不迴於聖鑑言今聖者當德宗帝傾仰靈山御劄天衣每光於五頂中使香藥不斷於嵗時金閣岧嶤於雲端猶疑聖化竹林森聳於巖畔宛似天末故得百辟歸崇九州持供雲委霧合帀地盈山非我諸佛之祖師積萬行於曠劫慈雲彌漫而普覆智海黯湛而包納廓法界為彊域盡眾生為願門熟能應感若茲宿善何濃遇斯遺跡情躍不已形於詠言)五天殉命以奔風八表亡軀而競託其有居神州而一生不到亦奚異舍衛三億之徒哉願皆修敬(五天殉命下六勸物修敬初二句引例勸修五天竺國粗云二十萬里熟知其實數耶若以陸行途經數百國雲山幾萬重或捫索憑虛或飛梯架逈或風行雪臥或木食松棲或惡獸盈群或盜賊相繼若水行洪濤無岸雲島潛迴精怪搖風鯨鯢鼓浪日月出沒於波底䰟魄飄颺於夢中縱使浪息風停只見水涵於天際舟行棹舉猶將息念作生涯雖此艱危而三藏名僧相繼而至總緣大聖委命輕生故云五天殉命以奔風八表等者自東自西自南自北天徼月窟海潮日出有耳目者不憚艱辛遠而必至焉其所居神州下二正勸即反舉不徃之失以彰徃者之得謂葱嶺之東地方數千里曰赤縣神州即有唐中華之國也去清涼之境途程不遷坦然通衢車馬溢路隨方觀化不失家常徃必感徵如何不徃是知不徃即是三億之徒故今秉鋮分茅方面之重無不傾仰西域諸王恨生五天不產東夏豈唯遙禮大聖每多仰羨此君故有遊西天者先問曾居五臺山不若不曾居棄而不顧今此國眾生宿因多幸得誕中華諸佛祖師不解修敬故此勸之三億之徒者智論第十一云佛出世難值如憂曇華時一有之如是罪人輪轉三惡道或在人天中佛出世時天人不見如說舍衛城中有九億家三億家眼見佛三億家耳聞有佛而眼不見三億家不見不聞佛在舍衛國二十五年而此眾生不見不聞何況遠者故今中華有人曾到五臺山即亦聞亦見有聞清涼而不得到即同聞名不見只近五臺亦有不聞不見之者況於遠乎故勸修敬若見文殊功德之廣如前畧說廣在經文)。

海中有處名金剛山從昔已來諸菩薩眾於中止住現有菩薩名曰法起與其眷屬諸菩薩眾千二百人俱常在其中而演說法。

六金剛山謂東海近東有山名為金剛雖非全體是金而上下四周乃至山間流水砂中皆悉有金遠望即謂全體是金又海東人自古相傳此山往往有聖人出現然晉本此處當其第九以與第十莊嚴窟俱在海中故而今居此者意是八方之內東北方攝故若不然者何以正說八方忽然語海又晉本海中有二住處一名枳怛那現有菩薩名曇無竭有萬二千菩薩眷屬言枳怛者具云昵枳多此云涌出金剛語體涌出語狀曇無竭者此云法生亦云法勇亦云法尚今言法起與生勇義同即常啼之友也菩薩眷屬十倍今經或前譯之誤。

東南方有處名支提山從昔已來諸菩薩眾於中止住現有菩薩名曰天冠與其眷屬諸菩薩眾一千人俱常在其中而演說法。

七支提山者此云生淨信之所有舍利者為塔無舍利曰支提或山形似塔或彼有支提故以為名昔云既指清涼為東北則東南影響吳越然吳越靈山雖眾取其形似者天台之南赤城山也直聳雲際赩若霞起巖樹相映分成數重其間有白道猷之遺蹤或即當之矣然劒川有三學山中有歡喜王菩薩屢持燈而出名雖不同而天竺望之即是東南亦有見其持寶冠者則密示其名也希後賢以審之。

西南方有處名光明山從昔已來諸菩薩眾於中止住現有菩薩名曰賢勝與其眷屬諸菩薩眾三千人俱常在其中而演說法。

八光明山昔云應是與補怛洛迦山相連以晉譯觀音住山為光明今文非觀音住處而云光明故言連也。

西北方有處名香風山從昔已來諸菩薩眾於中止住現有菩薩名曰香光與其眷屬諸菩薩眾五千人俱常在其中而演說法。

九香風山疑是香山西畔。

大海之中復有住處名莊嚴窟從昔已來諸菩薩眾於中止住。

十莊嚴窟者對上第六海中故云復有晉本云二名功德莊嚴窟。

毘舍離南有一住處名善住根從昔已來諸菩薩眾於中止住。

後城邑十二處中一毘舍離者即毘耶離此云廣嚴城亦曰廣博即是中印度淨名所居之城言南者案西域記第七云此城南十四五里有塔是七百賢聖重結集處更南八九十里有僧伽藍其側有過去四佛座及經行遺跡之處應是其所晉本第二更有一處名巴連弗邑有處名金燈僧伽藍昔云具言波吒補怛囉此云黃華子即黃華女之子創居此處亦中天摩伽陀國具如西域記第八今經闕此一處(案西域記者彼云吠舍釐國即毗耶離梵音楚夏云城東南行十四五里至大窣渚波是七百賢聖重結集處佛涅槃後百一十年吠舍釐城有諸苾蒭遠離佛法謬行戒律時長老耶舍陀住憍薩羅國長老三菩伽住秫菟羅國長老釐波多住韓若國長老沙羅住吠舍黎國長老富闍彌羅住娑羅梨弗國諸大羅漢心得自在皆得三明有大名稱眾所知識皆是等者阿難弟子時耶舍陀遣使告諸賢聖守集吠舍釐城猶少一人未滿七百是時富闍蘇彌羅以天眼見諸大賢聖集議法事運神足至法會時三菩伽於大眾中右袒長跪揚言曰眾無諠譁欽哉念哉昔大聖法王善權寂滅嵗月雖淹言教尚在吠舍釐城懈怠苾蒭謬於戒律有十事出違十力教今諸賢者深明持犯俱是大德阿難指誨念報佛恩重宣聖旨時諸大眾莫不悲感即召集諸苾蒭依毗奈耶訶責制止削除謬法宣明聖教七百賢聖結集南行八九十里至濕吠多補羅僧伽藍層臺輪煥重閣翬飛僧眾清肅並學大乘其側有過去四佛座及經行遺跡之處其傍窣堵波無憂王之所建也如來在昔南趣摩揭陀國北顧吠舍釐城中途止息遺跡之處名巴連等者西域記第八云摩竭陀國殑伽河南有故城周七十餘里荒蕪雖久基址尚存昔者人壽無量嵗時號拘蘇摩補羅城唐言香花宮城王宮多花故以名焉違乎人壽數千嵗更名波吒釐子城舊云巴連弗邑訛也初有婆羅門高才博學門人數千傳以受業與諸學徒相從遊觀有一書生徘徊悵望同儔謂曰夫何憂乎曰盛色方剛羈遊履影嵗月已積藝業無成顧此為言憂心彌劇於是學徒戲言之曰今將為子求娉婚親乃假立二人為男父母二人為女父母遂坐波吒釐樹謂女婿樹也採時果酌清流陳婚姻之緒請合好之期時假女父攀花枝以授書生曰斯嘉偶也幸無辭焉書生之心欣然自得日暮言歸懷戀而止學徒曰前言戲耳幸可同歸林中猛獸恐相殘害書生遂留徃來樹側景夕之後異光燭野管弦清雅幃帳陳列俄見老翁䇿杖來慰頃有一嫗携引少女並賔從盈路袨服奏樂翁乃指少女曰此君之弱室也酣歌樂讌經七日焉學徒疑為獸害徃而求之乃見獨坐陰樹若對上客告與同歸辭不從命後自入城拜謁親故說其始末聞者驚該與諸友人同徃林中咸見花樹是一大宅僮僕役使驅馳徃來而彼老翁從容接對陳饌奏樂賔主禮備諸友還城具告遠近其十嵗之後生一男子謂其妻曰吾今欲歸未忍離阻適復留心棲寄飄露其妻既聞具以白父翁謂書生曰人生行樂詎必故鄉今將築室宜無異志於是役使靈從功成不曰香花舊城遷都此邑由彼子故神為築城自爾之後因名波吒釐子城焉)。

摩度羅城有一住處名滿足窟從昔已來諸菩薩眾於中止住。

二云摩度羅者亦曰摩偷羅此云孔雀亦云密蓋並是古世因事亦中印度言滿足窟者彼國有舍利弗等塔及文殊師利塔於王城西五六里有山寺是烏波毱多所造寺北有巖中間有石窟是毱多度人安籌之所具如西域記第四說安籌雖是後事多是安聖窟中(二摩度羅亦云摩偷羅亦中印度竟西域記第四者彼記名秫菟羅國記中不說孔雀之緣言有舍利等塔者等取大目揵連及當樓那塔言寺北有巖等者記云城東行五六里至一山伽藍踈崖為室因谷為門尊者烏波毱多唐言近護之所建也其中則有如來指爪窣堵波伽藍北巖間有石室高二十餘尺廣三十餘尺四寸細籌填積其內尊者近護說法化道夫妻俱證阿羅漢果乃下一籌異室別族雖證不記安籌等者恐人設難云既是毱多建窟乃是佛滅之後百年中事今是始成說經那是彼窟故為此通)。

俱珍那城有一住處名曰法座從昔已來諸菩薩眾於中止住。

三俱珍那者具云俱陳那耶俱珍姓也此云大盆那耶法律也謂池形如大盆往昔有仙於側修法律後人以此為姓因為城名(三俱珍那城者大同釋嬌陳如名)。

清淨彼岸城有一住處名目真鄰陀窟從昔已來諸菩薩眾於中止住。

四清淨彼岸城是南印度目真此云解脫即龍之名鄰陀云處即龍所居處(目真等者西域記第八云自支隣陁龍王池其水清黑其味甘羙西岸有小精舍中作佛像昔如來初成正覺於此宴坐七日入定時此龍王警衛如來即以其身繞佛七帀化出多頭俯垂為盖故池東岸有其室焉)。

摩蘭陀國有一住處名無礙龍王建立從昔已來諸菩薩眾於中止住。

五摩蘭陀國未詳所在晉經無國但云風地謂有風孔處即龍所居(摩蘭陀者更以義推摩蘭陀即摩伽陀無礙龍王建立正是普光法堂是今說法之處耳以不指云此處故云未詳所在)。

甘菩遮國有一住處名出生慈從昔已來諸菩薩眾於中止住。

六甘菩遮國正云紺蒲即是果名其果赤白圓滿乍似此方林檎而腹三約橫文此國多端正女人面似紺蒲三約文成以女名國出生慈者大集經中但名慈窟(大集經者即月藏分第十亦但列名無別指處下當具引月藏之文)。

震旦國有一住處名那羅延窟從昔已來諸菩薩眾於中止住。

七震旦國即此大唐亦云真丹或云支那皆梵音楚夏此云多思惟以情慮多端故前為成八方故清涼直云東北今在諸國之類故舉國名(此云多思惟者婆沙亦云支那此云漢也西域記云大漢具云摩訶支那故真諦三藏云衣物意云是衣冠人物之國皆是義翻䟽翻為正)那羅延者此云堅牢昔云即青州界有東牢山現有古佛聖跡此應是也然牢山乃是登州亦青州分野其山靈迹亦多然今之到此山在蔚州東靈迹顯著不減清涼時稱普賢所居往往有覩彼亦有五臺南臺有窟難究其底時稱那羅延窟或即是此(亦青州分野者禹別九州東為青州則天下分其九分野矣然今之到此山者相傳云以是秦始皇築長城到此畢工故立其名)。

䟽勒國有一住處名牛頭山從昔已來諸菩薩眾於中止住。

八踈勒國具云佉路數怛勒是彼國山名因山立號或翻為惡性因國人以立名然牛頭山在今于闐國此云地乳佛滅百年方立此國具如西域記以集經之時未開尚屬踈勒故耳晉本但云邊國故或指江表牛頭今譯既明定非此也(八踈勒國者西域第十二云出葱嶺其烏鍛國此國城西二百餘里至一大山從此北行山磧曠野五百餘里至佉沙國舊云為踈勒者乃稱其城號也正音宜云室利訖栗多底踈勒之言猶為訛也釋曰䟽依古釋即日照三藏釋西域記云佉沙國周五千餘里多砂磧少壞土稼穡殷盛花果繁茂從此東南行五百餘里濟何踰沙至斫句迦國唐言沮渠周千餘里國南境有大山崖嶺嵯峨峯巒重疊草木凌寒春秋一觀溪澗濬瀨飛流四注崖龕石室棊布嚴林印度得果人多運神通輕舉遠遊棲止於此諸阿羅漢於此寂滅者眾是故多有窣堵波也今猶現有三阿漢羅居巖岫中入滅心定形若羸人鬚鬢恒長故諸沙門時徃為剃而此國中大乘經典部數尤多佛法至處莫斯為盛也十萬頌為部者凡有十數自茲已降其流實廣釋曰據此華嚴等經却在此國從此而東踰嶺越谷行八百餘里至瞿薩且那國唐言地乳即其俗之雅言也俗語謂之漢那凶奴謂之于遁諸胡謂之豁旦印度謂之屈丹舊曰于闐者訛也瞿薩旦那國周四千餘里砂磧大半壤土隘狹宜穀稼多眾果宗尚佛法伽藍百有餘所僧徒五千餘人並多習學大乘教法王甚驍或敬重佛法自云毘沙門天之祀胤也昔者此國虛曠無人毘沙門天於此樓宅無憂王太子在呾叉始羅國被挾目王怒譴謫輔佐遷其豪族出於雪山北居荒谷間遷人逐牧至此西界推舉尊豪首立為主當是地也東土太子蒙譴流徙居此東界羣下勸進又自稱王嵗月已積風教不通各因畋獵遇會荒澤更問宗緒因而爭長忿形辭語便欲交兵惑有諫曰今何遽乎因獵决戰未盡兵鋒宜歸治兵期而後集於是廻駕各歸其國校習戎馬督勵士卒至期兵會旗鼓相望旦日合戰西主不利因而逐北遂斬其首東大乘勝撫集亡國遷都中地方建城郭憂其無土恐難成功宣告遠近誰識地理時有塗灰外道負大瓠盛滿水而自進曰我知地理遂以其水屈曲遺流周而復始因即疾軀忽而不見依彼水迹峙其基堵遂得興工即斯國治今王所都於此城也城非崇峻攻擊難尅自古已來未能有勝其王遷都作邑建國安人工績已成齒耄云暮未有胤嗣恐絕宗緒乃徃毘沙門天王所析禱諳嗣神像額上剖出嬰孩捧以廻駕國人稱慶既不飲乳恐其不壽尋諸神祠重請養育神前之地忽然隆起其狀如乳神童飲吮遂至成立智勇光前風教遐被遂營神祠崇先祖也自茲已降矣世相承傳國君臨不失其緒故今神廟多諸珍寶拜祀享祭無替於時地乳所育因為國號王城南十餘里有伽藍先此國王為毘盧折那唐言遍照阿羅漢建也王城西南二十餘里至瞿室[飢-几+夌]（反又力甑反）伽山唐言牛角山峯兩起巖隴四絕於崖谷間建一伽藍其中佛像時燭光明昔如來曾至此處為諸天人畧說法要懸記此地當建國土敬崇遺法遵習大乗即今處也牛角巖有大石室中有阿羅漢入滅心定待慈氏佛數百年間供養無曾近者崖崩持塞門經國王興兵欲除崩石即黑蜂羣飛毒螫人眾以故至今石門不開釋曰據此亦為聖居或指江表牛頭者即金陵南四十里有山名牛頭謂由此山有雙峯故一名雙闕一名天闕一名南郊一名仙窟皆以黑朝改革不定按城地誌云此山高一千四百尺周廻四十七里凖西域記及舊華嚴經菩薩住處品心王菩薩告諸菩薩言東北方邊夷國土名牛頭若按新經云䟽勒國有一住處名牛頭山如前所引西域記文此與真丹處則異也（此文見金陵塔寺記）古老相傳云是辟支佛現形之所而前後文多云菩薩於中止住而其靈應徃徃有之)。

迦葉彌羅國有一住處名曰次第從昔已來諸菩薩眾於中止住。

九迦葉彌羅晉譯為罽賔此翻為阿誰入即末田乞地之所略如音義廣出西域記第三(九迦濕彌羅記第三云北印度境末田乞地即阿羅漢名昔云末田地新云末田底迦迦濕彌羅國周七千餘里四境負山山極峭峻雖有門徑而復隘狹自古隣敵無能攻伐（云云）昔此國本龍池也世尊自烏仗那國降惡神已欲還中國乘空當此國上告阿難曰我涅槃後有末田底迦阿羅漢當於此地建國安人弘揚佛法如來寂滅之後第五十年阿難弟子禾國底迦阿羅漢者得六神通具八解脫聞佛懸記心自慶恱便來至此於大山巖宴坐林中現大神通龍見深信請咨所欲阿羅漢曰願於池內惠以容膝龍王於是縮水奉施羅漢神通廣身龍王縱力縮水池空水盡龍翻請池阿羅漢於此西北為留一池周百餘里自餘枝屬別居小池龍王曰池地總施願恒受供末田底迦曰我今不久無餘涅槃雖欲受請其可得乎龍王重請五百羅漢常受我供乃至法盡法盡之後還取此國以為居池末田底迦從其所請時阿羅漢既得地已運大神力立五百伽藍於諸異國買鬻賤人以充役使以供僧眾末田底迦入寂滅後彼諸賤人自立君長隣境諸國鄙其賤種莫與交親謂之訖利多（唐言買得）今時泉水已多流溢)。

增長歡喜城有一住處名尊者窟從昔已來諸菩薩眾於中止住。

十增長歡喜城古釋云即南印度尊者窟者即上座部所居之所。

菴浮梨摩國有一住處名見億藏光明從昔已來諸菩薩眾於中止住。

十一庵浮棃摩此云無垢即是果名此國豐而且勝故以為名在中印度境。

乾陀羅國有一住處名苫婆羅窟從昔已來諸菩薩眾於中止住。

十二乾陀羅國此云持地國多得道果者護持不為他國侵害故或云香徧徧國香草先發故苫婆羅者是香華樹名與初品苫末羅梵言輕重耳徧窟側近多生此故相傳云是佛留影之所具如西域記及大集月藏分第十(十二乾陀羅國西域記第三云健䭾邏國有伽膩色迦王以如來涅槃之後第四百年應期撫運王風遠彼殊俗內附機務餘暇每習佛經日請一僧入宮說法而法異儀部執不同王用深疑無以去惑時脇尊者曰如來去世嵗月逾遠弟子部執師資異謂各據聞見共為矛盾時王聞已甚用感傷悲歎良久謂尊者曰猥以餘福幸遵前緒去聖雖遠猶為有幸敢亡庸鄙紹隆法教隨其部執具釋三藏（下取意）遂召眾僧七日供養欲集法事先下勑令去凡留聖聖眾猶多復去有學無學猶多次留具三明六通具者猶多次取內閑三藏外達五明乃至四百九十九人後一世友未得羅漢等廣集三藏凡三十萬頌王以銅鍱鏤寓石函封緘全捨此國與僧故多聖居也苫末羅者此翻為黃雜色初品巧幻術修羅王苫末羅王乃偈共長行唐梵互出與此釋不同偈云紅色光神又其城東南十餘里有窣堵波中有佛牙長可寸半其色黃白彼多聖迹故是聖居相傳云者即西域記第二說那揭羅國城西南二十餘里有伽藍伽藍西南深澗峭絕瀑布飛流懸崖壁立東岸石壁有大洞穴瞿波羅龍之所居也門徑狹小窟穴冥闇崖石津壁溪徑餘流昔有佛影煥若真容相好具足儼然如在近代已來人不遍覩縱有所見髣髴而已至誠祈請有冥感者乃暫明示尚不能久昔如來在世之時此龍為牧牛之士供王乳酪進奉失儀既獲譴責心懷恚恨即以金錢買花供養受記窣堵波願為惡龍破國害王即趣石壁投身而死遂居此窟為大龍王便欲出穴成本惡願適起此心如來已鑒愍此國人為龍所害運神通力自中印度至龍所龍見如來妻心遂止受不殺戒願護正法因請如來常居此窟諸聖弟子恒受我供如來告曰吾將寂滅為汝留影遣五羅漢常受汝供正法隱沒其事無替汝若毒心忿怒起時當觀吾影以慈心善故毒心當止此賢劫中當來世尊亦愍汝等皆留影像釋曰此與觀佛三昧海經大同已如初會鈔引西域記云此國無別君長屬迦畢試國去健䭾邏國不遠或曾屬之耳具如西域記者此即總指上來諸處引西域記不局一卷月藏分的指第十然月藏分當第十二有十卷經中即建立塔寺品第十九爾時娑婆世界主大梵天王釋提桓因曰四大天王等及諸眷屬從坐而起合掌向佛一心敬禮而作是言佛說於四天下中所有過去諸佛如來之所建立住持大塔牟尼諸佛所依住處於現在世及未來世而常不空佛為菩薩摩訶薩等降大法雨皆悉充滿初名眾仙所典次名德積次名金剛熖次名香室次名睒婆梨次名賢城次名須質多羅次名水光次名香熏次名善建立次名遮波羅次名金燈次名樂住次名牟隣陀次名金剛地次名慈窟次名那羅延窟次名渠摩娑羅香次名惠頂次名大德窟次名善現次名青欝茂次名虛空子次名牛頭栴檀室次名難勝此是過去諸佛建立住持大塔常為菩薩等之所加護於是我等常所供養世尊所有聲聞弟子於現在世及未來世復有義所塔寺住處令我等軰護持養育然此初數處與此經同可以意得故不具引下取意引爾時世尊微笑靣門放種種光時四天下有無量百千諸佛住處而現東州八萬佛現北州百千西州五百南州二百五十千佛處現廣說諸國各有佛現等下諸天龍等發願護持)此文之終都無結束或是經來不盡閻浮既爾餘方餘界異類界等可以倣之法界身雲則無在不在矣。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十五之二

音釋

壘

(魯水切疊也)。

翥

(陟慮切飛舉也)。

肇

(直紹切始也)。

赩

(許力切大赤也)。

峙

(丈里切屹立貌)。

紆

(邕俱切縈紆也)。

礡

(白各切旁礡廣被也)。

蓄洩

(蓄敕六切積也洩私列切散也)。

企

(遣爾切)。

廛

(呈延切音廛市廛也)。

蕘

(如招切音饒供然火之草)。

黯

(乙減切音掩深黑也)。

殉

(松閏切音同峻偶人送死也)。

[蕵-食+ㄗ]

(莫鮑切音夘鳧葵也又同茅)。

苫婆羅

(梵語土窟之名也苫詩廉切)。

秫

(食聿切音述榖也)。

菟

(土故切音兔菟[糸*系]藥名)。

翬

(音揮素質五彩皆備日翬)。

殑

(渠京切音檠)。

嫗

(於據切音預)。

娉

(匹正切音聘娶也)。

袨

(熒絹切音眩黑衣也)。

毱

(渠玉切音局毛丸)。

鎩

(所賣切音晒所轄切音殺)。

磧

(七迹切音戚水淺石見也又砂磧又音積)。

嵳峨

(上才何切音矬下牛何切音娥高大貌)。

抉

(一厥切聲同月又音厥)。

吮

(䜿允切讀如順口噏也)。

[飢-几+夌]

(音陵又音另馬食榖多氣流四下也)。

隒

(疑檢切音儼崖也)。

螫

(施隻切音釋䖝行貌)。

罽

(吕利切音計)。

縮

(所六切音叔退也)。

鍱

(弋涉切音葉銅鐵鍱)。

睒

(音閃暫視貌)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十八之一　弊十

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

如來十身相海品第三十四

初來意者前品緫明果法此品別顯相德近答前品身問遠答普光眼等六根非唯眼等徧於法界而名具多相用難思議故二釋名者如來十身標人顯德言相海者依人顯相如來十身並如前釋福報奇狀炳著名相相德深廣故稱為海故文云有十蓮華藏微塵數相相體廣矣一一用徧相用廣矣一一難思互相融入體用深矣若此之相唯屬圓教標以十身故(如來十身者䟽文有四一標名二辨類三出體四辨因若準探玄宗中有佛相章八門分別一釋名二體性三種類四出因五積成六修時七建立八業用今四門中已具其要)觀佛三昧海經辯相有三類一略中略說有三十二相二略說八萬四千相三廣說有無量相如雜華經中為普賢賢首等說雜華即此經異名(觀佛三昧下第二辨類即引證以辨於中有二先正明即第九經菩薩本行品第八佛告阿難如來有三十二大人相八十隨形好金色光明一一光明無量化佛身諸毛孔一切變化及一切色略中略說者我今為此時會大眾及淨飯王略說相好佛生人問示同人相故說三十二相勝諸天故說八十種好為諸菩薩說八萬四千諸妙相好佛實相好我初成道摩竭提國寂滅道場為普賢賢首等諸大菩薩於雜華經中已廣分別釋曰略言即是經文二略三廣乃䟽取意釋之以前有略中略則必有略矣又彼先說八萬四千今有十蓮華藏故對彼為廣則彼經文從為諸菩薩說八萬四千諸妙好相為第二叚從佛實相好我初成道下為第三叚文亦分明)三中初通權小示同於人端正不亂故次唯大乘菩薩修八萬四千波羅蜜故後唯一乘一乘修無盡行故又初化次報後屬十身十身之相海依主釋也又初凡聖同見次唯地上後唯圓機然通五位(三中下第二料揀依前三類三重料揀一約乘兼含五教初一小乘及始教二即終教三即圓教其頓教以無相為宗後二兼舉因顯果言示同於人端正不亂者俱舍說輪王相云相不正圓明故與佛非等此明輪王有三十二相有三義不及如來一處不正二相不圓三不明了今正不亂即處異輪王其端正二字是明是圓故示同人而勝人矣次唯大乘者即明果相如因中斷八萬四千煩惱成八萬四千波羅蜜獲八萬四千相好無量壽觀經云阿彌陀佛有八萬四千相一一相有八萬四千好一一好復有八萬四千光明一一光明遍照法界念佛眾生攝取不捨即此中等相也又初約化下二約三身十身料揀若配三身二是報身三是法身若約四身二由屬他受用報有分限故後即自受用報及法又法身無相今前二屬三身後一屬十身十身必融三身故後其前二又初約凡下三約機見料揀次唯地上者他受用故上報化不同後唯圓機即屬圓融不分地前地上故云然通五位此五位者即三賢十聖等妙二覺六位之中除果位耳若開十信即除等覺)若語其體初以形色次即定慧後以無盡法界(若語其體下第三出體二即定慧者以法門為相故)若語其因後通純雜如初會說故一一相果皆周法界前二相因如瑜伽智度等論涅槃大集等經廣如章說(若語其因下第四辨因通純雜者即是圓融相因如前主水神處已明前二相因者指廣有源瑜伽四十九云一切菩薩資糧皆感相好作業者宣說種種業各各感等如是三十二相無有差別當知皆由淨戒為因若犯戒尚不得下賤人身況佛相好若言各各業感如契經說即是別因就中有一行感一相如云若諸有情有所希冀隨其所樂正捨珍財感得頰如師子是或一行感多相如能施悅意發喜飲食嚴具等感身皮金色常光一尋一毛孔一毛生身皮細滑等或多行感一相如言於其父母種種供養於諸有情諸苦惱事種種救護由徃來等動轉業故得足下千輻輪相又由四種修事業感一切相謂決定修感足下善安住由委悉修感千輻輪等由恒常修感纖長指等由無罪修感餘相皮金色等又諸佛加行感異釋曰此即一行品類所感不同論云此相好種性地有種子勝解行地修方便清淨增上意樂地名得餘上意樂地轉勝清淨佛地善淨無上即此相由所依性能任持故由極殊妙令端嚴故說名隨好釋曰從即此相由所依下釋好義好義後品方用因使此引其智論涅槃等經初會主水神處已引若觀佛三昧海經次前明三品相後云佛告阿難如來徃昔無量無邊阿僧祇劫以智慧火燒煩惱薪修無相定不作非時證是故獲得如是相好一一相中無量化佛何況多耶釋曰此通後二相因)三宗趣者顯無盡相海為宗令修無盡之行顯成為趣(令修無盡之行顯成為趣者顯約本有成約修生)。

爾時普賢菩薩摩訶薩告諸菩薩言佛子今當為汝演說如來所有相海。

後正釋文文有三別第一誡聽許說二正陳相狀三結略顯廣今初所以普賢說者相海普周故令行普行獲普相故普賢本是會主前說已窮此便說故或前品末經來未盡更應別答國土等問故(普賢本是會主者此下通不請之妨有二意通初意可知二或前品末下二約五品答問通謂先列國土等十問前品答種性問此下四品更答四問餘之五問或在此品之前已答經來未盡所以略無別屬問答前品已明)第二佛子如來頂上下正陳相狀略舉九十七相文通有五一依處二列名三體嚴四業用五結數或略不具至文當知或加成益業用中攝然名依體用以立皆以體用釋名或單從體用或雙從二隨文思之或名與體用義不相似者則是文略義含耳細論一相各依一處則為九十七叚經自標次今以類例相從依十九處即為十九叚始自於頂終至於足斯即順觀相海(斯即順觀者觀佛三昧海經說觀佛相海有二一總觀有三十二二別觀一一諸相就別觀中復有二義一從頂至足輪名為順觀二從足輪至頂名逆觀故云今是順觀據普賢言應言順說為欲成觀是本意故名為順觀即彼第九經觀像品為九)。

佛子如來頂上有三十二寶莊嚴大人相。

今初依頂中三初約處緫標次其中下別列名相後佛子下緫結為嚴今初寶莊嚴者通顯體嚴事寶則云皆摩尼等為莊嚴故亦顯智寶圓淨嚴故一一相中皆有事理二嚴隨宜解釋大人相者大人之相故二別列中三十二相文各唯四以依處一種已緫標故此處獨有三十二者理實應多為顯圓融一即一切故一頂中便具權教三十二數。

若爾餘何不然顯頂尊勝故善生經云一切世間福不及如來一毛功德一切毛功德不及一好功德一切好功德不及一相一切相不及白毫白毫復不及無見頂相故知勝也此約相好相對明之若約人具有好為勝故相伏於人好勝諸天故餘處說好為微細(若爾等者上正圓融此下通妨謂有問言若表圓融何不諸相皆具三十二耶答意可知此約相好下亦是通難難云諸經論說伏於人故說三十二相伏諸天故說八十種好故人中輪王許有三十二相而無八十種好則好勝矣故為此通謂此約相體以對好體相勝於好彼約人具則具好為勝亦如世人一尺之面不及三寸之鼻三寸之鼻不及一寸之目則相相相望以辨勝劣若有人有三寸之鼻一寸之目更無餘相則不及身總具多相為貴人矣)。

其中有大人相名光照一切方普放無量大光明網一切妙寶以為莊嚴寶髮周徧柔輭密緻一一咸放摩尼寶光充滿一切無邊世界悉現佛身色相圓滿是為一。

第一相中四者一列名名從用立二一切妙寶下體嚴三一一下業用四是為一者結數他皆倣此(一列名者謂此名能照一切方等下辨業用云一一咸放摩尼寶光等明知從用以立光名下諸文勢皆悉如是或從用立或從體得可以意求)。

次有大人相名佛眼光明雲以摩尼王種種莊嚴出金色光如眉間毫相所放光明其光普照一切世界是為二。

二中以摩尼下體嚴即釋光明義其光下業用釋佛眼義佛眼無不照故餘並準思毫相放光如現相品說雲義亦如初會。

次有大人相名充滿法界雲上妙寶輪以為莊嚴放於如來福智燈明普照十方一切法界諸世界海於中普現一切諸佛及諸菩薩是為三。

次有大人相名示現普照雲真金摩尼種種莊嚴其諸妙寶咸放光明照不思議諸佛國土一切諸佛於中出現是為四。

次有大人相名放寶光明雲摩尼寶王清淨莊嚴毗瑠璃寶以為華蘂光照十方一切法界於中普現種種神變讚歎如來徃昔所行智慧功德是為五。

次有大人相名示現如來徧法界大自在雲菩薩神變寶燄摩尼以為其冠具如來力覺悟一切寶燄光輪以為其鬘其光普照十方世界於中示現一切如來坐於道場一切智雲充滿虛空無量法界是為六。

次有大人相名如來普燈雲以能震動法界國土大自在寶海而為莊嚴放淨光明充滿法界於中普現十方諸菩薩功德海過現未來佛智慧幢海是為七。

次有大人相名普照諸佛廣大雲因陀羅寶如意王寶摩尼王寶以為莊嚴常放菩薩燄燈光明普照十方一切世界於中顯現一切諸佛眾色相海大音聲海清淨力海是為八。

八中嚴內摩尼名意故不同如意。

次有大人相名圓滿光明雲上妙瑠璃摩尼王種種寶華以為莊嚴一切眾寶舒大燄網充滿十方一切世界一切眾生悉見如來現坐其前讚歎諸佛及諸菩薩法身功德令入如來清淨境界是為九。

次有大人相名普照一切菩薩行藏光明雲眾寶妙華以為莊嚴寶光普照無量世界寶燄普覆一切國土十方法界通達無礙震動佛音宣暢法海是為十。

次有大人相名普光照耀雲毗瑠璃因陀羅金剛摩尼寶以為莊嚴瑠璃寶光色相明徹普照一切諸世界海出妙音聲充滿法界如是皆從諸佛智慧大功德海之所化現是為十一。

十一中如是皆從下辨業用因亦業用攝。

次有大人相名正覺雲以雜寶華而為莊嚴其諸寶華悉放光明皆有如來坐於道場充滿一切無邊世界令諸世界普得清淨永斷一切妄想分別是為十二。

次有大人相名光明照耀雲以寶燄藏海心王摩尼而為莊嚴放大光明光中顯現無量菩薩及諸菩薩所行之行一切如來智身法身諸色相海充滿法界是為十三。

次有大人相名莊嚴普照雲以金剛華毗瑠璃寶而為莊嚴放大光明光中有大寶蓮華座具足莊嚴彌覆法界自然演說四菩薩行其音普徧諸法界海是為十四。

十四用中云四菩薩行者瑜伽菩薩地云一切菩薩略有四行一波羅蜜行二菩提分法行三神通行四成熟有情行。

次有大人相名現佛三昧海行雲於一念中示現如來無量莊嚴普徧莊嚴一切法界不思議世界海是為十五。

次有大人相名變化海普照雲妙寶蓮華如須彌山以為莊嚴眾寶光明從佛願生現諸變化無有窮盡是為十六。

次有大人相名一切如來解脫雲清淨妙寶以為莊嚴放大光明莊嚴一切佛師子座示現一切諸佛色像及無量佛法諸佛剎海是為十七。

次有大人相名自在方便普照雲毗瑠璃華真金蓮華摩尼王燈妙法燄雲以為莊嚴放一切諸佛寶燄密雲清淨光明充滿法界於中普現一切妙好莊嚴之具是為十八。

次有大人相名覺佛種性雲無量寶光以為莊嚴具足千輪內外清淨從於徃昔善根所生其光徧照十方世界發明智日宣布法海是為十九。

十九云具足千輪者梵本云具千輻輪也。

次有大人相名現一切如來相自在雲眾寶瓔珞瑠璃寶華以為莊嚴舒大寶燄充滿法界於中普現等一切佛剎微塵數去來現在無量諸佛如師子王勇猛無畏色相智慧皆悉具足是為二十。

次有大人相名徧照一切法界雲如來寶相清淨莊嚴放大光明普照法界顯現一切無量無邊諸佛菩薩智慧妙藏是為二十一。

二十一示身智二光俱顯智慧。

次有大人相名毗盧遮那如來相雲上妙寶華及毗瑠璃清淨妙月以為莊嚴悉放無量百千萬億摩尼寶光充滿一切虛空法界於中示現無量佛剎皆有如來結跏趺坐是為二十二。

次有大人相名普照一切佛光明雲眾寶妙燈以為莊嚴放淨光明徧照十方一切世界悉現諸佛轉於法輪是為二十三。

次有大人相名普現一切莊嚴雲種種寶燄以為莊嚴放淨光明充滿法界念念常現不可說不可說一切諸佛與諸菩薩坐於道場是為二十四。

次有大人相名出一切法界音聲雲摩尼寶海上妙栴檀以為莊嚴舒大燄網充滿法界其中普演微妙音聲示諸眾生一切業海是為二十五。

次有大人相名普照諸佛變化輪雲如來淨眼以為莊嚴光照十方一切世界於中普現去來今佛所有一切莊嚴之具復出妙音演不思議廣大法海是為二十六。

二十六中莊嚴云如來淨眼為莊嚴者此通十眼光照下顯業用亦通身智二光淨眼及光釋前普照現於嚴具是上輪義即法輪故。

次有大人相名光照佛海雲其光普照一切世界盡于法界無所障礙悉有如來結跏趺坐是為二十七。

次有大人相名寶燈雲放於如來廣大光明普照十方一切法界於中普現一切諸佛及諸菩薩不可思議諸眾生海是為二十八。

次有大人相名法界無差別雲放於如來大智光明普照十方諸佛國土一切菩薩道場眾會無量法海於中普現種種神通復出妙音隨諸眾生心之所樂演說普賢菩薩行願令其廻向是為二十九。

次有大人相名安住一切世界海普照雲放寶光明充滿一切虛空法界於中普現淨妙道場及佛菩薩莊嚴身相令其見者得無所見是為三十。

次有大人相名一切寶清淨光燄雲放於無量諸佛菩薩摩尼妙寶清淨光明普照十方一切法界於中普現諸菩薩海莫不具足如來神力常遊十方盡虛空界一切剎網是為三十一。

從二十七至三十一並略無莊嚴亦由名中已舍有故。

次有大人相名普照一切法界莊嚴雲最處於中漸次隆起閻浮檀金因陀羅網以為莊嚴放淨光雲充滿法界念念常現一切世界諸佛菩薩道場眾會是為三十二。

三十二先名次最處下體嚴此居頂極特顯別處故云處中則知所餘皆繞此相略不明耳漸次隆起者正顯其相智論第五云如來頂有骨髻如拳觀佛三昧經云如合拳即隆起之相也(觀佛三昧者即第四經引此成上如拳拳言尚隱合奉即覆奉於頂上有隆起之相也然此相能滅一切罪長一切福故佛頂尊勝正明於此即烏瑟尼沙蹔念蹔觀延善住之壽滅地獄之苦不受七反畜生永離人間殘報)。

佛子如來頂上有如是三十二種大人相以為嚴好。

三總結為嚴。

佛子如來眉間有大人相名徧法界光明雲摩尼寶華以為莊嚴放大光明具眾寶色猶如日月洞徹清淨其光普照十方國土於中顯現一切佛身復出妙音宣暢法海是為三十三。

第二眉間有一相自下並有依處故文皆有五初依處二顯名三摩尼下體嚴謂此相若[(冰-水+〡)*ㄆ]則右旋如覆瑠璃椀若展則具十楞有大光明嚴唯一寶光具多色中表皆空即是洞徹四其光下業用復出已下即是法光故此光名從用而立五結數可知(則具十楞者亦觀佛三昧經第二廣說觀白毫之相彼經先說白毫之因云從捨心不慳不見前相不憶財物無所封著而行布施（下取意引）持戒忍辱六度十力四無所畏諸妙功德生次云我滅度後有諸弟子晝夜六時能於一時中少分少分之中能須㬰間念佛白毫令心了了無謬亂想分明止住注意不息念白毫者若見相好若不得見如是等人除九十六億那由他恒河沙微塵數劫生死之罪佛告父王如來有無量相好一一相中有八萬四千諸小相好如是相好不及白毫少分功德釋曰故應觀察况依此經如是而觀)。

如來眼有大人相名自在普見雲以眾妙寶而為莊嚴摩尼寶光清淨映徹普見一切皆無障礙是為三十四。

如來鼻有大人相名一切神通智慧雲清淨妙寶以為莊嚴眾寶色光彌覆其上於中出現無量化佛生寶蓮華徃諸世界為一切菩薩一切眾生演不思議諸佛法海是為三十五。

第三眼第四鼻各有一相。

如來舌有大人相各示現音聲影像雲眾色妙寶以為莊嚴宿世善根之所成就其舌廣長徧覆一切諸世界海如來若或熙怡微笑必放一切摩尼寶光其光普照十方法界能令一切心得清涼去來現在所有諸佛皆於光中炳然顯現悉演廣大微妙之音徧一切剎住無量劫是為三十六。

如來舌復有大人相名法界雲其掌安平眾寶為嚴放妙寶光色相圓滿猶如眉間所放光明其光普照一切佛剎唯塵所成無有自性光中復現無量諸佛咸發妙音說一切法是為三十七。

第五舌有四相初一即舌廣長相於體嚴中宿善成者此舉因嚴偏此說因者令讚演一乘故其舌廣長即語其體福德人至鼻權佛至髮際餘大乘中明現神足方至梵世或覆三千今直語體便覆一切後如來下辨其業用演法釋音聲現佛釋影像(福德人者即智度論文或至梵世即法華經如來神力品爾時如來出廣長舌上至梵世成覆三千即阿彌陁云出廣長舌遍覆三千大千世界說誠實言)二舌掌之相掌謂近根其光下顯業用光照諸剎令應度者無俟觀破搏聚自曉但合塵成何性之有(無俟觀破者金剛經云須菩提於意云何三千大千世界所有微塵是為多不須菩提言甚多世尊須菩提諸微塵如來說非微塵是名微塵如來說世界非世界是名世界釋曰此叚論名第十色及眾生身搏取中觀破相應行住處大意云眾生世界但攬塵成今從麤至細乃至極微皆無實體故云世界即非世界今云無依觀破者觀破但是假想為未了者若了法本空不待觀破又彼云搏取今云摶聚是義引耳什公云欲破極微覺賢云以一故眾以眾故一徵自無性則為空矣餘如前說)。

如來舌端有大人相名照法界光明雲如意寶王以為莊嚴自然恒出金色寶燄於中影現一切佛海復震妙音充滿一切無邊世界一一音中具一切音悉演妙法聽者心恱經無量劫玩味不忘是為三十八。

如來舌端復有大人相名照耀法界雲摩尼寶王以為嚴飾演眾色相微妙光明充滿十方無量國土盡于法界靡不清淨於中悉有無量諸佛及諸菩薩各吐妙音種種開示一切菩薩現前聽受是為三十九。

後二同在舌端或居左右或在上下觀文業用但有展卷不同前則卷佛海於舌端後則展諸佛於法界。

如來口上齶有大人相名示現不思議法界雲因陀羅寶毗瑠璃寶以為莊嚴放香燈燄清淨光雲充滿十方一切法界示現種種神通方便普於一切諸世界海開演甚深不思議法是為四十。

第六上齶一相上齶既有下亦宜然或是梵本脫漏。

如來口右輔下牙有大人相名佛牙雲眾寶摩尼卍字相輪以為莊嚴放大光明普照法界於中普現一切佛身周流十方開悟羣生是為四十一。

第七牙有四相謂左右上下四大牙故故佛涅槃四牙不碎輔頰也亦云頰車骨也(故佛涅槃者即後分經聖軀廓潤品)。

如來口右輔上牙有大人相名寶燄彌盧藏雲摩尼寶藏以為莊嚴放金剛香燄清淨光明一一光明充滿法界示現一切諸佛神力復現一切十方世界淨妙道場是為四十二。

二右輔上牙名彌盧者顯妙高故。

如來口左輔下牙有大人相名寶燈普照雲一切妙寶舒華發香以為莊嚴放燈燄雲清淨光明充滿一切諸世界海於中顯現一切諸佛坐蓮華藏師子之座諸菩薩眾所共圍繞是為四十三。

如來口左輔上牙有大人相名照現如來雲清淨光明閻浮檀金寶網寶華以為莊嚴放大燄輪充滿法界於中普現一切諸佛以神通力於虛空中流布法乳法燈法寶教化一切諸菩薩眾是為四十四。

四中有法乳等三同一演法約資法身名乳照了萬境稱燈令其圓淨為寶即演三德涅槃之法亦成三德涅槃之益也(四中有法乳者論第三十八云五想聽法一如寶二如眼三如明四大果功德五無罪想今云法燈合明眼二義大果即資法身無罪總明離過)。

如來齒有大人相名普現光明雲一一齒間相海莊嚴若微笑時悉放光明具眾寶色摩尼寶燄右旋宛轉流布法界靡不充滿演佛言音說普賢行是為四十五。

第八齒有一相。

如來脣有大人相名影現一切寶光雲放閻浮檀真金色蓮華色一切寶色廣大光明照于法界悉令清淨是為四十六。

第九脣有一相上二各應分出上下放閻浮下體嚴以脣色赤好如日初出紅蓮葉故後照于下業用。

如來頸有大人相名普照一切世界雲摩尼寶王以為莊嚴紺蒲成就柔輭細滑放毗盧遮那清淨光明充滿十方一切世界於中普現一切諸佛是為四十七。

第十頸有一相。

如來右肩有大人相名佛廣大一切寶雲放一切寶色真金色蓮華色光明成寶燄網普照法界於中普現一切菩薩是為四十八。

如來右肩復有大人相名最勝寶普照雲其色清淨如閻浮金放摩尼光充滿法界於中普現一切菩薩是為四十九。

如來左肩有大人相名最勝光照法界雲猶如頂上及以眉間種種莊嚴放閻浮檀金及蓮華色眾寶光明成大燄網充滿法界於中示現一切神力是為五十。

如來左肩復有大人相名光明徧照雲其相右旋閻浮檀金色摩尼寶王以為莊嚴放眾寶華香燄光明充徧法界於中普現一切諸佛及以一切嚴淨國土是為五十一。

如來左肩復有大人相名普照耀雲其相右旋微密莊嚴放佛燈燄雲清淨光明充徧法界於中顯現一切菩薩種種莊嚴悉皆妙好是為五十二。

第十一肩有五相右二左三或亦脫也。

如來胷臆有大人相形如卍字名吉祥海雲摩尼寶華以為莊嚴放一切寶色種種光燄輪充滿法界普令清淨復出妙音宣暢法海是為五十三。

吉祥相右邊有大人相名示現光照雲因陀羅網以為莊嚴放大光輪充滿法界於中普現無量諸佛是為五十四。

吉祥相右邊復有大人相名普現如來雲以諸菩薩摩尼寶冠而為莊嚴放大光明普照十方一切世界悉令清淨於中示現去來今佛坐於道場普現神力廣宣法海是為五十五。

吉祥相右邊復有大人相名開敷華雲摩尼寶華以為莊嚴放寶香燄燈清淨光明狀如蓮華充滿世界是為五十六。

吉祥相右邊復有大人相名可恱樂金色雲以一切寶心王藏摩尼王而為莊嚴放淨光明照于法界於中普現猶如佛眼廣大光明摩尼寶藏是為五十七。

吉祥相右邊復有大人相名佛海雲毗瑠璃寶香燈華鬘以為莊嚴放滿虛空摩尼寶王香燈大燄清淨光明充徧十方一切國土於中普現道場眾會是為五十八。

吉祥相左邊有大人相名示現光明雲無數菩薩坐寶蓮華以為莊嚴放摩尼王種種間錯寶燄光明普淨一切諸法界海於中示現無量諸佛及佛妙音演說諸法是為五十九吉祥相左邊復有大人相名示現徧法界光明雲摩尼寶海以為莊嚴放大光明徧一切剎於中普現諸菩薩眾是為六十。

吉祥相左邊復有大人相名普勝雲日光明摩尼王寶輪鬘而為莊嚴放大光燄充滿法界諸世界海於中示現一切世界一切如來一切眾生是為六十一。

吉祥相左邊復有大人相名轉法輪妙音雲一切法燈清淨香蘂以為莊嚴放大光明充滿法界於中普現一切諸佛所有相海及以心海是為六十二。

吉祥相左邊復有大人相名莊嚴雲以去來今一切佛海而為莊嚴放淨光明嚴淨一切諸佛國土於中普現十方一切諸佛菩薩及佛菩薩所行之行是為六十三。

第十二胷有十一相初一當中左右各五今初卍字正翻為吉祥海雲以依形立名故先標形相應廻安名下以屬體攝無違前後左右可知。

如來右手有大人相名海照雲眾寶莊嚴恒放月燄清淨光明充滿虛空一切世界發大音聲歎羙一切諸菩薩行是為六十四。

如來右手復有大人相名影現照耀雲以毗瑠璃帝青摩尼寶華而為莊嚴放大光明普照十方菩薩所住蓮華藏摩尼藏等一切世界於中悉現無量諸佛以淨法身坐菩提樹震動一切十方國土是為六十五。

如來右手復有大人相名燈燄鬘普嚴淨雲毗盧遮那寶以為莊嚴放大光明成變化網於中普現諸菩薩眾咸戴寶冠演諸行海是為六十六。

如來右手復有大人相名普現一切摩尼雲蓮華燄燈而為莊嚴放海藏光充徧法界於中普現無量諸佛坐蓮華座是為六十七。

如來右手復有大人相名光明雲摩尼燄海以為莊嚴放眾寶燄香燄華燄清淨光明充滿一切諸世界網於中普現諸佛道場是為六十八。

第十三手有十三相分三初九直語手相右五左四者或左脫一或表右常用故而前肩則右二左三相通正等右中六十六云成變化網者光化為網也。

如來左手有大人相名毗瑠璃清淨燈雲寶地妙色以為莊嚴放於如來金色光明念念常現一切上妙莊嚴之具是為六十九。

如來左手復有大人相名一切剎智慧燈音聲雲以因陀羅網金剛華而為莊嚴放閻浮檀金清淨光明普照十方一切世界是為七十。

如來左手復有大人相名安住寶蓮華光明雲眾寶妙華以為莊嚴放大光明如須彌燈普照十方一切世界是為七十一。

如來左手復有大人相名徧照法界雲以妙寶鬘寶輪寶瓶因陀羅網及眾妙相以為莊嚴放大光明普照十方一切國土於中示現一切法界一切世界海一切如來坐蓮華座是為七十二。

左中七十二云因陀羅網為嚴者即是網鞔之相互涉入故。

如來右手指有大人相名現諸劫剎海旋雲水月燄藏摩尼王一切寶華以為莊嚴放大光明充滿法界其中恒出微妙音聲滿十方剎是為七十三。

如來左手指有大人相名安住一切寶雲以帝青金剛寶而為莊嚴放摩尼王眾寶光明充滿法界其中普現一切諸佛及諸菩薩是為七十四。

次二左右指可知。

如來右手掌有大人相名照耀雲以摩尼王千輻寶輪而為莊嚴放寶光明其光右旋充滿法界於中普現一切諸佛一一佛身光燄熾然說法度人淨諸世界是為七十五。

如來左手掌有大人相名燄輪普增長化現法界道場雲以日光摩尼王千輻輪而為莊嚴放大光明充滿一切諸世界海於中示現一切菩薩演說普賢所有行海普入一切諸佛國土各各開悟無量眾生是為七十六。

後二左右掌皆有千輪者輪轂輻輞三事具足自然成就不待人功。

如來陰藏有大人相名普流出佛音聲雲一切妙寶以為莊嚴放摩尼燈華燄光明其光熾盛具眾寶色普照一切虛空法界其中普現一切諸佛遊行徃來處處周徧是為七十七。

第十四陰藏一相猶如馬王。

如來右臋有大人相名寶燈鬘普照雲諸摩尼寶以為莊嚴放不思議寶燄光明彌布十方一切法界與虛空法界同為一相而能出生一切諸相一一相中悉現諸佛自在神變是為七十八。

如來左臋有大人相名示現一切法界海光明彌覆虛空雲猶如蓮華清淨妙寶以為嚴飾放光明網徧照十方一切法界於中普現種種相雲是為七十九。

第十五坐處二相。

如來右䏶有大人相名普現雲以眾色摩尼而為莊嚴其䏶與腨上下相稱放摩尼燄妙法光明於一念中能普示現一切寶王遊步相海是為八十。

如來左䏶有大人相名現一切佛無量相海雲一切寶海隨順安住以為莊嚴廣大遊行放淨光明普照眾生悉使希求無上佛法是為八十一。

第十六䯗有二相左云隨順安住者䯗多行動故須多寶隨順而嚴。

如來右邊伊尼延鹿王腨有大人相名一切虛空法界雲光明妙寶以為莊嚴其相圓直善能遊步放閻浮金色清淨光明徧照一切諸佛世界發大音聲普皆震動復現一切諸佛國土住於虛空寶燄莊嚴無量菩薩從中化現是為八十二。

如來左邊伊尼延鹿王腨有大人相名莊嚴海雲色如真金能徧遊行一切佛剎放一切寶清淨光明充滿法界施作佛事是為八十三。

如來寶腨上毛有大人相名普現法界影像雲其毛右旋一一毛端放寶光明充滿十方一切法界示現一切諸佛神力其諸毛孔悉放光明一切佛剎於中顯現是為八十四。

第十七腨有三相第三膊毛通於二腨若凖晉經直云毛端則通身一切毛也義應如昔則處成十九。

如來足下有大人相名一切菩薩海安住雲色如金剛閻浮檀金清淨蓮華放寶光明普照十方諸世界海寶香燄雲處處周徧舉足將步香氣周流具眾寶色充滿法界是為八十五。

第十八足有十三相通分為七初足下一相略無左右而晉經足趺之後別有足下千輻輪相此必合有故後品明足下輪相名普照王今經千輪之言乃在指間或以常明易知指間有異故舉之耳名安住者以足下安平一切著地不容針故。

如來右足上有大人相名普照一切光明雲一切眾寶以為莊嚴放大光明充滿法界示現一切諸佛菩薩是為八十六。

如來左足上有大人相名普現一切諸佛雲寶藏摩尼以為莊嚴放寶光明於念念中現一切佛神通變化及其法海所坐道場盡未來際劫無有間斷是為八十七。

二足上。

如來右足指間有大人相名光照一切法界海雲須彌燈摩尼王千輻燄輪種種莊嚴放大光明充滿十方一切法界諸世界海於中普現一切諸佛所有種種寶莊嚴相是為八十八。

如來左足指間有大人相名現一切佛海雲摩尼寶華香燄燈鬘一切寶輪以為莊嚴恒放寶海清淨光明充滿虛空普及十方一切世界於中示現一切諸佛及諸菩薩圓滿音聲卍字等相利益無量一切眾生是為八十九。

三足指間。

如來右足跟有大人相名自在照耀雲帝青寶末以為莊嚴常放如來妙寶光明其光妙好充滿法界皆同一相無有差別於中示現一切諸佛坐於道場演說妙法是為九十。

如來左足跟有大人相名示現妙音演說諸法海雲以變化海摩尼寶香燄海須彌華摩尼寶及毗瑠璃而為莊嚴放大光明充滿法界於中普現諸佛神力是為九十一。

四足跟。

如來右足趺有大人相名示現一切莊嚴光明雲眾寶所成極妙莊嚴放閻浮檀金色清淨光明普照十方一切法界其光明相猶如大雲普覆一切諸佛道場是為九十二。

如來左足趺有大人相名現眾色相雲以一切月燄藏毗盧遮那寶因陀羅尼羅寶而為莊嚴念念遊行諸法界海放摩尼燈香燄光明其光徧滿一切法界是為九十三。

五足趺。

如來右足四周有大人相名普藏雲因陀羅尼羅金剛寶以為莊嚴放寶光明充滿虛空於中示現一切諸佛坐於道場摩尼寶王師子之座是為九十四。

如來左足四周有大人相名光明徧照法界雲摩尼寶華以為莊嚴放大光明充滿法界平等一相於中示現一切諸佛及諸菩薩自在神力以大妙音演說法界無盡法門是為九十五。

六足四周因陀羅尼羅者此云帝青。

如來右足指端有大人相名示現莊嚴雲甚可愛樂閻浮檀清淨真金以為莊嚴放大光明充滿十方一切法界於中示現一切諸佛及諸菩薩無盡法海種種功德神通變化是為九十六。

如來左足指端有大人相名現一切佛神變雲不思議佛光明月燄普香摩尼寶燄輪以為莊嚴放眾寶色清淨光明充滿一切諸世界海於中示現一切諸佛及諸菩薩演說一切諸佛法海是為九十七。

七足指端上六各左右為二文顯可知。

上來略列九十七相次第數名譯者安置既不說盡豈不盈百足下闕一脣齶不開設合此二六根皆辨耳何獨殊若加兩耳及足下一則圓百數以顯無盡豈不妙哉況此中所列於三十二尚有未盡豈普賢力不及百耶晉經有遺但九十四亦無次第之數故知九十七數不在生情配屬諸法(上來略列下結釋料揀於中有四初總辨名數言譯者安置者以晉經無數故既不說盡下二明立理欲合盈百故言既不說盡者十蓮華塵不可說盡故況此中下三重以理成合成百義晉經有遺下四遮其傍救恐有救云如大慧百八豈要圓數凡立名數多有所表故故今難云此有九十七即有所表晉有九十四復何所表昔表為是今表即非是故不應生情配屬若表亦須成九十八)。

佛子毗盧遮那如來有如是等十華藏世界海微塵數大人相一一身分眾寶妙相以為莊嚴。

第三佛子下結略顯廣別說難周故須結略非略能盡故須顯廣一華藏塵相已無邊況十華藏則無盡無盡非普眼者安能覩歟既三十二相權實不同互有互無故不會釋。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十八之一

音釋

廓

(苦郭切空大也)。

頰

(古恊切)。

鞔

(音漫)。

齶

(逆各切)。

柔輭

(輭而兖切亦柔也)。

密緻

(緻直利切亦密也)。

鬘

(莫班切)。

熙怡

(熈許羈切怡弋支切熈怡和樂貌)。

脣

(食倫切)。

頸

(居郢切頭莖也)。

紺

(古暗切深青[企-止+古]赤色也)。

輻

(方六切車輻也)。

臋

(徒渾切髀也)。

䏶

(部禮切股也)。

腨

(市兖切腓膓也)。

跟

(古痕切是踵也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十八之二　煩一

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

如來隨好光明功德品第三十五

初來意者前品明相此品辨好相好雖殊俱用嚴身以答前身及眼等兼自在問好依相有德劣於相故次明之劣德之用用成頓益翻顯大相德難思矣。

二釋名者如來標人表德隨好等顯德依人隨好是體隨逐大相益姿好故光明者用功德者德謂從好發光光能益物顯好之德故以為名如來之隨好等亦如來有隨好等通二釋也(隨逐大相者即觀佛經意前品已引)三宗趣者明好勝德為宗令物敬修為趣。

爾時世尊告寶手菩薩言佛子如來應正等覺有隨好名圓滿王此隨好中出大光明名為熾盛七百萬阿僧祇光明而為眷屬。

次釋文中二先略後廣略中二先標果好二佛子我為下舉因對顯今初佛自說者有二意故一僧祇因終此品果極故二皆佛說二好用劣相而用難思恐物不信故佛自說告寶手者亦有二義一說手隨好彼主此門故二令當寶重起信手故有隨好者總相舉也即足下之好與後名同故德用周備故云圓滿攝益自在最勝名王光名熾盛者如日具德由此復能攝諸眷屬百萬等顯多復云七者淨七支修七覺照七地故(照七地者一種性地二勝解行地三淨勝意樂地（即是初地）四止行地（從二地至七地）五決定地（八地）六決定行地（九地）七到究竟地（從十地至如來地）)。

佛子我為菩薩時於兜率天宮放大光明名光幢王照十佛剎微塵數世界。

第二舉因對顯者為顯勝故此有數重一以相德深廣言不能備故置之說好二好德復多以三十二相既有八十隨好十蓮華藏之相好彌多矣且舉其一三一中置勝但說劣者故明足下四足下一好復有多光但說一光五果位一光亦不可說故寄因顯因光成益三重頓圓況果一光如是展轉況於諸相況復總說如來諸德果海絕言亦斯義矣(如是展轉者上有五重今越中間故云展轉然其舉況亦合五重一以因一光况果一光所越應云二果一光尚爾况果多光三足下好光尚爾况餘好光四好光尚爾况於一相五一相尚爾况於多相䟽文但有初及後句餘可例耳復應更有二重謂六外相尚爾况於內德七一德尚爾况於多德故瑜伽四十九廣說舉况因說相好因竟云又於此中以要言之一切有情福聚量等爾所福聚能感如來一毛孔處乃至一切所有毛孔隨入福聚能感如來一種隨好乃至所有一切隨好隨入福聚增至百倍爾所福聚能感如來相中一相乃至一切所有諸相隨入福聚除白毫鳥瑟膩沙增至十倍爾所福聚能感如來眉間白毫乃至白毫增至百千倍爾所福聚能感如來其頂上現烏瑟膩沙無見頂相乃至白毫隨爾福聚增至俱胝百千倍爾所福聚能感如來諸相隨好而不攝餘大法螺相由此法螺隨如來欲發大音聲普能遍告無邊無際諸世界中所化有情如是無量福聚資糧修證圓滿能感如來不可思議無上無等遍一切種圓滿所攝自體下取意引又此相隨好畧由三因說為無量一時無量三僧祇修故二意樂無量緣無量眾生利益安樂故三品類無量無量善業差別故故云無量福聚能起如來諸相隨好釋曰經中說所感之相論舉能感之因而因果相成此文證知佛德難思可證前後數節之文)文中二先光照分齊即前圓滿好中放光故不別標放處而非前光好具多光故。

彼世界中地獄眾生遇斯光者眾苦休息得十種清淨眼耳鼻舌身意亦復如是咸生歡喜踊躍稱慶。

後彼世界下光所成益於中二先令離苦淨宿善益。

從彼命終生兜率天天中有鼓名甚可愛樂彼天生已此鼓發音而告之言諸天子汝以心不放逸於如來所種諸善根徃昔親近眾善知識毗盧遮那大威神力於彼命終來生此天。

後從彼命下轉報生天得聞法益於中初示宿因謂昔近善友必聞普法成金剛種心不放逸顯曾修行種諸善根通見聞等次毗盧下顯其現緣後於彼下結因屬果文從略故結屬生天理實息苦及淨眼等皆由此因緣也是知佛光等照不種善因無斯勝益何以一光頓成斯益無盡功德之所顯故純盡法界之所流故非如權教八十隨好但嚴於形生信而已此中略無墮獄之因謂雖修乘戒行寬故(謂雖修乘者初地已引別有一解以全悟意往昔親近眾善知識親近法華涅槃經等眾善知識心不放逸顯曾修行依諸經修行後聞此經因該果海果徹因源便生毀謗故墮地獄由聞歷耳種金剛種以為宿因毘盧遮那大威神力以為現緣因緣相資頓昇十地等據此即非是戒緩墮於地獄故十地品云雖此眾淨廣智慧甚深明利能決擇其心不動如山王不可傾覆逾大海有行未久十生五生解未得未有華嚴圓融之解隨識而行不隨智聞此生疑墮惡道我愍是等故不說此即是生疑墮地獄又偈讚品云如來廣大身究竟於法界不離於此座山遍一切處若有聞此法恭敬信樂者永離三惡道一切諸苦難釋曰定知不是戒緩又出現品云如乾草[卄/積]等須彌投芥子火必燒盡供養如來少功德必令滅苦至涅槃何以故性究竟故全悟雖是後輩不忍見䟽失於經意所以扶同拯教異於古人緣䟽已行不可改䟽請後賢審詳)。

佛子菩薩足下千輻輪名光明普照王此有隨好名圓滿王常放四十種光明中有一光名清淨功德能照億那由他佛剎微塵數世界隨諸眾生種種業行種種欲樂皆令成熟阿鼻地獄極苦眾生遇斯光者皆悉命終生兜率天。

第二佛子菩薩足下廣辨但廣於因果難說故文中亦二先廣淨宿善益後既生天下廣聞法益今初摧下惡趣之苦放足下輪光四十光者表四十位無不照故中有一者置廣說略能照已下分齊過前隨諸已下淨惑成德故前光受清淨等名以重況輕舉阿鼻耳。

既生天已聞天鼓音而告之言善哉善哉諸天子毗盧遮那菩薩入離垢三昧汝當敬禮。

爾時諸天子聞天鼓音如是勸誨咸生是念奇哉希有何因發此微妙之音是時天鼓告諸天子言我所發聲諸善根力之所成就。

第二廣聞法中長分為六一略標勸誨二爾時諸天子下聞已生疑三是時天鼓下總示所因四諸天子如我說下正明勸教五時諸天子聞是音下依勸詣佛六說是法時下見聞益深前三可知。

諸天子如我說我而不著我不著我所一切諸佛亦復如是自說是佛不著於我不著我所諸天子如我音聲不從東方來不從南西北方四維上下來業報成佛亦復如是非十方來。

四中有四一以己喻佛無我無來。

諸天子譬如汝等昔在地獄地獄及身非十方來但由於汝顛倒惡業愚癡纏縛生地獄身此無根本無有來處諸天子毗盧遮那菩薩威德力故放大光明而此光明非十方來諸天子我天鼓音亦復如是非十方來但以三昧善根力故般若波羅蜜威德力故出生如是清淨音聲示現如是種種自在諸天子譬如須彌山王有三十三天上妙宮殿種種樂具而此樂具非十方來我天鼓音亦復如是非十方來。

二諸天子譬如汝下以他喻己顯來即無來文有三喻並顯可知然惡業善根是來因緣因緣無性故來即無來非先有法在十方中從彼來也故因緣者即是智慧智慧之法本非因緣云何念言有何因緣(然惡業下遮難釋文恐有難言地獄及身既由惡業即從惡業中來前業成佛即從善根中來何以並言非十方來故今釋云正由從業即是從緣無性來即無來若不從緣則有定性不得無來中論云若法從緣生是即無定性若無定性者云何有是法即因緣故空義耳故因緣者即畧暗引涅槃二十一為證前䟽已引彼經云智慧之法不從因緣云何問於因緣今取此勢汝諸天子何因向疑何因發此微妙之音)。

諸天子譬如億那由他佛剎微塵數世界盡末為塵我為如是塵數眾生隨其所樂而演說法令大歡喜然我於彼不生疲厭不生退怯不生憍慢不生放逸諸天子毗盧遮那菩薩住離垢三昧亦復如是於右手掌一隨好中放一光明出現無量自在神力一切聲聞辟支佛尚不能知況諸眾生。

三諸天子譬如億那由下以己況佛難思之境合中舉手隨好者別舉顯勝上救下趣故果足光今約現通故說手也。

諸天子汝當往詣彼菩薩所親近供養勿復貪著五欲樂具。

四諸天子汝當下正勸徃詣誡不應留於中二先總誡勸。

著五欲樂障諸善根諸天子譬如劫火燒須彌山悉令除盡無餘可得貪欲纏心亦復如是終不能生念佛之意。

後著五欲下廣釋於中亦二先釋前誡有法喻合。

諸天子汝等應當知恩報恩諸天子其有眾生不知報恩多遭橫死生於地獄諸天子汝等昔在地獄之中蒙光照身捨彼生此汝等今者宜疾廻向增長善根諸天子如我天鼓非男非女而能出生無量無邊不思議事汝天子天女亦復如是非男非女而能受用種種上妙宮殿園林如我天鼓不生不滅色受想行識亦復如是不生不滅汝等若能於此悟解應知則入無依印三昧。

後諸天子下釋勸於中有六一順釋為報恩故二諸天子其有下反釋三諸天子汝等下示其恩相四汝等今者下勸徃增善五諸天子如我天鼓非男非女下示法令修謂說二空非男女喻以顯人空不生滅喻以顯法空六汝等若能下勸修成益言無依印者既解悟無生則能所雙絕儻然靡據故曰無依以斯智印印定萬法不[(冰-水+〡)*ㄆ]不攝任心自安故稱三昧。

時諸天子聞是音已得未曾有即皆化作一萬華雲一萬香雲一萬音樂雲一萬幢雲一萬蓋雲一萬歌讚雲作是化已即共徃詣毗盧遮那菩薩所住宮殿合掌恭敬於一靣立欲申瞻覲而不得見。

第五依勸詣佛中分五一獻供不遇。

時有天子作如是言毗盧遮那菩薩已從此沒生於人間淨飯王家乘栴檀樓閣處摩耶夫人胎。

二時有下聞其所在。

時諸天子以天眼觀見菩薩身處在人間淨飯王家梵天欲天承事供養。

三時諸天下觀見下生。

諸天子眾咸作是念我等若不徃菩薩所問訊起居乃至一念於此天宮而生愛著則為不可時一一天子與十那由他眷屬欲下閻浮提。

四諸天子眾下發心欲徃。

時天鼓中出聲告言諸天子菩薩摩訶薩非此命終而生彼間但以神通隨諸眾生心之所宜令其得見。

五時天鼓中出聲告下教見佛儀於中一先教識受生令捨曲見後教發心悔過令其必見今初由前不遇後覩下生不離有無情存彼此故示體用顯無生現生文中有法喻合法中先誡其曲見後但以下示其正見是知佛化所生非歿生也(先教識者涅槃二十一說若見如來實王宮生納妃生子雙林滅等是二乘曲見是知已下即淨名經觀眾生品舍利弗問天女汝於此沒當生何所天曰佛化所生吾如彼生曰佛化所生非沒生也天曰眾生猶然非沒生也)。

諸天子如我今者非眼所見而能出聲菩薩摩訶薩入離垢三昧亦復如是非眼所見而能處處示現受生離分別除憍慢無染著。

二諸天子如我下喻三菩薩下合於中先明法身無生徧而叵見後而能下應無不生即處處皆有有感此中亦見何須更下閻浮離分別下顯應生之德拂其諸見以無分別智而生非謂有選生處雖處王宮而無憍慢諸天圍遶而無染著(先明法身者叵不可也故出現品云譬如法界遍一切不可見取為一切諸佛境界亦復然遍於一切非一切非謂有者本行經說如來將欲下生以淨天眼觀閻浮提何處堪我下生乃至云唯有淨飯王家堪餘家不堪似有選生處無分別智實無選擇即智之悲應物然耳則選無所選)第二諸天子汝等應發下教發心悔過中三先標教悔次徵問其方後如法正教夫欲悔過須識逆順十心謂先識十種順生死心以為所治一妄計人我起於身見二內具煩惱外遇惡緣我心隆盛三內外既具滅善心事不喜他善四縱恣三業無惡不為五事雖不廣惡心徧布六惡心相續晝夜不斷七覆諱過失不欲人知八虜扈抵突不畏惡道九無慙無愧不懼凡聖十撥無因果作一闡提(夫欲悔過下先明所治之病此即天台主觀之意今初但畧彼名若具云一自從無始闇識昏迷煩惱所醉妄計我人計我人故起於身見由身見故妄想顛倒由顛倒故起貪嗔癡癡故廣造諸業業則流轉生死二者內具煩惱外值惡女扇動邪法勸惑我心倍加隆盛三者內外惡緣既具則能所滅善心外滅善事又於他善都無隨喜四者縱恣下七全同但八言虜扈者亦云跋扈皆不尊敬貌下結云是為十種順生死流昏倒造惡如廁蟲樂廁不覺不知積集重累不可稱計四重五逆極至闡提生死浩然而無際畔)次起十種逆生死心從後翻破一明信因果二自愧尅責三怖畏惡道四不覆瑕疵五斷相續心六發菩提心七修功補過八隨喜他善九念十方佛十觀罪性空今此三叚文皆具有而為次不同向以起心之次第此以勝劣言故(次起十種下二顯能治之藥彼云今欲懺悔應當逆此罪流用十種心翻除惡法先正信因果決定孱然業種雖久久不敗亡終無自作他人受果精識善惡不生疑惑是為深信翻破一闡提心二自媿剋責鄙極罪人無羞無恥習畜生法棄捨白淨第一莊嚴咄哉無鉤造斯重罪天見我屏罪是故慙天人見我顯罪是故媿人以此翻破無慙無媿心三怖畏惡道人命無常一息不追千載長往幽途緜邈無有資糧苦海悠深船筏安寄聖賢呵棄無所恃怙年事稍去風刁不奢豈可晏然坐待酸痛譬如野干失耳尾牙詐眠望脫忽聞斷頭心大驚怖遭生老病尚不為急死事不奢那得不怖怖心起時如履湯火六塵五欲不暇貪染如阿育王弟坐於御床希大帝王聞旃陀羅朝朝振鈴一日已盡六日當死雖有五欲無一念受行者怖畏苦到懺悔不惜身貪如野干決死絕無思念如彼怖王以此翻破不畏惡道心四當發露不覆瑕疵賊毒惡草急須除之根露條枯源乾流竭若覆藏罪是不良人迦葉頭陀令大眾中發露方等令向一人發露其餘行法但以實心向佛像前自求改革如隱處有癱覆諱不治則致於死以此翻破覆藏罪心五斷相續心者一懺已後更不復作若懺悔已更重作者譬如王法初犯得輕若更作則重初入道塲罪則易滅更作難除若能吐之云何更噉以此翻破常念惡事心六發菩提心者昔自安危人逼惱一切境今廣起兼濟遍至虛空界利益於他以此翻破於一切處起惡心也七修功補過者昔三業造罪不計晝夜令善身口意䇿勵不休匪移山岳安填江海以此翻破縱恣三業之心八守護正法者昔自滅善亦滅他善不自隨善亦不喜他今守護諸善方便增廣不令斷絕勝鬘經云守護正法攝受正法最為第一翻破無隨喜心今䟽但云隨喜他善者取意對上耳九念十方佛者昔親狎惡友信受其言今念十方佛念無等慈作不請友念無等智作大導師翻破順惡友心十觀罪性空者了達貪欲嗔癡之心皆是寂靜門何以故貪嗔若起在何處住知此貪嗔注於妄念妄念住於顛倒顛倒住於身見身見住於我見我見則無住處十方諦求我不可得我心自空罪福無主深達罪福相遍照於十方今此空慧與心相應如日出時朝露皆失一切諸心皆是寂靜門樂寂靜故以此翻破無明昏暗是為十種懺悔順涅槃道逆生死流能滅四重五逆之過若不解此十心全不識是非云何懺悔設入道塲徒為苦行終無大益涅槃云若言勤修苦行是大涅槃近因緣者無有是處即斯意也是名懺悔事中除滅重罪彼止觀中更有別懺悔見罪亦有十心翻破前十而皆約觀行別歷十心大意觀罪性空中意與下經文同不能繁引其中釋文此䟽不廣及下釋經皆已暗用今皆併引使知來處亦分䟽中主客之言向以起心者從微至著故翻破則從麤至細謂先起信心次生慚愧等如垢衣受垢先微後著洗濯之時先去麤垢後除細垢言此中則以勝劣言故者謂菩薩最勝等故)。

諸天子汝等應發阿耨多羅三藐三菩提心。

今初標教誨中文有四節治其六失一發菩提心為懺所依以是行本攝眾德故首而明之翻昔惡心徧布自安危人今悲覆法界廣利有情(一發菩提心者依菩提心懺方為真懺不發心懺非是真善故五十八經云忘失菩提心修諸善根是為魔業故以是行本下通不次妨義如前說)。

淨治其意住善威儀。

二淨治下令淨三業為能懺體淨治其意是意止行住善威儀義通止作謂當發露不覆瑕疵及斷相續心翻前六七。

悔除一切業障煩惱障報障見障。

三悔除一切下令懺四障即所滅之非謂惑業苦業報二障約因果分異既懺報障則怖畏惡道以翻不畏天子新從彼來故不廣明於煩惱中利鈍分二邪見斷善最可畏故別明見障又障所知亦見障故餘如別說(餘如別說者此有二事一明二障名體下䟽更明二明別說見障即如向引止觀說也)。

以盡法界眾生數等身以盡法界眾生數等頭以盡法界眾生數等舌以盡法界眾生數等善身業善語業善意業悔除所有諸障過惡。

四以盡法界下運心普徧令無不盡由昔起過既徧諸境今悔昔非故普運三業等眾生界一一佛前及眾生前皆發露懺悔既人天凡聖皆對懺悔則自愧尅責翻無慙愧由意徧運令身口徧頭即頂禮兼身為總五輪著地此言徧者為以何徧故下次言善三業徧此即修功補過翻縱恣三業(於一一佛前者佛為懺悔之主憑佛能除眾生是所觀對之境昔曾惱害故既於人天者一一生眾中有天一一佛前即聖聖天見我屏過人見我顯過故為慚愧此一段䟽用一段經而有二意一以遍對翻無慚愧二由意遍運下亦以遍對翻第四縱恣三業)。

時諸天子聞是語已得未曾有心大歡喜而問之言菩薩摩訶薩云何悔除一切過惡。

第二時諸天子下徵問其方上言猶略餘義未盡故次徵之。

爾時天鼓以菩薩三昧善根力故發聲告言。

第三爾時天鼓下如法正教正教觀罪性空兼顯妄計我人撥無因果外遇惡緣而文分二先明發聲之因(並顯妄計者觀罪性空正破妄計而言兼顯者以有二意故一兼顯所治故下三事皆是所治次下一一皆有能治謂勝義空破妄計我人顯非斷常破撥無因果對十方佛翻外遇惡緣二者觀空正破橫計我人今加後二故云兼也唯一性空破於三過)。

諸天子菩薩知諸業不從東方來不從南西北方四維上下來而共積集止住於心但從顛倒生無有住處菩薩如是决定明見無有疑惑。

後諸天子下正說教誨於中分五一別觀業空二總觀四障三別觀見惑四對業觀報五總結懺益今初業為報因三障首故非先有體從十方來正顯空義但從顛倒生釋空所以由業障海從妄想生故無自性令此空慧與心相應則决定無疑能如是知即名菩薩(今初文也下出別懺業及先懺所以非先有體下釋經有二先釋不從東方等來無體性故即是空義二釋從顛倒生言釋空所以者從因緣生即空所以以從顛倒生故成無體性空義從由業障海下即普賢觀經引此成上二義即一切業障海皆從妄想生若欲懺悔者端坐念實相是也言令此空慧與心相應者亦即普賢觀經將此釋今經決定明見無有疑惑空慧相應斯慧決斷故能如是知却釋菩薩字令天子懺悔乃云菩薩如是者由見二空之理即為菩薩故)。

諸天子如我天鼓說業說報說行說戒說喜說安說諸三昧諸佛菩薩亦復如是說我說我所說眾生說貪恚癡種種諸業而實無我無有我所諸所作業六趣果報十方推求悉不可得。

第二諸天子如我天鼓下總觀四障即天鼓說法無說喻以喻俗有真無先喻中初舉所治謂業報二障後說行等五即是能治謂行善止惡喜他安他住定(以喻俗有者即中論意緣生幻有為俗無性空理為真)後諸佛下合於中先隨俗說有言我我所者即是見障說貪恚癡即煩惱障後而實下勝義實無有無二文三障影略既無我所翻破第一妄計我人(有無二文者謂說有中畧無報障說無之中畧無煩惱從既無我下會前十心)。

諸天子譬如我聲不生不滅造惡諸天不聞餘聲唯聞以地獄覺悟之聲一切諸業亦復如是非生非滅隨有修集則受其報。

第三譬如我聲下別破見惑見惑深險故廣破之文有三喻一鼓無生滅隨聞喻喻業雖無生隨修感報謂向觀業空為遣執有若謂為空諸佛不化故今顯非斷無翻破撥無因果(若謂為空者中論云諸佛說空法為離於有見若復見有空諸佛所不化故今顯下會上十心以是緣成無性之無故非斷無所以經言而受其報亦同淨名無我無造無受者善惡之業亦不亡)。

諸天子如我天鼓所出音聲於無量劫不可窮盡無有間斷若來若去皆不可得諸天子若有去來則有斷常一切諸佛終不演說有斷常法除為方便成熟眾生。

二聲無去來喻喻歸中道定有即常定無則斷俱亦是二故雙破二見顯離斷常(定有即常者亦中論偈云定有則著常定無則著斷是故有智者不應著有無言俱亦是二者謂有無俱者則二見相違而亦不離亦斷亦常言故雙破二見者故經云諸佛不說有斷常法)文中先喻諸天子若有下合若有可來即常去而不來則斷故雖空不斷雖有不常(故雖空下亦中論偈論云雖空亦不斷雖有而不常罪福亦不失是名佛所說)。

諸天子譬如我聲於無量世界隨眾生心皆使得聞一切諸佛亦復如是隨眾生心悉令得見。

三鼓聲隨心喻喻佛由心見遣其心外定執懺主令其真念十方諸佛翻破外遇惡緣(令其真念者若不了唯心見從外來取色分齊豈知即心即佛若知心佛眾生三無差別為真念佛善知識云念佛即是念心念心即是念佛佛無形相心無生滅心境一致故為真念)。

諸天子如有頗梨鏡名為能照清淨鑒徹與十世界其量正等無量無邊諸國土中一切山川一切眾生乃至地獄畜生餓鬼所有影像皆於中現諸天子於汝意云何彼諸影像可得說言來入鏡中從鏡去不答言不也諸天子一切諸業亦復如是雖能出生諸業果報無來去處諸天子譬如幻師幻惑人眼當知諸業亦復如是。

第四如玻瓈下對業觀報文有二喻一鏡像體虛喻喻雖有而無謂鏡像依鏡現像非去來果報業生何有來去二幻師惑眼喻喻業招報雖無而有又業亦如幻又幻非有無即中道矣(又業亦如幻者重幻之義如前已引又幻非有無下上辨性空此下說中道)。

若如是知是真實懺悔一切罪惡悉得清淨。

第五若如是下總結懺益可知。

說此法時百千億那由他佛剎微塵數世界中兜率陀諸天子得無生法忍無量不思議阿僧祇六欲諸天子發阿耨多羅三藐三菩提心六欲天中一切天女皆捨女身發於無上菩提之意。

第六見聞益深中二先明餘眾益以三昧力聲普聞故(以三昧力者釋妨妨云此土兜率天鼓說法云何益及百千億等剎耶答意可知)。

爾時諸天子聞說普賢廣大廻向故得十地故獲諸力莊嚴三昧故。

後爾時下正辨當機益於中二先一重益後其諸香雲下展轉益前中亦二先得法益後以眾生下見佛益今初皆有故字義似牒前為因則見佛為益而前來未有得十地等處為何所牒是以晉經皆無故字應言聞說普賢廣大廻向故便得十地獲諸力莊嚴三昧上句得位下句成行分得十力為莊嚴故(今初等者䟽文有五一牒經義言似牒前為因者則似由聞迴向及得十地并得三昧此三為因見佛為益二前來下出不合加故字所以二是以下引古經為證四應言下正其經文五上句下釋文位即十地言下句成行者即諸力莊嚴三昧分得十力下釋力義謂十力是佛果德今言得者即分得耳)。

以眾生數等清淨三業悔除一切諸重障故即見百千億那由他佛剎微塵數七寶蓮華一一華上皆有菩薩結跏趺坐放大光明彼諸菩薩一一隨好放眾生數等光明彼光明中有眾生數等諸佛結跏趺坐隨眾生心而為說法而猶未現離垢三昧少分之力爾時彼諸天子以上眾華復於身上一一毛孔化作眾生數等眾妙華雲供養毗盧遮那如來持以散佛一切皆於佛身上住。

二明見佛益中三一明見因二即見下正明見佛三爾時下敬心興供言以上者上來持華詣佛猶未散故毛孔出華者已得地位故華在最初故略舉之上所持中有香蓋等故下見香見蓋並皆成益。

其諸香雲普雨無量佛剎微塵數世界若有眾生身蒙香者其身安樂譬如比丘入第四禪一切業障皆得消滅。

第二展轉益中二一聞香益二見蓋益並依前供成今初有法喻合法中由脫障故得解脫樂故喻四禪無八災患。

若有聞者彼諸眾生於色聲香味觸其內具有五百煩惱其外亦有五百煩惱貪行多者二萬一千瞋行多者二萬一千癡行多者二萬一千等分行者二萬一千。

若有下合由滅障故得淨善根是為益相文中先顯所滅即八萬四千古有二釋一云眾生煩惱根本有十然一惑力復各有十即為一百計應分為九品但上品重故開為三品中下輕故各為一品合為五百復於內外境起謂自五塵為內以他五塵為外一一各五百即為五千別迷四諦則成二萬并本一千則有二萬一千依三毒等分成八萬四千經文自具二有云以十惡為本展轉相成一一各十故成一百迷自他五塵為一千正迷十諦法門謂四諦三諦二諦一諦或迷說成諦等十諦或迷十善故成一萬然迷十諦空有不同分成二萬或迷十善二諦亦分二萬并本一千餘如經辨然二皆有理任情去取更有異釋如賢劫經等非今經意(或迷說成者即五地中十諦之義言十諦者即是十種觀察四諦謂一善知俗諦二善知第一義諦三善知相諦四善知差別諦五善知成立諦六善知事諦七善知生諦八善知盡無生諦九善知入道諦十善知一切菩薩地次第成就乃至善知如來智成就諦今言說成者即論經中第五成立諦名也以其第五觀於四諦緣起集成故偏舉之隨言顯示故論中名為說成也二皆有理者即䟽會通並未見文故未可去取但以理通然其前解似喻於煩惱故後似約業故又迷十諦惑義多故更有異釋者會通異釋九地已明)。

了知如是悉是虛妄如是知已成就香幢雲自在光明清淨善根。

後了知下能滅謂了惑本虛居然不生故晉經云此諸煩惱皆悉除滅除滅故清淨惑亡智顯即自在光明善根成就言香幢雲者即九地善根至下當明。

若有眾生見其蓋者種一清淨金網轉輪王一恒河沙善根。

第二若有眾生見其蓋下明見蓋益於中二先正明得益二佛子菩薩住此下明攝化轉益今初準晉經云種一恒河沙轉輪聖王所植善根所謂白淨寶網輪王等是則多箇輪王非一輪王之多善也梵本亦然(今初已下䟽文有二先通釋清淨金網於中有三一引晉經梵本成寶網義是則多箇者即寶網是一等取金網瑠璃等多故有一恒沙非一輪王之多善者則以舊經彈於今經今經云種清淨金網轉輪王一恒河沙善根則一輪王有多善耳言梵本亦然者即以梵本成於晉經)而言清淨金網者準瓔珞上卷金輪在十廻向初地已上皆是瑠璃輪而增寶數為別是知舊譯為寶網者勝金網也故彼經云歡喜地百寶瓔珞七寶相輪四天王一萬子為眷屬百法身為百佛國土中化十方天下已後略無化之分齊寶數一一增至第七地十三寶相輪八地但云大應寶相輪九地云白雲寶相輪十地云百萬神通寶光瓔珞無畏珠寶相輪(增至第七地者以初地七寶二地八寶三地九寶四地十寶五地十一寶六地十二寶七地十三寶八地已上不增寶數但云大寶相輪)若順晉經白淨之言則是九地即前香幢雲自在光明苦然彼但是所等則金網無失(若順晉經下二成晉經謂今得十地成九地已上善根白淨同白雲寶故即前香幢者引前行經證成晉經晉有白字此前有雲字二經合成纓絡白雲寶義若然下第三會取今經於中又二先順晉經收今謂晉經得十地有九地已下白淨寶等諸輪王善彼云白淨寶網等等即等於金銀輪等若是能等為金網則十地非金若以所等為金金等何失則晉經從九地向下等今經從十迴向當中向上等故言無失則亦是多箇輪王善根謂得金網等一恒河沙輪王善根故云無失)若取十地為清淨金網正當十地以無畏珠為清淨義又攝化分齊與上第十地攝報果同則證十地明矣故下此王放光遇者亦登十地(若取十地下直順金網一轉輪王多善根義以三義證成一以無畏珠為清淨義二以攝化分齊同十地義即後行經云住此轉輪王位於百千億那由他佛剎微塵數世界中教化眾生正同十地攝報果中所化分齊三故下此下以轉益文證成此王轉益尚皆得於十地故知此王即是十地故彼經云菩薩安住清淨金網轉輪王位亦復如是則金網非所等正是十地但其金字纓絡雖無餘經或有故金剛頂經廣說金輪佛頂)言一恒沙者謂從九地已還乃至十住銅輪以此十地所化分齊比前如恒沙矣故晉經云寶網輪王等等取前也(一恒沙下第二別釋恒沙善根雖金輪為所等能具義則不同一恒沙善根二經須一言九地已還者正順晉經從白淨九地向下等故)。

佛子菩薩住此轉輪王位於百千億那由他佛剎微塵數世界中教化眾生。

第二攝化轉益中二先明得位益後佛子如得初禪下成德益今初有法喻合法中直明攝化分齊已如前釋。

佛子譬如明鏡世界月智如來常有無量諸世界中比丘比丘尼優婆塞優婆夷等化現其身而來聽法廣為演說本生之事未曾一念而有間斷若有眾生聞其佛名必得徃生彼佛國土。

喻中初化無間斷喻上法中教化眾生後若有聞名必生其國喻下合中遇斯光明獲十地位。

菩薩安住清淨金網轉輪王位亦復如是若有暫得遇其光明必獲菩薩第十地位以先修行善根力故。

後合中初句總合凖晉經亦復如是下欠放曼陀羅自在光明之言今經影在後喻合中若直云得遇斯光前文無放光處為遇何耶言得十地者此品總有三重皆得十地故名展轉益一諸天子聞鼓說法得十地二此天子毛孔出華蓋雲見者得輪王位即是十地三輪王放光遇者復得十地此三位皆齊等同時頓成各塵數多類總是一隨好中一光之力餘光好等彌更難說言以先修行善根力者顯頓益之因因聞普法修普善故(今經影在者出今經闕光之理即後得初禪喻合中經云菩薩摩訶薩住清淨金網轉輪王位放摩尼髻清淨光明是也若直云得下以理成立)。

佛子如得初禪雖未命終見梵天處所有宮殿而得受於梵世安樂得諸禪者悉亦如是。

第二成德益中先喻後菩薩下合喻意云欲界修得色定以欲界眼見色界境喻菩薩頓證未轉凡身見十地境以法力故是則三祇可一念而届者明一攝一切故塵劫不窮一位者明一切攝一故如是遲速自在是此圓教非餘宗也。

菩薩摩訶薩住清淨金網轉輪王位放摩尼髻清淨光明若有眾生遇斯光者皆得菩薩第十地位成就無量智慧光明得十種清淨眼乃至十種清淨意具足無量甚深三昧成就如是清淨肉眼。

二合中初正明得益後佛子假使下顯境分齊今初言得菩薩第十地者猶是牒前合中以德依地成所以重牒不然則成兩度放光各得十地言成就如是清淨肉眼者謂上諸德十眼皆依凡身肉眼而成故就結之(猶是牒前者即是前明鏡世界喻中合文云菩薩安住清淨金網轉輪王位亦復如是若有暫得遇其光明必獲菩薩第十地位以德依地成下出重牒所以不然下反以成立)。

佛子假使有人以億那由他佛剎碎為微塵一塵一剎復以爾許微塵數佛剎碎為微塵如是微塵悉置左手持以東行過爾許微塵數世界乃下一塵如是東行盡此微塵南西北方四維上下亦復如是如是十方所有世界若著微塵及不著者悉以集成一佛國土。

後顯境分齊者即顯肉眼境界廣大肉眼尚爾餘眼玄妙不可說也文中三初假設譬喻以顯境多次正明能見後結德有歸今初分三初明一重廣大。

寶手於汝意云何如是佛土廣大無量可思議不答曰不也如是佛土廣大無量希有奇特不可思議若有眾生聞此譬喻能生信解當知更為希有奇特佛言寶手如是如是如汝所說若有善男子善女人聞此譬喻而生信者我授彼記決定當成阿耨多羅三藐三菩提當獲如來無上智慧。

二寶手於汝意下問答顯廣。

寶手設復有人以千億佛剎微塵數如上所說廣大佛土末為微塵以此微塵依前譬喻一一下盡乃至集成一佛國土復末為塵如是次第展轉乃至經八十反。

三寶手設復下復積前數重顯廣大。

如是一切廣大佛土所有微塵菩薩業報清淨肉眼於一念中悉能明見亦見百億廣大佛剎微塵數佛如頗梨鏡清淨光明照十佛剎微塵數世界。

第二如是一切下正明能見先見前廣剎之塵肉眼能見已是超勝況一念耶次亦見下明見多佛後如玻瓈下明見之相無心無來去矣。

寶手如是皆是清淨金網轉輪王甚深三昧福德善根之所成就。

第三寶手如是下結德有歸歸輪王善差別因果竟此品之末經來未盡(此品之末者以說展轉益竟應須結歸本光及隨好力并現瑞成益等今並無此明是未盡)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第四十八之二

音釋

頗梨

(梵語也此云水五千年氷所成也頗普禾切)。

藉

(子智切積也)。

叵

(普火切不可也)。

跋

(蒲撥切)。

扈

(後五切)。

邈

(墨角切逮也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第五十之一　煩三

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

如來出現品第三十七

初來意者前品明稱果之因此品辨如因之果體雖平等不壞二相先因後果義次第故亦為答前不思議品出現念故答第二會所行問故會釋如前(答第二會問者以不思議法品中出現即第二會所行故)二釋名者如來是有法之人即三身十身之通稱出現是依人之法果用化用之總名如來雖見上文對出現故重辨十身皆有出現且寄三身以明然來即出現為分人法曉喻分明故重辨之若依法身如來者即諸法如義如理常現名為出現故文云普現一切而無所現又云體性平等不增減等若依報身乘如實道來成正覺故曰如來本性功德一時頓顯名為出現故文云如來成正覺時於一切義無所疑惑普見一切眾生成正覺等若依化身則乘薩婆若乘來化眾生故曰如來則應機大用一時出現文云以本願力現佛身令見如來大神變又云隨其所能隨其勢力於菩提樹下以種種身成正覺等今以新佛舊成曾無二體新成舊佛法報似分無不應時故即真而應應隨性起故即應而真三佛圓融十身無礙故辨應現即顯真成(若依法身下三別釋然法身若約報上論法應云真如出纏是法身出現今以出纏為報直就體上故云如理常現餘一可知新佛舊成者以報就法如出模之像像本舊成故無二體新成舊佛者以法就報如金成像金像似分以有未成像金故今成像竟似分二矣前對是非異此對是非一非一即非異故言似分竟無二體無不應時下第二真應相對以辯融通法報皆真體上常用故即真成應用不離體故即應而真三佛圓融下第三結融三十謂以三佛[(冰-水+〡)*ㄆ]於十佛不出三身三身既融十身即三自然無礙故辯應成下結成正義)是以晉名性起性字雖是義加未爽通理以應雖從緣不違性故無不從此法界流故以淨奪染性即起故若離於緣性叵說故下加性起菩薩表所說故妄雖即性不順性故今以起義多含直云出現從性從因從真從感皆出現故若唯辨應身出現非唯失前二義亦未足顯深何能融前差別之果若以來為現義則如來即出現持業釋也若分人法三皆如來之出現揀餘出故(是以晉名下第二會品名二經品名即為二別先會晉經初二句總標以將晉經用成前義故有是以之言雖是義加者梵本無故以應雖從緣下釋性起義順應現義於中總有六義證成性起今初立理即不相違門然出現義亦名緣起亦名性起若取相說覽緣出現故名緣起謂由眾生業感如來大悲而出現故八相成道從法性生故名性起人以從緣無性緣起即名性起又淨緣起常順於性亦名性起故云應雖從緣不違性故無不從下第二引梁論證成即相成門明性成於緣故此性起自有二義一從緣無性而為性起二法性隨緣故名性起前段即初義今段即後義亦應云無不還證此法身故此乃緣起能成性起即是前義但前取無違今取相成是故此為相成門也以淨奪染者第三即明相奪門亦是通妨謂有問言性起唯淨緣起通染云何緣起即是性起故為此通謂緣起有二一染二淨淨謂如來大悲菩薩萬行等染謂眾生惑業等若以染奪淨則屬眾生故唯緣起今以淨奪染唯屬諸佛故名性起若離於緣者即第四相即門亦是通妨以謂有問言緣起約事性起約理如何相即故為此通從緣無性方顯性起又由見緣推知性起若離於緣復論何性離緣有性是斷空故下加性起者即第五段引當經證即以人表法門妄雖即性下第六以妄隱真門亦是解妨妨云若緣即性妄本自空當體即性何以不得染奪淨耶故為此通淨緣順性染緣違故故瓔珞云始起一想住於緣順第一義諦為善違背為惡今以起義多含直云出現下第二會通今經則性起局性智現即起起含緣性故曰多含言從性者性起即法身從因者緣起緣起即報身從真從感即是化身而從真約佛通於緣性謂依法身而起於化名曰從真從感約生即是緣起由上諸義故云多含)第三宗趣平等出現為宗融差別果為趣。

爾時世尊從眉間白毫相中放大光明名如來出現無量百千億那由他阿僧祗光明以為眷屬其光普照十方盡虛空法界一切世界右繞十帀顯現如來無量自在覺悟無數諸菩薩眾震動一切十方世界除滅一切諸惡道苦映蔽一切諸魔宮殿顯示一切諸佛如來坐菩提座成等正覺及以一切道塲眾會作是事已而來右繞菩薩眾會。

四正釋文文為七分一加分二本分三請分四說分五顯名受持分六表瑞證成分七偈頌總攝分今初有二光毫先加請主後口光加說主前中三初光次加後益光中有十分三一光出處眉間者表正道離有無二邊故表無住道離真應二邊故白毫者表所出現性無垢故能詮出現諸教本故二放大下辨光名體如所說故三無量下八段皆是光業初眷屬光即是因業總攝諸法皆此生故四其光下舒業五顯現下敬業六覺悟下覺業七除滅下止業八映蔽下降伏業九顯示下示現業十作是下卷業。

入如來性起妙德菩薩頂。

二入如來下正明加相所以加此菩薩者如名所顯故性有二義一種性義因所起故二法性義若真若應皆此生故亦有釋云此之妙德即是文殊說此法門加性起稱此釋無違大理以文殊大智為能顯普賢法界為所顯共成毗盧遮那之出現故亦是解行滿故佛出現也從頂入者是加持相妙智之極方能顯故。

時此道塲一切大眾身心踊躍生大歡喜作如是念甚奇希有今者如來放大光明必當演說甚深大法。

第三時此道塲下加益中二先大眾同欣知法將被故。

爾時如來性起妙德菩薩於蓮華座上偏袒右肩右跽合掌一心向佛而說頌言。

二爾時下妙德領旨知令求說主故於中二先長行身心致敬跽者跪也。

正覺功德大智出普達境界到彼岸等於三世諸如來是故我今恭敬禮。

已升無相境界岸而現妙相莊嚴身放於離垢千光明破魔軍眾咸令盡。

十方所有諸世界悉能震動無有餘未曾恐怖一眾生善逝威神力如是。

虛空法界性平等已能如是而安住一切含生無數量咸令滅惡除眾垢。

苦行勤勞無數劫成就最上菩提道於諸境界智無礙與一切佛同其性。

後偈頌讚請十偈分二前五讚後五請前中初一總讚申敬餘四別讚放光中有讚因讚果讚用等文並可知。

導師放此大光明震動十方諸世界已現無量神通力而復還來入我身。

決定法中能善學無量菩薩皆來集令我發起問法心是故我今請法王。

今此眾會皆清淨善能度脫諸世間智慧無邊無染著如是賢勝咸來集。

利益世間尊導師智慧精進皆無量今以光明照大眾令我問於無上法。

誰於大仙深境界而能真實具開演誰是如來法長子世間尊導願顯示。

後五中初一自敘得益即是領旨次偈領眾意請次偈歎眾堪聞次偈敘佛令請後偈正求說主已領佛意故不請佛。

爾時如來即於口中放大光明名無礙無畏百千億阿僧祇光明以為眷屬普照十方盡虛空等法界一切世界右繞十帀顯現如來種種自在開悟無量諸菩薩眾震動一切十方世界除滅一切諸惡道苦映蔽一切諸魔宮殿顯示一切諸佛如來坐菩提座成等正覺及以一切道塲眾會作是事已而來右繞菩薩眾會入普賢菩薩摩訶薩口其光入已普賢菩薩身及師子座過於本時及諸菩薩身座百倍唯除如來師子之座。

第二口光加說主者示所請故文中三初光次加後益今初亦十一出處口放者表教道傳通故二光明令得無礙辨不畏大眾及深理故餘如前辨二入普下加中入口者教以口傳故如佛說故加普賢者是普賢行之果故所證法界由理顯故三其光入下明益中唯除如來揀師資故。

爾時如來性起妙德菩薩問普賢菩薩摩訶薩言佛子佛所示現廣大神變令諸菩薩皆生歡喜不可思議世莫能知是何瑞相普賢菩薩摩訶薩言佛子我於徃昔見諸如來應正等覺示現如是廣大神變即說如來出現法門如我惟忖今現此相當說其法說是語時一切大地悉皆震動出生無量問法光明。

第二爾時下本分中三初徵事而問次引例以答答即是本後說是語下表瑞證成顯說希奇纔聞其名已有徵故大地動者大法將顯大惑將傾故出問法光者冥加智慧助發請故。

時性起妙德菩薩問普賢菩薩言佛子菩薩摩訶薩應云何知諸佛如來應正等覺出現之法願為我說佛子此諸無量百千億那由他菩薩眾會皆久修淨業念慧成就到於究竟大莊嚴岸具一切佛威儀之行正念諸佛未曾忘失大悲觀察一切眾生決定了知諸大菩薩神通境界已得諸佛神力所加能受一切如來妙法具如是等無量功德皆以來集佛子汝已曾於無量百千億那由他佛所承事供養成就菩薩最上妙行於三昧門皆得自在入一切佛祕密之處知諸佛法斷眾疑惑為諸如來神力所加知眾生根隨其所樂為說真實解脫之法隨順佛智演說佛法到於彼岸有如是等無量功德善哉佛子願說如來應正等覺出現之法身相言音心意境界所行之行成道轉法輪乃至示現入般涅槃見聞親近所生善根如是等事願皆為說。

第三時性起下請分中有長行與偈前中四一總舉法請二佛子此諸下歎眾堪聞三佛子汝已下歎說主具德四善哉下標章別請前二可知三中別歎十事一供多佛必曾聞故二成妙行曾已修故三定自在有所依故四親證入故五知教道故六除他疑故七上力加故八審根噐故九能隨說故十順智到彼岸得意深故有如是下總結既有說德堪宜說故第四標章別請中初句讚善躡前三段後列十事以顯無盡一如來出現之法此是總相總集多緣成出現法法含持軌餘九是別初三即三業祕密四境即智之所緣亦分齊境五依境修行通因通果六成菩提道七成轉法輪八應必示涅槃九若存若亡見聞皆益備斯九事一化始終有云初一所依之法餘九能依之德亦有斯理如是下結請。

時如來性起妙德菩薩欲重明此義向普賢菩薩而說頌曰。

善哉無礙大智慧善覺無邊平等境願說無量佛所行佛子聞已皆欣慶。

菩薩云何隨順入諸佛如來出興世云何身語心境界及所行處願皆說。

云何諸佛成正覺云何如來轉法輪云何善逝般涅槃大眾聞已心歡喜。

若有見佛大法王親近增長諸善根願說彼諸功德藏眾生見已何所獲。

若有得聞如來名若現在世若涅槃於彼福藏生深信有何等利願宣說。

第二爾時下偈請十偈分三初一讚德標請頌前第三段次四舉法別請頌第四段。

此諸菩薩皆合掌瞻仰如來仁及我大功德海之境界淨眾生者願為說。

願以因緣及譬喻演說妙法相應義眾生聞已發大心疑[書-曰+皿]智淨如虛空。

如徧一切國土中諸佛所現莊嚴身願以妙音及因喻示佛菩提亦如彼。

十方千萬諸佛土億那由他無量劫如今所集菩薩眾於彼一切悉難見此諸菩薩咸恭敬於微妙義生渴仰。

願以淨心具開演如來出現廣大法。

三有五偈歎德勸請通頌後三段於中初偈總讚請次二偈勸說之方以法深難領故請說因喻次一偈半歎眾堪聞末後半偈結請所說淨心顯無說過具演文義周圓。

爾時普賢菩薩摩訶薩告如來性起妙德等諸菩薩大眾言佛子此處不可思議。

第四說分大分為二初別答十問後佛子如來以一切譬下總以結酬今初十段答前十問各有長行偈頌一一具十今初答出現之法長行中二初標告歎深。

所謂如來應正等覺以無量法而得出現。

二所謂下隨義別顯於中三初法說深廣酬前因緣二佛子譬如下喻明深廣雙酬因喻後佛子至知如來出現下總結成益結上十喻初中分三謂標釋結今初總標多因成出現果。

何以故非以一緣非以一事如來出現而得成就以十無量百千阿僧祗事而得成就。

二何以下釋於中二先徵以總釋後何等為下徵數別明今初先反釋緣約能成之緣事即所成因體後以十下順釋向言無量乃是總相今明有十箇無量以顯無盡理實則有百千阿僧祗數無量此十無量皆徧十喻言百千者古人云以十無量入中十喻成百以後結中十句一一結前百門為千其中更有別義方成無量今以下列十中門門皆云無量則不俟相入是知百千之言但是數之總稱耳。

何等為十所謂過去無量攝受一切眾生菩提心所成故過去無量清淨殊勝志樂所成故過去無量救護一切眾生大慈大悲所成故過去無量相續行願所成故過去無量修諸福智心無厭足所成故過去無量供養諸佛教化眾生所成故過去無量智慧方便清淨道所成故過去無量清淨功德藏所成故過去無量莊嚴道智所成故過去無量通達法義所成故。

二徵數別明中一始發大心誓期出現故此心何相二明上求勝志三明下化慈悲四行以續願此行謂何五明不出福智六別顯福嚴七別明智嚴八淨前功德九嚴前智慧所謂方便道教道證道無住道正道助道一道二道等皆莊嚴故十窮究法源真實智故。

佛子如是無量阿僧祗法門圓滿成於如來。

三佛子如是下結中既皆過去積因多法圓滿令二利果一時出現故出現言通真通應。

佛子譬如三千大千世界非以一緣非以一事而得成就以無量緣無量事方乃得成。

第二喻明深廣中十喻各三謂喻合結喻酬譬喻合酬因緣故文云非以一緣一事而得出現又前法說多約徃因此中合文多約現緣十中一大千興造喻此喻為總總喻眾緣以成出現故云以無量緣等下說雲雨皆此所霔初喻中四一總辨多緣二別顯緣相三顯被因起四性相結成今初先反後順緣即因緣如眾生業及風雨等事即事相謂如所持水及宮殿等。

所謂興布大雲降霔大雨四種風輪相續為依其四者何一名能持能持大水故二名能消能消大水故三名建立建立一切諸處所故四名莊嚴莊嚴分布咸善巧故。

二所謂下別顯中先雲雨上霔後風輪下持一能持者若無此輪雨無停處二水若不減礙起天宮三水雖已減假此成立謂減一節水起一重天如嚴冬急流重重冰結四雖起總處無別莊嚴故須第四。

如是皆由眾生共業及諸菩薩善根所起令於其中一切眾生各隨所宜而得受用。

三如是皆由下顯彼因起謂上雲等略由二因一眾生外增上業言共業者謂多有情應生此界共業同變於中有四句謂共中共等(一眾生者揀異內異熟業謂多有情者即唯識論釋初能變中處之一字論云所言處者謂異熟識由共相種成熟力故變似色等噐世間相即外大種及所造色雖諸有情所變各別而相相似處所無異如眾燈明各遍似一釋曰此釋共變之義相似名共論又云誰異熟識變為此相有義一切所以者何如契經說一切有情業增上力共所起故有義不許乃至云經依少分說一切言諸業同者皆共變故釋曰此揀通局即令䟽文䟽依此義云應生此界故下經云各隨所冝而得受用若不應生豈安樂界所有眾生變為此界之穢土耶於中有四者即唯識第二引瑜伽論說共不共中各有二種共中二者一共中共如山河等非唯一趣獨能用故二共中不共如己田宅及鬼所見為水火等即於彼境非互用也不共中二者一不共中不共如眼等根唯自識依用之緣境非他依故二不共中共如自浮塵根他亦受用故根即不耳)二菩薩善根此有二意一約同居謂地前菩薩二約能化謂隨諸眾生應以何國起菩薩根等便修彼因以取彼國故有眾生類即菩薩佛國令於其中下顯受用果謂先成噐界後起眾生依之而住如俱舍婆沙等辨(一約同居者地前菩薩未生受用同居變化亦以善業共變此土二約能化者即淨名意能化菩薩非自業成以大悲故取土攝生及眾生之類皆淨名經並如世界成就品引謂先成噐界者俱舍十二云壞從獄不生至外噐都盡成劫從風起至地獄初生論釋云謂成劫中初一劫起噐世間後十九劫起有情漸住壞中後劫壞於噐界前十九劫有情漸捨二十中劫初劫唯減後劫唯增然此二時等中十八成壞時量法爾先成必在後壞)各隨所宜者謂水族眾生得水受用等又人羅剎宮殿無礙菩薩眾生淨穢同居。

佛子如是等無量因緣乃成三千大千世界法性如是無有生者無有作者無有知者無有成者然彼世界而得成就。

第四佛子如是下性相結成中先結前生後後法性如是下正結此句為總此法性言通於性相無有生下別顯性空亦遮其妄計謂非冥性微塵等生非自在梵王等作無神我能知上三顯能作空無有成者顯所作空雖能所俱空不礙相有故云而得成就如是無礙為法性如是。

如來出現亦復如是非以一緣非以一事而得成就以無量因緣無量事相乃得成就所謂曾於過去佛所聽聞受持大法雲雨因此能起如來四種大智風輪何等為四一者念持不忘陀羅尼大智風輪能持一切如來大法雲雨故二者出生止觀大智風輪能消竭一切煩惱故三者善巧迴向大智風輪能成就一切善根故四者出生離垢差別莊嚴大智風輪令過去所化一切眾生善根清淨成就如來無漏善根力故如來如是成等正覺法性如是無生無作而得成就佛子是為如來應正等覺出現第一相菩薩摩訶薩應如是知。

次合中略不合第三顯彼所因以次下二喻自別合故合四輪中前三是因後一二利果滿因圓果滿佛出現故一品之內多以依喻正者非唯義類相似實則外由內變故令外噐全似於內是以上云菩薩善根所起眾生共業所生等華藏品中已略開顯(一品之中下總顯喻意)。

復次佛子譬如三千大千世界將欲成時大雲降雨名曰洪霔一切方處所不能受所不能持唯除大千界將欲成時佛子如來應正等覺亦復如是興大法雲雨大法雨名成就如來出現一切二乘心志狹劣所不能受所不能持唯除諸大菩薩心相續力佛子是為如來應正等覺出現第二相菩薩摩訶薩應如是知。

第二洪霔大千喻此之雲雨即前喻中興雲降雨正喻出現法門廣大難知周十方故言心相續力者若約信受但是圓機堅種相續能受深旨若約具受則八地已上得無盡陀羅尼方能受持乃至十地方受如來雲雨說法是以文言除大菩薩由初義故但揀二乘(廣大難知者下結文䟽以十句各結一喻文皆暗用可以意得)。

復次佛子譬如眾生以業力故大雲降雨來無所從去無所至如來應正等覺亦復如是以諸菩薩善根力故興大法雲雨大法雨亦無所從來無所至去佛子是為如來應正等覺出現第三相菩薩摩訶薩應如是知。

第三雲雨無從喻菩薩善根如生共業感彼出現法雲法雨機感而現非先有一方所從彼而來機謝而去亦非歸至舊所故體無生滅(體無生滅下結文結第三也)。

復次佛子譬如大雲降霔大雨大千世界一切眾生無能知數若欲筭計徒令發狂唯大千世界主摩醯首羅以過去所修善根力故乃至一滴無不明了佛子如來應正等覺亦復如是興大法雲雨大法雨一切眾生聲聞獨覺所不能知若欲思量心必狂亂唯除一切世間主菩薩摩訶薩以過去所修覺慧力故乃至一文一句入眾生心無不明了佛子是為如來應正等覺出現第四相菩薩摩訶薩應如是知。

第四大雨難知喻喻深非心境故古云教廣行大因深果遠故非預二乘亦不乖理但是大機即世間主無能所行即能知之。

復次佛子譬如大雲降雨之時有大雲雨名為能滅能滅火災有大雲雨名為能起能起大水有大雲雨名為能止能止大水有大雲雨名為能成能成一切摩尼諸寶有大雲雨名為分別分別三千大千世界佛子如來出現亦復如是興大法雲雨大法雨有大法雨名為能滅能滅一切眾生煩惱有大法雨名為能起能起一切眾生善根有大法雨名為能止能止一切眾生見惑有大法雨名為能成能成一切智慧法寶有大法雨名為分別分別一切眾生心樂佛子是為如來應正等覺出現第五相菩薩摩訶薩應如是知。

第五大雨成敗喻況佛滅惑成德喻中初一即壞界之時三即以水止水合中初二滅惑成福次二滅障成智即止觀雙運後一權智照機又無二同二乘無三同外道無四增無明無五非種智此即分上總中法雨令差。

復次佛子譬如大雲雨一味水隨其所雨無量差別如來出現亦復如是雨於大悲一味法水隨宜說法無量差別佛子是為如來應正等覺出現第六相菩薩摩訶薩應如是知。

第六一雨隨別喻喻佛一味隨噐隨噐即合前差別。

復次佛子譬如三千大千世界初始成時先成色界諸天宮殿次成欲界諸天宮殿次成於人及餘眾生諸所住處佛子如來出現亦復如是先起菩薩諸行智慧次起緣覺諸行智慧次起聲聞善根諸行智慧次起其餘眾生有為善根諸行智慧佛子譬如大雲雨一味水隨諸眾生善根異故所起宮殿種種不同如來大悲一味法雨隨眾生噐而有差別佛子是為如來應正等覺出現第七相菩薩摩訶薩應如是知。

第七勝處先成喻喻佛勝緣先濟德文中先正明後佛子譬如下牒以釋疑先成由業力法異由機殊不乖第六一味。

復次佛子譬如世界初欲成時有大水生徧滿三千大千世界生大蓮華名如來出現功德寶莊嚴徧覆水上光照十方一切世界時摩醯首羅淨居天等見是華已即決定知於此劫中有爾所佛出興于世佛子爾時其中有風輪起名善淨光明能成色界諸天宮殿有風輪起名淨光莊嚴能成欲界諸天宮殿有風輪起名堅密無能壞能成大小諸輪圍山及金剛山有風輪起名勝高能成須彌山王有風輪起名不動能成十大山王何等為十所謂佉陀羅山仙人山伏魔山大伏魔山持雙山尼民陀羅山目真隣陀山摩訶目真隣陀山香山雪山有風輪起名為安住能成大地有風輪起名為莊嚴能成地天宮殿龍宮殿乾闥婆宮殿有風輪起名無盡藏能成三千大千世界一切大海有風輪起名普光明藏能成三千大千世界諸摩尼寶有風輪起名堅固根能成一切諸如意樹佛子大雲所雨一味之水無有分別以眾生善根不同故風輪不同風輪差別故世界差別。

第八事別由因喻喻佛成辦大事德亦是德殊由智喻喻中分三初蓮華表佛總中略無名出現者表佛現故而言大者準五卷大悲經第三云有千葉故光照十方者金色光也言爾所佛者有千枝華表千佛故故劫名賢賢善多故餘多同北二佛子爾時下風輪起處者即有力遙持廣前建立風輪三佛子大雲下結因有屬(準五卷大悲者經云阿難何故名為賢劫阿難此三千大千世界劫欲成時盡為一水淨居天子以天眼觀見此世界唯一大水見有千枝諸妙蓮華一一蓮華各有千葉甚可愛樂彼淨居天子因見此華心生歡喜踊躍無量而皆讚言奇哉希有奇哉希有如此劫中當有千佛出興於世以是因緣遂名此劫號之為賢我滅度後當有九百九十六佛)。

佛子如來出現亦復如是具足一切善根功德放於無上大智光明名不斷如來種不思議智普照十方一切世界與諸菩薩一切如來灌頂之記當成正覺出興於世佛子如來出現復有無上大智光明名清淨離垢能成如來無漏無盡智復有無上大智光明名普照能成如來普入法界不思議智復有無上大智光明名持佛種性能成如來不傾動力復有無上大智光明名逈出無能壞能成如來無畏無壞智復有無上大智光明名一切神通能成如來諸不共法一切智智復有無上大智光明名出生變化能成如來令見聞親近所生善根不失壞智復有無上大智光明名普隨順能成如來無盡福德智慧之身為一切眾生而作饒益復有無上大智光明名不可究竟能成如來甚深妙智隨所開悟令三寶種永不斷絕復有無上大智光明名種種莊嚴能成如來相好嚴身令一切眾生皆生歡喜復有無上大智光明名不可壞能成如來法界虛空界等殊勝壽命無有窮盡。

二合中亦三先合蓮華表佛喻於中一切善根功德合上大水徧滿放於下合生蓮華謂不斷種性如華表佛故普照十方合上光照十方與諸菩薩下合知佛當出第二佛子下合風輪起處喻此十智光次第合前所成唯果德能成通因果又能成即實之權所成唯差別之德故下結云同一體等(次第合前者一清淨離垢光合善淨光明風輪此約能成若約所成義類亦同此一能成如來無漏無盡智合成色界色界離於欲過故如無漏四禪不壞如無盡也二普照光合淨莊嚴風輪三持佛種性合堅密無能壞四逈出無能壞合勝高輪五一切神通合不動輪六出生變化合安住輪七普隨順合莊嚴輪八不可究竟合無盡藏九種種莊嚴合普光明藏十不可壞合堅固根其所成德可以意取所成唯果德唯釋於法如無漏無盡智不傾動力等皆果德也能成通因果未如持佛種性一切神通皆通因果)。

佛子如來大悲一味之水無有分別以諸眾生欲樂不同根性各別而起種種大智風輪令諸菩薩成就如來出現之法佛子一切如來同一體性大智輪中出生種種智慧光明佛子汝等應知如來於一解脫味出生無量不可思議種種功德眾生念言此是如來神力所造佛子此非如來神力所造佛子乃至一菩薩不於佛所曾種善根能得如來少分智慧無有是處但以諸佛威德力故令諸眾生具佛功德而佛如來無有分別無成無壞無有作者亦無作法佛子是為如來應正等覺出現第八相菩薩摩訶薩應如是知。

第三佛子如來下合結因有屬於中三一結因即能成之智合上一味之水風輪不同此輪由一節水減一重輪生如澄水垽今推能成由一味大悲二佛子一切下結果即所成之大智從一實之智隨權而生合上風輪差別故世界差別三佛子汝等下結緣即由眾生異合上以眾生善根不同兼釋外疑於中又三初牒前正理一解脫味即能成之水水具二義悲及解脫二文影略種種功德通能所二智二眾生念言舉外疑情然感應之道略有三義一互相成二互相奪三緣成性空今眾生以緣奪因純推佛力失因緣義(以緣奪因者此中化生以眾生自力為因佛力為緣餘可思準)三佛子此非下如來為釋於中初以因奪緣一向言非次但以下為說正義初句因緣相成後而佛下有二義一成上因緣雖隨眾生心無分別二成第三義了性空故緣成故無成無成故無壞所成既空何有能成作者及作法耶。

復次佛子如依虛空起四風輪能持水輪何等為四一名安住二名當住三名究竟四名堅固此四風輪能持水輪水輪能持大地令不散壞是故說地輪依水輪水輪依風輪風輪依虛空虛空無所依雖無所依能令三千大千世界而得安住。

第九四輪相依喻況佛體用依持德亦廣建立風之別義喻中二先明能持之風有四者一一時持水名安住二多時不動名常住三與劫齊量四體性堅密是以俱舍云假使有一大諾健那以金剛輪奮威懸擊金剛有碎風輪無損其量廣無數厚十六洛叉彼但有一與此不同二此四下四輪相依準俱舍論次上水輪厚八洛叉洛叉億也次上更有金輪厚三億二萬由旬然其世界或說三輪成謂風水金或說五輪謂下加虛空上加大地今欲稱法合成四輪則地中含金金亦地故(大諾健那者此云露形也其量廣無數厚十六洛叉是俱舍頌上二句云安立噐世間風輪最居下)。

佛子如來出現亦復如是依無礙慧光明起佛四種大智風輪能持一切眾生善根何等為四所謂普攝眾生皆令歡喜大智風輪建立正法令諸眾生皆生愛樂大智風輪守護一切眾生善根大智風輪具一切方便通達無漏界大智風輪是為四佛子諸佛世尊大慈救護一切眾生大悲度脫一切眾生大慈大悲普徧饒益然大慈大悲依大方便善巧大方便善巧依如來出現如來出現依無礙慧光明無礙慧光明無有所依佛子是為如來應正等覺出現第九相菩薩摩訶薩應如是知。

二合中先合能持四風有配四攝義則少似既合以如來出現則成太局今謂一未信入者以四攝普攝示以正理二已信受者建立教法三已入法者令其成行四已成行者令其得果二佛子下合四輪相依一慈悲合地能厚載故二方便合水曲隨噐故出現合風力能持故無礙合空如空無礙故故淨名云其無礙慧無若干故文意雖但取展轉相依不妨有似其事若準偈中慈悲之前有一切佛法以況樹林則五重相依(故淨名云者即菩薩行品經前已頻引今更畧示因說香飯為佛事竟便明諸佛功德平等云阿難汝見諸佛國土地有若干而虛空無若干也汝見諸佛色身有若干其無礙慧無若干也)。

復次佛子譬如三千大千世界既成就已饒益無量種種眾生所謂水族眾生得水饒益陸地眾生得地饒益宮殿眾生得宮殿饒益虛空眾生得虛空饒益如來出現亦復如是種種饒益無量眾生所謂見佛生歡喜者得歡喜益住淨戒者得淨戒益住諸禪定及無量者得聖出世大神通益住法門光明者得因果不壞益住無所有光明者得一切法不壞益是故說言如來出現饒益一切無量眾生佛子是為如來應正等覺出現第十相菩薩摩訶薩應如是知。

第十大千饒益喻况佛利世德別顯總中一切眾生各隨所宜而得受用合中次第合前四益見佛生喜如魚得潤故戒如平地萬善由生故定如宮室得安息故慧如虛空不可壞故於中二句初不壞事後不壞理。

佛子菩薩摩訶薩知如來出現則知無量知成就無量行故則知廣大知周徧十方故則知無來去知離生住滅故則知無行無所行知離心意識故則知無身知如虛空故則知平等知一切眾生皆無我故則知無盡知徧一切剎無有盡故則知無退知盡後際無斷絕故則知無壞知如來智無有對故則知無二知平等觀察為無為故則知一切眾生皆得饒益本願迴向自在滿足故。

第三總結成益中有十一句各別結上十門以九十二句結第九門故有十一一多因出現故二廣故難受三無生故無從四非心識故思必發狂五如空故惑見雙亡六平等無我故一味七由無盡故諸乘徧化八後際無斷故佛種不斷九無對即無礙慧十為無為平等即攝三輪歸無礙慧十一本為眾生故今利益滿足若將一一通前十門未為得意(若將一一下結彈古釋)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第五十之一

音釋

踊躍

(踊余隴切躍以灼切)。

跽

(渠几切兩膝著地也)。

垽

(魚僅切銀去聲滓也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第五十之二　煩四

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時普賢菩薩摩訶薩欲重明此義而說頌言。

十力大雄最無上譬如虛空無等等境界廣大不可量功德第一超世間。

第二偈頌三十七頌分三初十四頌歎深許說次二十二頌頌上十喻後一頌結說無盡不頌上文今初分二前十一頌歎深難量後三頌誡聽許說今初亦二初偈總歎頌前標告不思議言後十別歎即次第頌前總結十一句亦第九偈頌九十二句結既結喻今此亦即通頌前喻喻則性相雙明此中多就性說古稱性起彌復有由。

十力功德無邊量心意思量所不及人中師子一法門眾生億劫莫能知。

一無邊量即無量義。

十方國土碎為塵或有筭計知其數如來一毛功德量千萬億劫無能說。

二一毛叵量即廣大義。

如人持尺量虛空復有隨行計其數虛空邊際不可得如來境界亦如是。

三空際叵得即無生義然唯此第三偈似頌第五如空第六偈似頌第三無生滅然取義不同故皆案次。

或有能於剎那頃悉知三世眾生心設經眾生數等劫不能知佛一念性。

四不能知者離心識故。

譬如法界徧一切不可見取為一切十力境界亦復然徧於一切非一切。

五徧於一切非一切者即如空義。

真如離妄恒寂靜無生無滅普周徧諸佛境界亦復然體性平等不增減。

六體性平等即平等無我義。

譬如實際而非際普在三世亦非普導師境界亦如是徧於三世皆無礙。

七前徧諸剎此徧三世文綺互耳。

法性無作無變易猶如虛空本清淨諸佛性淨亦如是本性非性離有無。

八無變易故盡後際。

法性不在於言論無說離說恒寂滅十力境界性亦然一切文辭莫能辯。

九離言說故無二無對。

了知諸法性寂滅如鳥飛空無有跡以本願力現色身令見如來大神變。

十本願現身故能成益。

若有欲知佛境界當淨其意如虛空遠離妄想及諸取令心所向皆無礙。

是故佛子應善聽我以少譬明佛境十力功德不可量為悟眾生今略說。

導師所現於身業語業心業諸境界轉妙法輪般涅槃一切善根我今說。

第二誡聽許說中分二初一誡聽勸修淨意如空總以喻顯下二句別顯一離妄取如彼淨空無雲翳故斯即真止二觸境無滯如彼淨空無障礙故斯即真觀此觀不作意以照境則所照無涯此止體性離而息妄故諸取皆寂若斯則不拂不瑩而自淨矣無淨之淨則闇蹈佛境矣此為心要謂後學思行(總以喻顯下此中有深上觀宜審思之)後二偈許說分齊於中初半偈結前生後後偈半正示分齊牒舉十門略無行者三業攝故闕正覺者導師中攝或復略無。

譬如世界初安立非一因緣而可成無量方便諸因緣成此三千大千界。

如來出現亦如是無量功德乃得成剎塵心念尚可知十力生因莫能測。

譬如劫初雲澍雨而起四種大風輪眾生善根菩薩力成此三千各安住。

十力法雲亦如是起智風輪清淨意昔所廻向諸眾生普導令成無上果。

如有大雨名洪澍無有處所能容受唯除世界將成時清淨虛空大風力。

如來出現亦如是普雨法雨充法界一切劣意無能持唯除清淨廣大心。

譬如空中澍大雨無所從來無所去作者受者悉亦無自然如是普充洽。

十力法雨亦如是無去無來無造作本行為因菩薩力一切大心咸聽受。

譬如空雲澍大雨一切無能數其滴唯除三千自在王具功德力悉明了。

善逝法雨亦如是一切眾生莫能測唯除於世自在人明見如觀掌中寶。

譬如空雲澍大雨能滅能起亦能斷一切珍寶悉能成三千所有皆分別。

十力法雨亦如是滅惑起善斷諸見一切智寶皆使成眾生心樂悉分別。

譬如空中雨一味隨其所雨各不同豈彼雨性有分別然隨物異法如是。

如來法雨非一異平等寂靜離分別然隨所化種種殊自然如是無邊相。

譬如世界初成時先成色界天宮殿次及欲天次人處乾闥婆宮最後成。

如來出現亦如是先起無邊菩薩行次化樂寂諸緣覺次聲聞眾後眾生。

諸天初見蓮華瑞知佛當出生歡喜水緣風力起世間宮殿山川悉成立。

如來宿善大光明巧別菩薩與其記所有智輪體皆淨各能開示諸佛法。

譬如樹林依地有地依於水得不壞水輪依風風依空而其虛空無所依。

一切佛法依慈悲慈悲復依方便立方便依智智依慧無礙慧身無所依。

譬如世界既成立一切眾生獲其利地水所住及空居二足四足皆蒙益。

法王出現亦如是一切眾生獲其利若有見聞及親近悉使滅除諸惑惱。

第二頌前十喻即為十段初喻四頌以是總故餘九各二今初文二前二頌總顯多緣後二頌別顯緣相其第九喻合云方便依智者智即頌前出現然初無礙慧是佛實智中二皆權於中智即知事方便隨機合上即權實無礙對初即悲智雙游。

如來出現法無邊世間迷惑莫能知為欲開悟諸含識無譬喻中說其譬。

三結說無盡。

佛子諸菩薩摩訶薩應云何見如來應正等覺身。

第二別答出現九門先明身業後八依故長行中二先標舉。

佛子諸菩薩摩訶薩應於無量處見如來身何以故諸菩薩摩訶薩不應於一法一事一身一國土一眾生見於如來應徧一切處見於如來。

後佛子諸菩薩下釋相於中三初就法總明次約喻別顯後就法總結然總中五徧通喻中十身結中十句別結十喻亦同前出現今初分四一總教廣見二何以故徵其所由三諸菩薩下反釋所以四應徧一切下順以結酬就反釋中總舉五法法是所知法界及調伏法事是調伏眾生行事故晉經名行身即是正國土是依生是所化四順結中應翻上五成五無量界身為能徧四為所徧一徧法界二徧調伏界三徧調伏加行界四徧世界五徧眾生界唯有五界非是略也(唯有五界者結示正義非是畧也彈於古釋古云應有十句但文畧耳故今彈之)第二佛子譬如下約喻別顯中明如來出現有十種身一周徧十方身二無著無礙身三普入成益身四平等隨應身五無生潛益身六圓迴等住身七無心普應身八窮盡後際身九嚴剎益生身十嚴好滿願身此即八地十身而為次不同一法身二智身三威勢四菩提五莊嚴六意生七化八力持九福德十願四是菩提者初成先照故偈云日光出現故五莊嚴者一一毛孔隨好光明以莊嚴故餘文並顯顯此十身舉十喻況一一喻中文各有三謂喻合結(明如來者䟽文有四一正科經文二此即下會釋十身三四是下隨難重釋四一一下釋文此亦古德同迷之處不知此十即十身故)。

佛子譬如虛空徧至一切色非色處非至非不至何以故虛空無身故如來身亦如是徧一切處徧一切眾生徧一切法徧一切國土非至非不至何以故如來身無身故為眾生故示現其身佛子是為如來身第一相諸菩薩摩訶薩應如是見。

今初虛空周徧喻況周徧十方身故下結云以其心無量徧十方故喻中先直示後徵釋徵云至不至別何得俱耶以一無身釋上二義由無身故無可得至亦以無故無所不至如色中空空若有身身即質聚便礙於色如鐵入水水不入鐵今由無身故徧入色中法凖喻知此以事空以況理空理空即是法身故經偈云佛以法為身清淨如虛空故為眾生下此釋外疑。

復次佛子譬如虛空寬廣非色而能顯現一切諸色而彼虛空無有分別亦無戲論如來身亦復如是以智光明普照明故令一切眾生世出世間諸善根業皆得成就而如來身無有分別亦無戲論何以故從本已來一切執著一切戲論皆永斷故佛子是為如來身第二相諸菩薩摩訶薩應如是見。

第二空無分別喻況無著無礙身故經結云所行無礙如虛空故空無分別不礙顯色智無分別不礙利生。

復次佛子譬如日出於閻浮提無量眾生皆得饒益所謂破闇作明變濕令燥生長草木成熟穀稼廓徹虛空開敷蓮華行者見道居者辦業何以故日輪普放無量光故佛子如來智日亦復如是以無量事普益眾生所謂滅惡生善破愚為智大慈救護大悲度脫令其增長根力覺分令生深信捨離濁心令得見聞不壞因果令得天眼見歿生處令心無礙不壞善根令智修明開敷覺華令其發心成就本行何以故如來廣大智慧日身放無量光普照耀故佛子是為如來身第三相諸菩薩摩訶薩應如是見。

第三日光饒益喻喻普入成益身普入法界故喻合皆有總別釋成合中別內有十種益合前八句初二合初句世出世異故三拔四流之苦與出世之樂拯二乘沉定水之苦與菩提樂皆變濕令燥之義四道品通長三乘草木五信有二義一成上義信能增長一切法故二合成熟信能必到如來地故六七二句合廓徹虛空一得見聞四諦因果智二得三明十力智如空有日廓淨照徹故八有二義令心無礙成上徹空不壞善根成下蓮華如赤蓮華不遇日光翳死無疑三乘善根若遇智日則便不壞九正合開華上已開不壞今未開今開十合後二句發菩提心即見大道成就本行是辦家業(初二合初句世出世異故者謂初二句皆合破暗作明初句滅惡生善即世間破暗作明惡即黑暗善即明故後句破愚為智即是出世破暗作明三㧞四流之苦即大慈救護大悲度脫合變濕今燥四流是濕出世是燥定水是濕菩提是燥不沉定水故道品通長下合上生長草木三乘草木即藥草喻品三草二木初會已引)。

復次佛子譬如日出於閻浮提先照一切須彌山等諸大山王次照黑山次照高原然後普照一切大地日不作念我先照此後照於彼但以山地有高下故照有先後如來應正等覺亦復如是成就無邊法界智輪常放無礙智慧光明先照菩薩摩訶薩等諸大山王次照緣覺次照聲聞次照決定善根眾生隨其心器示廣大智然後普照一切眾生乃至邪定亦皆普及為作未來利益因緣令成熟故而彼如來大智日光不作是念我當先照菩薩大行乃至後照邪定眾生但放光明平等普照無礙無障無所分別。

第四日光等照喻喻平等隨應身由住真際故無私平等文中二先正喻後重舉釋疑前中黑山喻緣覺者無法空之光故不出功德故不同菩薩十大山王表十地故高原喻聲聞者不生佛法蓮華故大地一種通含三聚取決定能生處喻正定聚得緣方生喻不定聚砂鹵等地喻邪定聚然亦不捨故皆等照(高原喻聲聞者淨名第二云譬如高原陸地不生蓮華卑濕淤泥乃生此華如是聲聞諸結斷者於佛法中無所復益煩惱泥中乃有眾生出佛法矣前亦已引故法華經法師品內穿鑿高原亦况聲聞)。

佛子譬如日月隨時出現大山幽谷普照無私如來智慧亦復如是普照一切無有分別隨諸眾生根欲不同智慧光明種種有異佛子是為如來身第四相諸菩薩摩訶薩應如是見。

後釋疑云日光是一佛智萬殊豈為同喻釋云豈不向說但隨山地有高下耶故知但隨眾生智慧不同佛無私智無若干也未違前喻又既約機說異則照高未能兼下照下而猶照高又若捨化先捨於小次捨於中唯菩薩高山盡日蒙照思之(又既約機者如照高山未照黑山若照黑山即照高山謂說華嚴是照高山二乘不預說阿含等菩薩常聞等餘例可知又若捨化下約會權歸實然經但有先照高言無有後照高山之語今以義求必有之矣會權歸實先棄人天非出離故如平地落照次捨聲聞今自悟故如高無光次捨緣覺今起悲故如黑山掩曜次捨三乘歸一乘故如山銜夕陽故先大後小即從本流末於一佛乘分別說三等捨小歸大即攝末歸本則二義皆具)。

復次佛子譬如日出生盲眾生無眼根故未曾得見雖未曾見然為日光之所饒益何以故因此得知晝夜時節受用種種衣服飲食令身調適離眾患故。

第五日益生盲喻喻佛無生潛益身有目者覩非是獨為生盲不見亦未曾滅以潛益故。

如來智日亦復如是無信無解毀戒毀見邪命自活生盲之類無信眼故不見諸佛智慧日輪雖不見佛智慧日輪亦為智日之所饒益何以故以佛威力令彼眾生所有身苦及諸煩惱未來苦因皆消滅故。

合中二先略後廣略中五事皆盲而無信為總故云無信眼故此即涅槃闡提三罪無信斷善即一闡提無解毀見即謗方等毀戒邪命即犯四重禁作五逆罪此四至惡猶有佛性亦為饒益令離苦集(畧中五事皆盲等者亦通外難謂有問言五事皆盲何不言無解眼等答意可知此即涅槃下會涅槃第九初明三罪最重有涅槃因不說闡提後聖行品下[(冰-水+〡)*ㄆ]闡提云一闡提人雖斷善根猶有佛性故總[(冰-水+〡)*ㄆ]之此四明至惡不捨言三罪者一謗方等經二犯四重三作五逆罪此三未必撥無因果撥無因果即一闡提令離苦集者現在身苦為苦果也及諸煩惱未來苦因義兼惑業上二皆集)。

佛子如來有光明名積集一切功德有光明名普照一切有光明名清淨自在照有光明名出大妙音有光明名普解一切語言法令他歡喜有光明名示現永斷一切疑自在境界有光明名無住智自在普照有光明名永斷一切戲論自在智有光明名隨所應出妙音聲有光明名出清淨自在音莊嚴國土成熟眾生佛子如來一一毛孔放如是等千種光明五百光明普照下方五百光明普照上方種種剎中種種佛所諸菩薩眾。

後佛子如來下廣顯中二先能益光後所益眾今初二先列十光後結分齊今初十中初三成二莊嚴慧中二句一普照事一照淨理次三成三慧初二成聞慧後一成思修後四成四智大圓鏡智無住普照故平等性智絕戲論故妙觀察智隨應演故成所作智嚴土化生故佛子下結數分齊以日有千光故結云千實乃無數五百照下者五位自分行五百照上者五位勝進行。

其菩薩等見此光明一時皆得如來境界十頭十眼十耳十鼻十舌十身十手十足十地十智皆悉清淨彼諸菩薩先所成就諸處諸地見彼光明轉更清淨一切善根皆悉成熟趣一切智住二乘者滅一切垢其餘一分生盲眾生身既快樂心亦清淨柔輭調伏堪修念智。

二其菩薩下所益中有四初益菩薩二益二乘三益生盲四益惡趣菩薩有二種益一益圓機頓證佛境二益權機令熟權趣實諸處謂五眼等諸地謂種性地等二乘生盲可知。

地獄餓鬼畜生諸趣所有眾生皆得快樂解脫眾苦命終皆生天上人間佛子彼諸眾生不覺不知以何因緣以何神力而來生此彼生盲者作如是念我是梵天我是梵化是時如來住普自在三昧出六十種妙音而告之言汝等非是梵天亦非梵化亦非帝釋護世所作皆是如來威神之力彼諸眾生聞是語已以佛神力皆知宿命生大歡喜心歡喜故自然而出優曇華雲香雲音樂雲衣雲蓋雲幢雲旛雲末香雲寶雲師子幢半月樓閣雲歌詠讚歎雲種種莊嚴雲皆以尊重心供養如來何以故此諸眾生得淨眼故如來與彼授阿耨多羅三藐三菩提記佛子如來智日如是利益生盲眾生令得善根具足成熟佛子是為如來身第五相諸菩薩摩訶薩應如是見。

四地獄下光益惡趣文有六段一拔苦與樂二佛子下因起邪見三是時下慈音示正四彼諸下廻邪報恩五如來下佛與授記六佛子下結光利益此中諸益多同隨好。

復次佛子譬如月輪有四奇特未曾有法何等為四一者映蔽一切星宿光明二者隨逐於時示現虧盈三者於閻浮提澄淨水中影無不現四者一切見者皆對目前而此月輪無有分別無有戲論佛子如來身月亦復如是有四奇特未曾有法何等為四所謂映蔽一切聲聞獨覺學無學眾隨其所宜示現壽命修短不同而如來身無有增減一切世界淨心眾生菩提器中影無不現一切眾生有瞻對者皆謂如來唯現我前隨其心樂而為說法隨其地位令得解脫隨所應化令見佛身而如來身無有分別無有戲論所作利益皆得究竟佛子是為如來身第六相諸菩薩摩訶薩應如是見。

第六月光奇特喻喻佛圓廻等住身謂等住三世無增減故合中四法者一圓智映二乘二常身示延促三由器見有無四所見無向背初及後二皆圓迴義菩提器者堪受菩提之人覩意生身若心海澄清妄念都寂則真見佛矣。

復次佛子譬如三千大千世界大梵天王以少方便於大千世界普現其身一切眾生皆見梵王現在已前而此梵王亦不分身無種種身佛子諸佛如來亦復如是無有分別無有戲論亦不分身無種種身而隨一切眾生心樂示現其身亦不作念現若干身佛子是為如來身第七相諸菩薩摩訶薩應如是見。

第七梵王普現喻喻佛無心普應身不分而徧故。

復次佛子譬如醫王善知眾藥及諸呪論閻浮提中諸所有藥用無不盡復以宿世諸善根力大明呪力為方便故眾生見者病無不愈彼大醫王知命將終作是念言我命終後一切眾生無所依怙我今宜應為現方便是時醫王合藥塗身明呪力持令其終後身不分散不萎不枯威儀視聽與本無別凡所療治悉得除差。

第八醫王延壽喻喻佛窮盡後際身喻中二先彰現德後彼大下呪力持身。

佛子如來應正等覺無上醫王亦復如是於無量百千億那由他劫鍊治法藥已得成就修學一切方便善巧大明呪力皆到彼岸善能除滅一切眾生諸煩惱病及住壽命經無量劫其身清淨無有思慮無有動用一切佛事未嘗休息眾生見者諸煩惱病悉得消滅佛子是為如來身第八相諸菩薩摩訶薩應如是見。

合中亦二初合現德於中初合用藥無不盡次修學下合呪力為方便後善能下合見者病愈二及住下合呪力持身用前呪藥持住多劫故略不重明藥呪能持。

復次佛子譬如大海有大摩尼寶名集一切光明毗盧遮那藏若有眾生觸其光者悉同其色若有見者眼得清淨隨彼光明所照之處雨摩尼寶名為安樂令諸眾生離苦調適佛子諸如來身亦復如是為大寶聚一切功德大智慧藏若有眾生觸佛身寶智慧光者同佛身色若有見者法眼清淨隨彼光明所照之處令諸眾生離貧窮苦乃至具足佛菩提樂佛子如來法身無所分別亦無戲論而能普為一切眾生作大佛事佛子是為如來身第九相諸菩薩摩訶薩應如是見。

第九摩尼利物喻喻佛嚴剎益生身雨寶利貧即嚴剎故各有體用可知。

復次佛子譬如大海有大如意摩尼寶王名一切世間莊嚴藏具足成就百萬功德隨所住處令諸眾生災患消除所願滿足然此如意摩尼寶王非少福眾生所能得見。

第十寶王滿願喻喻佛相嚴滿願身。

如來身如意寶王亦復如是名為能令一切眾生皆悉歡喜若有見身聞名讚德悉令永離生死苦患假使一切世界一切眾生一時專心欲見如來悉令得見所願皆滿佛子佛身非是少福眾生所能得見唯除如來自在神力所應調伏若有眾生因見佛身便種善根乃至成熟為成熟故乃令得見如來身耳佛子是為如來身第十相諸菩薩摩訶薩應如是見。

合中先正合後佛子佛身下釋疑於中初雖合喻已是釋疑謂有疑云若念皆見今何不見故云少福不見次疑云亦有貧下薄福何以得見釋云除可調者。

以其心無量徧十方故所行無礙如虛空故普入法界故住真實際故無生無滅故等住三世故永離一切分別故住盡後際誓願故嚴淨一切世界故莊嚴一一佛身故。

第三以其心無量下就法總結十句次第結前十身其有難者前已會釋。

爾時普賢菩薩摩訶薩欲重明此義而說頌言。

第二頌中有二十偈次第頌喻喻各二偈。

譬如虛空徧十方若色非色有非有三世眾生身國土如是普在無邊際。

諸佛真身亦如是一切法界無不徧不可得見不可取為化眾生而現形。

譬如虛空不可取普使眾生造眾業不念我今何所作云何我作為誰作。

諸佛身業亦如是普使羣生修善法如來未曾有分別我今於彼種種作。

譬如日出閻浮提光明破闇悉無餘山樹池蓮地眾物種種品類皆蒙益。

諸佛日出亦如是生長人天眾善行永除癡闇得智明恒受尊榮一切樂。

譬如日光出現時先照山王次餘山後照高原及大地而日未始有分別。

善逝光明亦如是先照菩薩次緣覺後照聲聞及眾生而佛本來無動念。

譬如生盲不見日日光亦為作饒益令知時節受飲食永離眾患身安隱。

無信眾生不見佛而佛亦為興義利聞名及以觸光明因此乃至得菩提。

譬如淨月在虛空能蔽眾星示盈缺一切水中皆現影諸有觀瞻悉對前。

如來淨月亦復然能蔽餘乘示修短普現天人淨心水一切皆謂對其前。

譬如梵王住自宮普現三千諸梵處一切人天咸得見實不分身向於彼。

諸佛現身亦如是一切十方無不徧其身無數不可稱亦不分身不分別。

如有醫王善方術若有見者病皆愈命雖已盡藥塗身令其作務悉如初。

最勝醫王亦如是具足方便一切智以昔妙行現佛身眾生見者煩惱滅。

譬如海中有寶王普出無量諸光明眾生觸者同其色若有見者眼清淨。

最勝寶王亦如是觸其光者悉同色若有得見五眼開破諸塵闇住佛地。

譬如如意摩尼寶隨有所求皆滿足少福眾生不能見非是寶王有分別。

善逝寶王亦如是悉滿所求諸欲樂無信眾生不見佛非是善逝心棄捨。

大方廣佛華嚴經疏鈔會本第五十之二

音釋

燥

(蘇到切乾燥也)。

廓

(苦郭切開也)。

澍

(朱戍切降注也)。

萎

(於為切蔫也)。

依怙

(怙侯古切依怙倚恃也)。

跽

(渠几切)。

奮

(方問切揚也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第五十四之一　刑四

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

佛子菩薩摩訶薩有十種大欣慰。

第二大欣慰正辨歡喜行義彼但見乞者來倍復歡喜今則知由施故見佛供佛等心大歡喜初行多同歡喜地故。

何等為十所謂諸菩薩發如是心盡未來世所有諸佛出興於世我當皆得隨逐承事令生歡喜如是思惟心大欣慰復作是念彼諸如來出興於世我當悉以無上供具恭敬供養如是思惟心大欣慰。

十中畧為五對一事佛供佛對。

復作是念我於諸佛所興供養時彼諸如來必示誨我法我悉以深心恭敬聽受如說修行於菩薩地必得已生現生當生如是思惟心大欣慰復作是念我當於不可說不可說劫行菩薩行常與一切諸佛菩薩而得共俱如是思惟心大欣慰。

二聞法親善對。

復作是念我於徃昔未發無上大菩提心有諸怖畏所謂不活畏惡名畏死畏墮惡道畏大眾威德畏自一發心悉皆遠離不驚不恐不畏不懼不怯不怖一切眾魔及諸外道所不能壞如是思惟心大欣慰復作是念我當令一切眾生成無上菩提成菩提已我當於彼佛所修菩薩行盡其形壽以大信心興所應供佛諸供養具而為供養及涅槃後各起無量塔供養舍利及受持守護所有遺法如是思惟心大欣慰。

三二利行成對。

又作是念十方所有一切世界我當悉以無上莊嚴而莊嚴之皆令具足種種奇妙平等清淨復以種種大神通力住持震動光明照耀普使周徧如是思惟心大欣慰復作是念我當斷一切眾生疑惑淨一切眾生欲樂啟一切眾生心意滅一切眾生煩惱閉一切眾生惡道門開一切眾生善趣門破一切眾生黑闇與一切眾生光明令一切眾生離眾魔業使一切眾生至安隱處如是思惟心大欣慰。

四嚴土化生對。

菩薩摩訶薩復作是念諸佛如來如優曇華難可值遇於無量劫莫能一見我當於未來世欲見如來則便得見諸佛如來常不捨我恒住我所令我得見為我說法無有斷絕既聞法已心意清淨遠離謟曲質直無偽於念念中常見諸佛如是思惟心大欣慰復作是念我於未來當得成佛以佛神力於一切世界為一切眾生各別示現成等正覺清淨無畏大師子吼以本大願周徧法界擊大法鼓雨大法雨作大法施於無量劫常演正法大悲所持身語意業無有疲厭如是思惟心大欣慰。

五難見能見難成能成對文相甚顯。

佛子是為菩薩摩訶薩十種大欣慰若諸菩薩安住此法則得無上成正覺智慧大欣慰佛子菩薩摩訶薩有十種深入佛法何等為十所謂入過去世一切世界入未來世一切世界入現在世世界數世界行世界說世界清淨入一切世界種種性入一切眾生種種業報入一切菩薩種種行知過去一切佛次第知未來一切佛次第知現在十方虛空法界等一切諸佛國土眾會說法調伏知世間法聲聞法獨覺法菩薩法如來法雖知諸法皆無分別而說種種法悉入法界無所入故如其法說無所取著是為十若諸菩薩安住此法則得入於阿耨多羅三藐三菩提大智慧甚深性。

三十種深入者上明預欣當成此辨現能證了即前法施之行故彼云我當盡學諸佛所學證一切智知一切法為眾生說十中前六有入字後四以知為初證入了知二文影顯於中初四入噐世間前三別入三世後一總明別中現在內數謂多少行謂剎因說謂彼彼果中說法清淨謂剎體此是通體後總句云種種性即染淨等殊斯即別體次二入眾生世間後四入智正覺世間於中前三入三世佛後一入法法中初知差別五乘後雖知下明權實雙行以性不壞相故雖無分別而說種種此中分別即是差別故晉經云雖諸法無一無異而說一異次言悉入法界無所入故者釋成上義謂悉入法界故無差別無所入故而說種種何者若別有一入處則入時失本相不得說種種以當法自虛名入法界無別可入則不壞種種矣言如其下此上辨知此下明說夫說法者當如法說法既權實雙融說亦即說無著(夫說法下即淨名目連章中時目連於里巷中為白衣居士說法時維摩詰來謂我言唯大目連為白衣居士說法不當如仁者所說所以者何夫說法者當如法說法無眾生離眾生垢故法無有我離我垢故等說法無權實下義取淨名之意)。

佛子菩薩摩訶薩有十種依止菩薩依此行菩薩行何等為十所謂依止供養一切諸佛行菩薩行依止調伏一切眾生行菩薩行依止親近一切善友行菩薩行依止積集一切善根行菩薩行依止嚴淨一切佛土行菩薩行依止不捨一切眾生行菩薩行依止深入一切波羅蜜行菩薩行依止滿足一切菩薩願行菩薩行依止無量菩提心行菩薩行依止一切佛菩提行菩薩行是為十菩薩依此行菩薩行。

第二十種依止明饒益位中行上明證入今託良緣徧依此十方能饒益非但依戒況戒有攝善何所不具(非但依戒者阿難四問佛令依戒為師彼以戒為饒益即是依止之義)。

佛子菩薩摩訶薩有十種發無畏心何等為十所謂滅一切障礙業發無畏心於佛滅後護持正法發無畏心降伏一切魔發無畏心不惜身命發無畏心摧破一切外道邪論發無畏心令一切眾生歡喜發無畏心令一切眾會皆悉歡喜發無畏心調伏一切天龍夜叉乾闥婆阿脩羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽發無畏心離二乘地入甚深法發無畏心於不可說不可說劫行菩薩行心無疲厭發無畏心是為十若諸菩薩安住此法則得如來無上大智無所畏心。

第三十種無畏即無違逆位中行由依菩薩止善則於十難作能作難忍能忍為發無畏心一障礙難滅二遺法難護三惡魔難降四身命難捨五外道難摧六物心難稱七大眾難喜八八部難調九下乘難離十上行難修於此十難皆無所畏豈畏眾生相惱害耶(豈畏眾者以無違逆行多約耐怨害故)。

佛子菩薩摩訶薩發十種無疑心於一切佛法心無疑惑。

第四發無疑心下二門明無屈撓位中行於中此門由前於難無懼故於十所作決志無疑即被甲精進中行後門攝善之行利樂徧在二門。

何等為十所謂菩薩摩訶薩發如是心我當以布施攝一切眾生以戒忍精進禪定智慧慈悲喜捨攝一切眾生發此心時決定無疑若生疑心無有是處是為第一發無疑心。

今初十中一十度攝生。

菩薩摩訶薩又作是念未來諸佛出興於世我當一切承事供養發此心時決定無疑若生疑心無有是處是為第二發無疑心。

二事佛供佛。

菩薩摩訶薩又作是念我當以種種奇妙光明網周徧莊嚴一切世界發此心時決定無疑若生疑心無有是處是為第三發無疑心。

三光明嚴剎。

菩薩摩訶薩又作是念我當盡未來劫修菩薩行無數無量無邊無等不可數不可稱不可思不可量不可說不可說不可說過諸筭數究竟法界虛空界一切眾生我當悉以無上教化調伏法而成熟之發此心時決定無疑若生疑心無有是處是為第四發無疑心。

四長時調熟。

菩薩摩訶薩又作是念我當修菩薩行滿大誓願具一切智安住其中發此心時決定無疑若生疑心無有是處是為第五發無疑心。

五具一切智。

菩薩摩訶薩又作是念我當普為一切世間行菩薩行為一切法清淨光明照明一切所有佛法發此心時決定無疑若生疑心無有是處是為第六發無疑心。

六作世明燈。

菩薩摩訶薩又作是念我當知一切法皆是佛法隨眾生心為其演說悉令開悟發此心時決定無疑若生疑心無有是處是為第七發無疑心。

七說法開悟。

菩薩摩訶薩又作是念我當於一切法得無障礙門知一切障礙不可得故其心如是無有疑惑住真實性乃至成於阿耨多羅三藐三菩提發此心時決定無疑若生疑心無有是處是為第八發無疑心。

八滅障成佛。

菩薩摩訶薩又作是念我當知一切法莫不皆是出世間法遠離一切妄想顛倒以一莊嚴而自莊嚴而無所莊嚴於此自了不由他悟發此心時決定無疑若生疑心無有是處是為第九發無疑心。

九離妄自覺。

菩薩摩訶薩又作是念我當於一切法成最正覺離一切妄想顛倒故得一念相應智故若一若異不可得故離一切數故究竟無為故離一切言說故住不可說境界際故發此心時決定無疑若生疑心無有是處是為第十發無疑心。

十決成菩提於此十事發誓要期故名被甲。

若諸菩薩安住此法則於一切佛法心無所疑。

佛子菩薩摩訶薩有十種不可思議。

二十種不思議即所攝之善由決志無疑故所為難測。

何等為十所謂一切善根不可思議一切誓願不可思議知一切法如幻不可思議發菩提心修菩薩行善根不失無所分別不可思議雖深入一切法亦不取滅度以一切願未成滿故不可思議修菩薩道而示現降神入胎誕生出家苦行徃詣道場降伏眾魔成最正覺轉正法輪入般涅槃神變自在無有休息不捨悲願救護眾生不可思議雖能示現如來十力神變自在而亦不捨等法界心教化眾生不可思議。

十中初三單約善根願智稱性名不思議餘七權實雙運故不思議於中前四約行後三約智智約內明行就外相前中四涉有而一道清淨五悟空而萬行沸騰六修因而八相果成七現果而大用不捨皆難思也。

知一切法無相是相相是無相無分別是分別分別是無分別非有是有有是非有無作是作作是無作非說是說說是非說不可思議。

後三中八二諦相即九三事融而不融十權實即而不即八中十句五對一境二心三通一切四約修起五即名言亦即五法一相二妄想三如如四正智五名然各有二意一直就法體無相是真相即是俗常互相即下四例然二約迷悟五對大同小異謂一迷如無相以成於相悟相無相即是如如二迷於正智無分別即成妄想分別悟妄分別即正智無分別三了如非有真有如如若執有如則非如有四智若無作是作正智若有所作非作正智五知名非說是真說名謂名有說非是說名(八中十句者䟽文有二先標所依相而有二意然各二意下雙釋上二言各二意者十句五對各具上二也下依二意釋之先直就法體但約二諦以明釋前約境心等五後二約迷悟下即釋上約五法明通就迷悟以釋上即約境不出二諦今此約心不出迷悟悟即正智迷即妄想由此二故說成五法即分為五一約相上以如對之故無相是如二就妄想上以正智對之三就如如之上唯就如如得失以明四就正智上亦約正智得失以明五就名上亦唯就名得失以明五中皆通迷悟然迷即有名相妄想悟則唯正智如如智契於如一味平等餘如前後說)。

知心與菩提等知菩提與心等心及菩提與眾生等亦不生心顛倒想顛倒見顛倒不可思議。

九中初融三事後亦不下顯離融相名為不融三事即心佛眾生皆無差別如覺林偈(九中初融三事心佛眾生三無差故後離融相故科云不融就不融中有二一不壞相二離融相離融相約理無可融約心無想念故不壞相約本自融不可融故從三事下指文引證)。

於念念中入滅盡定盡一切漏而不證實際亦不盡有漏善根雖知一切法無漏而知漏盡亦知漏滅雖知佛法即世間法世間法即佛法而不於佛法中分別世間法不於世間法中分別佛法一切諸法悉入法界無所入故知一切法皆無二無變易故是為第十不可思議。

十中三句初明盡而不盡此約斷時以明體用二無而不無此將法性對斷以明體用二句雖殊俱是權實雙行三雖知佛法下明即而不即於中初正明後一切諸法下釋成上義悉入法界故說相即無所入故不應世中分別佛法等謂以當法自虛故名相即非世間中佛法可得下重釋云知一切法皆無二故不得二中互求無變易故亦非世法作彼佛法思之。

佛子是為菩薩摩訶薩十種不可思議若諸菩薩安住其中則得一切諸佛無上不可思議法。

佛子菩薩摩訶薩有十種巧密語何等為十所謂於一切佛經中巧密語於一切受生處巧密語於一切菩薩神通變現成等正覺巧密語於一切眾生業報巧密語於一切眾生所起染淨巧密語於一切法究竟無障礙門巧密語於一切虛空界一一方處悉有世界或成或壞間無空處巧密語於一切法界一切十方乃至微細處悉有如來示現初生乃至成佛入般涅槃充滿法界悉分別見巧密語見一切眾生平等涅槃無變易故而不捨大願以一切智願未得圓滿令滿足故巧密語雖知一切法不由他悟而不捨離諸善知識於如來所轉加尊敬與善知識和合無二於諸善根修習種植迴向安住同一所作同一體性同一出離同一成就巧密語是為十若諸菩薩安住其中則得如來無上善巧微密語。

第五十種巧蜜語下六門明無癡亂中行於中三初二門即無癡之行次二門明無亂之行後二門雙明二門引生功。

亂有通今從別說又此三段即是。

即饒益有情禪二即正法樂住禪三即引生功德禪今初二門中初門不愚巧密之言後門不愚善巧之智今初前既明內行今辨外言彼行文云以正念故善解世間一切言說能持出世諸法言說等皆言密語者汎明有五一說深密法故如出現品名如來密藏等二一言說一切法故上云如來於一語言中等亦如仙陀四實九義瞿聲等三近而不聞如身子在座遠而無隔如目連尋聲等四言近意遠如說三乘為究竟等言遠意近如說寒時得火名涅槃等此意亦名隱實說權五以異言說異法如覺不堅為堅等(亦如仙陀者謂鹽水噐馬前已廣釋九義瞿聲即俱舍論云方獸地光言金剛眼天水於斯九種事智者立瞿聲唯金剛二字一義餘八各一如寒得火等即涅槃經五以異言者即攝論第四祕密中第四轉變祕密論云復有四種意趣四種祕密一切佛語應須決了四意趣義已見普賢三昧品四祕密者一令入祕密謂三乘中依俗諦理說有人法令入俗諦二相祕密謂說法相三自性等三對治祕密治八萬四千煩惱四轉變祕密欲令悟入總名祕密論釋第四轉變祕密云謂於是處以其別義諸言諸字即顯別義如有頌云覺不堅為堅善住於顛倒極煩惱所惱得最上菩提無性釋云謂於義轉變差別雜集云謂說無餘義名句文身隱密轉變更顯餘義無性釋上偈云謂剛強流散說名為堅非此堅固說名不堅即是調柔無散亂定即於此中起堅固慧覺彼為堅世親釋云不堅謂定由不剛強馳散難伏故名不堅即於此中起尊重覺名覺為堅釋曰二家釋論言異意同皆就密說順得菩提若取顯了於散亂心起堅固慧則遠菩提今取祕密於定不堅起堅固慧則得菩提言善住於顛倒者無性釋云謂於四顛倒善能安住知是顛倒決定無動釋口若取顯了則住於無常計等四倒之中不得菩提今則祕密知於常等於無無常等上橫計而起決定知此名為善住住於顛倒能得菩提也世親釋云是於顛倒中善安住義謂於無常等是能顛倒釋曰此則到彼所計義名善顛倒於此安住故得菩提言極煩惱所惱者無性釋云為眾生故長時劬勞精進所惱亦引上偈云一同無性二釋無別釋云若取顯說為貪嗔等惱亂行者名為煩惱此即遠離菩提今取祕密精進勤苦劬勞行者亦名煩惱則得菩提其第四句得最上菩提該上三義莊嚴論第八對法第十二皆同此說)文中十句初一具五以是總故一切教故次二含二意謂示而謂實故即第四意此二皆是深密之法即第一意餘通前二或並兼五可以意得。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第五十四之一

音釋

欣慰

(欣許斤切喜也慰於胃切安慰也)。

懼

(其遇切怖懼也)。

怯

(去劫切畏懦也)。

黑闇

(闇烏紺切不明也)。

濫

(盧瞰切汎濫也)。

叵

(普火切不可也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第五十四之二　刑五

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

佛子菩薩摩訶薩有十種巧分別智何等為十所謂入一切剎巧分別智入一切眾生處巧分別智入一切眾生心行巧分別智入一切眾生根巧分別智入一切眾生業報巧分別智入一切聲聞行巧分別智入一切獨覺行巧分別智入一切菩薩行巧分別智入一切世間法巧分別智入一切佛法巧分別智是為十若諸菩薩安住其中則得一切諸佛無上善巧分別諸法智。

二十種巧分別智外言既密內智又巧故於利生無有癡闇故彼文云菩薩於善知識所聽聞正法所謂甚深法等文義多同十句可知。

佛子菩薩摩訶薩有十種入三昧何等為十所謂於一切世界入三昧於一切眾生身入三昧於一切法入三昧見一切佛入三昧住一切劫入三昧從三昧起現不思議身入三昧於一切佛身入三昧覺悟一切眾生平等入三昧一念中入一切菩薩三昧智入三昧一念中以無礙智成就一切諸菩薩行願無有休息入三昧是為十若諸菩薩安住其中則得一切諸佛無上善巧三昧法。

第二二門明無亂行皆是定體於中初門明入三昧顯處等不同後明徧入則觸類皆徧今初故彼文云善入一切諸禪定門此中明十皆通一切十中通辨緣斯十境入定不同別則十門各異而前五一重之事餘五涉入圓融可知九十皆即一而多故彼行云一念中得無數三昧但從多分對前後說判為定體耳非此無用。

佛子菩薩摩訶薩有十種徧入何等為十所謂眾生徧入國土徧入世間種種相徧入火災徧入水災徧入佛徧入莊嚴徧入如來無邊功德身徧入一切種種說法徧入一切如來種種供養徧入是為十若諸菩薩安住其中則得如來無上大智徧入法。

二十徧入亦猶小乘說十徧處即令三昧漸更增廣前明一切如眾生身謂童子身等雖能一切身入而不必一時今此隨入一類皆徧一切如海初來一切皆水等十句可知(亦猶小乘者大乘亦有廣畧不同今順定十故引小乘至法界品當廣分別)。

佛子菩薩摩訶薩有十種解脫門何等為十所謂一身周徧一切世界解脫門於一切世界示現無量種種色相解脫門以一切世界入一佛剎解脫門普加持一切眾生界解脫門以一切佛莊嚴身充滿一切世界解脫門於自身中見一切世界解脫門一念中徃一切世界解脫門於一世界示現一切如來出世解脫門一身充滿一切法界解脫門一念中示現一切佛遊戲神通解脫門是為十若諸菩薩安住其中則得如來無上解脫門。

三十解脫下二門明引生功德禪中此門明作用無礙故稱解脫後門於境無擁故曰神通今初解脫即不思議解脫梵云毗木叉此云勝解脫謂殊勝作用亦由依禪成八解脫十句可知(亦猶依禪者亦如法界品)。

佛子菩薩摩訶薩有十種神通何等為十所謂憶念宿命方便智通天耳無礙方便智通知他眾生不思議心行方便智通天眼觀察無有障礙方便智通隨眾生心現不思議大神通力方便智通一身普現無量世界方便智通一念徧入不可說不可說世界方便智通出生無量莊嚴具莊嚴不思議世界方便智通示現不可說變化身方便智通隨不思議眾生心於不可說世界現成阿耨多羅三藐三菩提方便智通是為十若諸菩薩安住其中則得如來無上大善巧神通為一切眾生種種示現令其修學。

二十種神通如依四禪引六通用此十若以六攝前四可知次五神境後一漏盡成菩提故約位不同與十通小異。

佛子菩薩摩訶薩有十種明。

第六十種明下二門明善現位中行此門正顯行體即是般若故曰智明後門明離智障故稱解脫今初然皆權實無礙之智故稱善巧非如十度唯約根本但約增微分成五行。

何等為十所謂知一切眾生業報善巧智明知一切眾生境界寂滅清淨無諸戲論善巧智明知一切眾生種種所緣唯是一相悉不可得一切諸法皆如金剛善巧智明。

十中前七單約一智後三雙行前中初三約所化。

能以無量微妙音聲普聞十方一切世界善巧智明普壞一切心所染著善巧智明能以方便示現受生或不受生善巧智明。

次三約能化各初事次理後即事歸理。

捨離一切想受境界善巧智明。

七離能所想會歸般若念想觀除不受境界為入理善巧故(念想觀除者即智論文文云般若波羅蜜實法不顛倒念想觀已除言語法亦滅無量眾罪除清淨心常一如是尊妙人則能見般若是也念想觀除約於內智則不受外境見色如盲等而言善巧者非涉事善巧不念不受是入理善巧耳)。

知一切法非相非無相一性無性無所分別而能了知種種諸法於無量劫分別演說住於法界成阿耨多羅三藐三菩提善巧智明。

後三雙行中八明無說之說無成之成善巧智明謂雙非照寂離言而能差別照事有說非相遣相非無遣無一性遣多無性遣有即性相俱寂住於下無成之成法界之體實無所成照斯法界即說成佛。

菩薩摩訶薩知一切眾生生本無有生了達受生不可得故。

九明無生起生智明文中三初正明次何以下徵釋三是名下結名今初明無緣之緣兼顯無化之化於中二先明無緣謂眾生真心稱理不可得故若無緣即無所化。

而知因知緣知事知境界知行知生知滅知言說。

而知下明真心隨緣不壞緣起則亦有所化於中二先知所化後結成雙行前中文有三節初有八句別知緣相因謂無明等緣謂業行事即識名色等境界即觸受塵境行即現在愛取有生即生支滅即老死知言說者總是隨俗緣生不離三世故(初有八句者十二因緣相)。

知迷惑知離迷惑知顛倒知離顛倒知雜染知清淨知生死知涅槃知可得知不可得知執著知無執著。

二知迷下十二句六對通知染淨迷悟迷理則倒惑雜染悟皆反此隨俗則俱可得第一義中二俱叵得得非得約理著非著約智(二知迷下十二句知染淨者即雙知性相迷悟染淨猶是約相廣如六地第一義中二俱叵得即約性說)。

知住知動知去知還知起知不起知失壞知出離知成熟知諸根知調伏。

三知住下明知心行住謂本性動謂客塵隨客塵則去而莫歸見本性則還源反本有還有去皆是起心還住兩亡寂然不起起則諸善失壞不起則出離蓋纏觸境寂知是為成熟上通物我後兼知機約自根謂六根不為境牽即是調伏(三知住下明知心行者即能知性相觀照之心此中可以寂照虛懷而了亦為明示心觀處也)。

隨其所應種種教化未曾忘失菩薩所行。

後隨其下結雙行中謂智隨曲化不失無行。

何以故菩薩但為利益眾生故發阿耨多羅三藐三菩提心無餘所為是故菩薩常化眾生身無疲倦不違一切世間所作。

二徵釋中所以爾者為物發心故。

是名緣起善巧智明。

結名可知。

菩薩摩訶薩於佛無著不起著心於法無著不起著心於剎無著不起著心於眾生無著不起著心不見有眾生而行教化調伏說法然亦不捨菩薩諸行大悲大願見佛聞法隨順修行依於如來種諸善根恭敬供養無有休息能以神力震動十方無量世界其心廣大等法界故。

十平等教化智明中三初明實不礙權。

知種種說法知眾生數知眾生差別知苦生知苦滅知一切行皆如影像行菩薩行永斷一切受生根本但為救護一切眾生行菩薩行而無所行隨順一切諸佛種性發如大山王心知一切虛妄顛倒入一切種智門智慧廣大不可傾動當成正覺。

二知種種下權不礙實。

於生死海平等濟度一切眾生善巧智明是為十若諸菩薩安住其中則得如來無上大善巧智明。

三於生死下結名並可知。

佛子菩薩摩訶薩有十種解脫何等為十所謂煩惱解脫邪見解脫諸取解脫蘊處界解脫超二乘解脫無生法忍解脫於一切世間一切剎一切眾生一切法離著解脫無邊住解脫發起一切菩薩行入如來無分別地解脫於一念中悉能了知一切三世解脫是為十若諸菩薩安住此法則能施作無上佛事教化成熟一切眾生。

二十種解脫脫二障故梵云毗木底此云解脫與前不同十中初四脫凡三障取增為業故後六脫智障初一揀劣餘皆顯勝。

佛子菩薩摩訶薩有十種園林何等為十所謂生死是菩薩園林無厭捨故教化眾生是菩薩園林不疲倦故住一切劫是菩薩園林攝諸大行故清淨世界是菩薩園林自所止住故一切魔宮殿是菩薩園林降伏彼眾故思惟所聞法是菩薩園林如理觀察故六波羅蜜四攝事三十七菩提分法是菩薩園林紹繼慈父境界故十力四無所畏十八不共乃至一切佛法是菩薩園林不念餘法故示現一切菩薩威力自在神通是菩薩園林以大神力轉正法輪調伏眾生無休息故一念於一切處為一切眾生示成正覺是菩薩園林法身周徧盡虛空一切世界故是為十若諸菩薩安住此法則得如來無上離憂惱大安樂行。

第七園林下二門明無著位中行於中此門明遊處縱情後門明棲止適恱皆通二利權實方便而無所著今初可知。

佛子菩薩摩訶薩有十種宮殿何等為十所謂菩提心是菩薩宮殿恒不忘失故十善業道福德智慧是菩薩宮殿教化欲界眾生故四梵住禪定是菩薩宮殿教化色界眾生故生淨居天是菩薩宮殿一切煩惱不染故生無色界是菩薩宮殿令諸眾生離難處故生雜染世界是菩薩宮殿令一切眾生斷煩惱故現處內宮妻子眷屬是菩薩宮殿成就徃昔同行眾生故現居輪王護世釋梵是菩薩宮殿為調伏自在心眾生故住一切菩薩行遊戲神通皆得自在是菩薩宮殿善遊戲諸禪解脫三昧智慧故一切佛所受無上自在一切智王灌頂記是菩薩宮殿住十力莊嚴作一切法王自在事故是為十若諸菩薩安住其中則得法灌頂於一切世間神力自在。

二宮殿十中四梵住者即四無量亦色因故故度世云修四梵行慈悲喜捨餘可知。

佛子菩薩摩訶薩有十種所樂何等為十所謂樂正念心不散亂故樂智慧分別諸法故樂徃詣一切佛所聽法無厭故樂諸佛充滿十方無邊際故樂菩薩自在為諸眾生以無量門而現身故樂諸三昧門於一三昧門入一切三昧門故樂陀羅尼持法不忘轉受眾生故樂無礙辯才於一文一句經不可說劫分別演說無窮盡故樂成正覺為一切眾生以無量門示現於身成正覺故樂轉法輪摧滅一切異道法故是為十若諸菩薩安住此法則得一切諸佛如來無上法樂。

第八所樂下二門明難得位中行於中此門內心願樂願即行體既處宮殿則情欣勝樂故。

佛子菩薩摩訶薩有十種莊嚴何等為十所謂力莊嚴不可壞故無畏莊嚴無能伏故義莊嚴說不可說義無窮盡故法莊嚴八萬四千法聚觀察演說無忘失故願莊嚴一切菩薩所發弘誓無退轉故行莊嚴修普賢行而出離故剎莊嚴以一切剎作一剎故普音莊嚴周徧一切諸佛世界雨法雨故力持莊嚴於一切劫行無數行不斷絕故變化莊嚴於一眾生身示現一切眾生數等身令一切眾生悉得知見求一切智無退轉故是為十若諸菩薩安住此法則得如來一切無上法莊嚴。

二十莊嚴即外德莊嚴具以眾德莊嚴願故文並可知。

佛子菩薩摩訶薩發十種不動心何等為十所謂於一切所有悉皆能捨不動心思惟觀察一切佛法不動心憶念供養一切諸佛不動心於一切眾生誓無惱害不動心普攝眾生不揀怨親不動心求一切佛法無有休息不動心一切眾生數等不可說不可說劫行菩薩行不生疲厭亦無退轉不動心成就有根信無濁信清淨信極清淨信離垢信明徹信恭敬供養一切佛信不退轉信不可盡信無能壞信大歡喜踊躍信不動心成就出生一切智方便道不動心聞一切菩薩行法信受不謗不動心是為十若諸菩薩安住此法則得無上一切智不動心。

第九不動心下二門明善法位中行此門明外緣不動後門明內心不捨又此明心堅後明深入皆是力義今初十中二及第九是思擇力餘皆修習力八中有十一信一生佛果故二不雜不信濁故三淨無煩惱故四無細念故五離所知垢故六徹事源故七向果位故八自分堅故九德無盡故十緣不動故十一證真如故餘並相顯。

佛子菩薩摩訶薩有十種不捨深大心何等為十所謂不捨成滿一切佛菩提深大心不捨教化調伏一切眾生深大心不捨不斷一切諸佛種性深大心不捨親近一切善知識深大心不捨供養一切諸佛深大心不捨專求一切大乘功德法深大心不捨於一切佛所修行梵行護持淨戒深大心不捨親近一切菩薩深大心不捨求一切佛法方便護持深大心不捨滿一切菩薩行願集一切諸佛法深大心是為十若諸菩薩安住其中則能不捨一切佛法。

二不捨深大心者由不動故能窮理事理深事廣故云深大十句可知。

佛子菩薩摩訶薩有十種智慧觀察何等為十所謂善巧分別說一切法智慧觀察了知三世一切善根智慧觀察了知一切諸菩薩行自在變化智慧觀察了知一切諸法義門智慧觀察了知一切諸佛威力智慧觀察了知一切陀羅尼門智慧觀察於一切世界普說正法智慧觀察入一切法界智慧觀察知一切十方不可思議智慧觀察知一切佛法智慧光明無有障礙智慧觀察是為十若諸菩薩安住其中則得如來無上大智慧觀察。

第十智慧觀察下九門明真實位中行即分為九一觀察智二說法智三離障智四審決智五照徹智六無等智七無劣智八高出智九深廣智今初亦由不捨深大故能觀察前問但言觀察者脫智慧言十句準思。

佛子菩薩摩訶薩有十種說法何等為十所謂說一切法皆從緣起說一切法皆悉如幻說一切法無有乖諍說一切法無有邊際說一切法無所依止說一切法猶如金剛說一切法皆悉如如說一切法皆悉寂靜說一切法皆悉出離說一切法皆住一義本性成就是為十若諸菩薩安住其中則能善巧說一切法。

二說法智由能內觀故能外說十中初二說俗後八說真一無二可諍二體德兼廣三相深遠四體堅利五如如不動六體絕百非七在纏不染八體相一味。

佛子菩薩摩訶薩有十種清淨何等為十所謂深心清淨斷疑清淨離見清淨境界清淨求一切智清淨辯才清淨無畏清淨住一切菩薩智清淨受一切菩薩律儀清淨具足成就無上菩提三十二種百福相白淨法一切善根清淨是為十若諸菩薩安住其中則得一切如來無上清淨法。

第三十種清淨即離障智此離智障晉名無垢故雖同清淨所淨不同十中與七淨有開合不同在文易了七淨如五地初辨。

佛子菩薩摩訶薩有十種印。

第四十種印者即審決智以清淨智決定印可一切法故故晉本中名為智印後所結益亦是智印亦猶三法印等(亦猶三法印等等取四印五印並如明法品說)。

何等為十所謂菩薩摩訶薩知苦苦壞苦行苦專求佛法不生懈怠行菩薩行無有疲懈不驚不畏不恐不怖不捨大願求一切智堅固不退究竟阿耨多羅三藐三菩提是為第一印。

十中一於安受苦境忍智不動。

菩薩摩訶薩見有眾生愚癡狂亂或以麤弊惡語而相毀辱或以刀杖瓦石而加損害終不以此境界捨菩薩心但忍辱柔和專修佛法住最勝道入離生位是為第二印。

二他不饒益忍行決定。

菩薩摩訶薩聞說與一切智相應甚深佛法能以自智深信忍可解了趣入是為第三印。

三於佛法深信忍決定即諦察法忍。

菩薩摩訶薩又作是念我發深心求一切智我當成佛得阿耨多羅三藐三菩提一切眾生流轉五趣受無量苦亦當令其發菩提心深信歡喜勤修精進堅固不退是為第四印。

四決定成佛度生。

菩薩摩訶薩知如來智無有邊際不以齊限測如來智菩薩曾於無量佛所聞如來智無有邊際故能不以齊限測度一切世間文字所說皆有齊限悉不能知如來智慧是為第五印。

五決定知佛智無邊。

菩薩摩訶薩於阿耨多羅三藐三菩提得最勝欲甚深欲廣欲大欲種種欲無能勝欲無上欲堅固欲眾魔外道并其眷屬無能壞欲求一切智不退轉欲菩薩住如是等欲於無上菩提畢竟不退是為第六印。

六決欲佛果不退。

菩薩摩訶薩行菩薩行不顧身命無能沮壞發心趣向一切智故一切智性常現前故得一切佛智光明故終不捨離佛菩提終不捨離善知識是為第七印。

七決不顧身命以親人法。

菩薩摩訶薩若見善男子善女人趣大乘者令其增長求佛法心令其安住一切善根令其攝取一切智心令其不退無上菩提是為第八印。

八決度已入大乘者。

菩薩摩訶薩令一切眾生得平等心勸令勤修一切智道以大悲心而為說法令於阿耨多羅三藐三菩提永不退轉是為第九印。

九決平等度。

菩薩摩訶薩與三世諸佛同一善根不斷一切諸佛種性究竟得至一切智智是為第十印。

十決同佛體因圓果滿。

佛子是為菩薩摩訶薩十種印菩薩以此速成阿耨多羅三藐三菩提具足如來一切法無上智印。

佛子菩薩摩訶薩有十種智光照何等為十所謂知定當成阿耨多羅三藐三菩提智光照見一切佛智光照見一切眾生死此生彼智光照解一切修多羅法門智光照依善知識發菩提心集諸善根智光照示現一切諸佛智光照教化一切眾生悉令安住如來地智光照演說不可思議廣大法門智光照善巧了知一切諸佛神通威力智光照滿足一切諸波羅蜜智光照是為十若諸菩薩安住此法則得一切諸佛無上智光照。

第五智光照即照徹智由印定故照徹無礙十句易知。

佛子菩薩摩訶薩有十種無等住一切眾生聲聞獨覺悉無與等。

第六無等住即無等智由前照徹故不偏住著雙住事理名無與等故。

何等為十所謂菩薩摩訶薩雖觀實際而不取證以一切願未成滿故是為第一無等住菩薩摩訶薩種等法界一切善根而不於中有少執著是為第二無等住菩薩摩訶薩修菩薩行知其如化以一切法悉寂滅故而於佛法不生疑惑是為第三無等住菩薩摩訶薩雖離世間所有妄想然能作意於不可說劫行菩薩行滿足大願終不中起疲厭之心是為第四無等住菩薩摩訶薩於一切法無所取著以一切法性寂滅故而不證涅槃何以故一切智道未成滿故是為第五無等住菩薩摩訶薩知一切劫皆即非劫而真實說一切劫數是為第六無等住菩薩摩訶薩知一切法悉無所作而不捨作道求諸佛法是為第七無等住菩薩摩訶薩知三界唯心三世唯心而了知其心無量無邊是為第八無等住菩薩摩訶薩為一眾生於不可說劫行菩薩行欲令安住一切智地如為一眾生為一切眾生悉亦如是而不生疲厭是為第九無等住菩薩摩訶薩雖修行圓滿而不證菩提何以故菩薩作如是念我之所作本為眾生是故我應久處生死方便利益皆令安住無上佛道是為第十無等住。

列十中皆權實雙行或即寂之用即用之寂等並顯可知。

佛子是為菩薩摩訶薩十種無等住若諸菩薩安住其中則得無上大智一切佛法無等住。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第五十四之二

音釋

齊限

(齊在詣切齊限分量也)。

諂曲

(諂丑琰切諂曲佞言不直也)。

誕

(徒按切)。

揀

(古限切擇也)。

乖諍

(乖公懷切戾也諍側莖切訟也)。

懈怠

(懈古隘切懶也怠徒耐切惰也)。

沮壞

(沮慈呂切遏也壞古聵切毀也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第五十五　刑六

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

佛子菩薩摩訶薩發十種無下劣心。

第七無下劣心即無劣智上既望下無等今望上無劣於十勝事皆決作故名無下劣所以晉經名無怯弱。

何等為十佛子菩薩摩訶薩作如是念我當降伏一切天魔及其眷屬是為第一無下劣心又作是念我當悉破一切外道及其邪法是為第二無下劣心。

十句五對一降魔制外對。

又作是念我當於一切眾生善言開喻皆令歡喜是為第三無下劣心又作是念我當成滿徧法界一切波羅蜜行是為第四無下劣心。

二喜他自滿對。

又作是念我當積集一切福德藏是為第五無下劣心又作是念無上菩提廣大難成我當修行悉令圓滿是為第六無下劣心。

三積福成智對。

又作是念我當以無上教化無上調伏教化調伏一切眾生是為第七無下劣心又作是念一切世界種種不同我當以無量身成等正覺是為第八無下劣心。

四下化上成對上四單辨。

又作是念我修菩薩行時若有眾生來從我乞手足耳鼻血肉骨髓妻子象馬乃至王位如是一切悉皆能捨不生一念憂悔之心但為利益一切眾生不求果報以大悲為首大慈究竟是為第九無下劣心。

五悲智究竟對即是雙行於中九是即智之悲而悲智雙行雖悲而不求果報。

又作是念三世所有一切諸佛一切佛法一切眾生一切國土一切世間一切三世一切虛空界一切法界一切語言施設界一切寂滅涅槃界。

十是即悲之智而權實雙行於中四一列所知。

如是一切種種諸法我當以一念相應慧悉知悉覺悉見悉證悉修悉斷。

二如是下辨能知謂知苦覺妄見理證滅修道斷集。

然於其中無分別離分別無種種差別無功德無境界。

三然於下拂彼知相能知無分別故無功德所知無種種故無境界。

非有非無非一非二。

四非有下會歸中道廣辨雙行於中初二句總辨中道。

以不二智知一切二以無相智知一切相以無分別智知一切分別以無異智知一切異以無差別智知一切差別以無世間智知一切世間以無世智知一切世以無眾生智知一切眾生以無執著智知一切執著以無住處智知一切住處以無雜染智知一切雜染以無盡智知一切盡。

次以不二下境智對明皆以實智知權顯雙行無礙於中異約豎論變異差別約橫辨不同。

以究竟法界智於一切世界示現身以離言音智示不可說言音以一自性智入於無自性以一境界智現種種境界知一切法不可說而現大自在言說證一切智地為教化調伏一切眾生故於一切世間示現大神通變化是為第十無下劣心。

後以究竟法界下即體起用以辨雙行。

佛子是為菩薩摩訶薩發十種無下劣心若諸菩薩安住此心則得一切最上無下劣佛法。

佛子菩薩摩訶薩於阿耨多羅三藐三菩提有十種如山增上心。

第八如山增上心辨高出智由無下劣故萬行逈出難仰其高於勝決作故直趣菩提不可傾動。

何等為十佛子菩薩摩訶薩常作意勤修一切智法是為第一如山增上心。

十中一勤修能證智。

恒觀一切法本性空無所得是為第二如山增上心。

二常觀所證理。

願於無量劫行菩薩行修一切白淨法以住一切白淨法故知見如來無量智慧是為第三如山增上心。

三內修無漏。

為求一切佛法故等心敬奉諸善知識無異希求無盜法心唯生尊重未曾有意一切所有悉皆能捨是為第四如山增上心。

四外近善人為名利為異求從他聞言已解為盜法觀佛三昧經說此人墮地獄如箭射後學誡之。

若有眾生罵辱毀謗打棒屠割苦其形體乃至斷命如是等事悉皆能受終不因此生動亂心生瞋害心亦不退捨大悲弘誓更令增長無有休息何以故菩薩於一切法如實出離捨成就故證得一切諸如來法忍辱柔和已自在故是為第五如山增上心。

五大忍度生弘誓更增者若薪熾於火。

菩薩摩訶薩成就增上大功德所謂天增上功德人增上功德色增上功德力增上功德眷屬增上功德欲增上功德王位增上功德自在增上功德福德增上功德智慧增上功德雖復成就如是功德終不於此而生染著所謂不著味不著欲不著財富不著眷屬但深樂法隨法去隨法住隨法趣向隨法究竟以法為依以法為救以法為歸以法為舍守護法愛樂法希求法思惟法佛子菩薩摩訶薩雖復具受種種法樂而常遠離眾魔境界何以故菩薩摩訶薩於過去世發如是心我當令一切眾生皆悉永離眾魔境界住佛境故是為第六如山增上心。

六決超魔境由成勝德而不著唯法樂以自資則魔皆為佛境。

菩薩摩訶薩為求阿耨多羅三藐三菩提已於無量阿僧祇劫行菩薩道精勤匪懈猶謂我今始發阿耨多羅三藐三菩提心行菩薩行亦不驚亦不怖亦不畏雖能一念即成阿耨多羅三藐三菩提然為眾生故於無量劫行菩薩行無有休息是為第七如山增上心。

七勤勇修行攝論云愚修雖少時怠心疑已久佛於無量劫勤勇謂須臾。

菩薩摩訶薩知一切眾生性不和善難調難度不能知恩不能報恩是故為其發大誓願欲令皆得心意自在所行無礙捨離惡念不於他所生諸煩惱是為第八如山增上心。

八不捨惡人。

菩薩摩訶薩復作是念非他令我發菩提心亦不待人助我修行我自發心集諸佛法誓期自勉盡未來劫行菩薩道成阿耨多羅三藐三菩提是故我今修菩薩行當淨自心亦淨他心當知自境界亦知他境界我當悉與三世諸佛境界平等是為第九如山增上心。

九孤標等佛。

菩薩摩訶薩作如是觀無有一法修菩薩行無有一法滿菩薩行無有一法教化調伏一切眾生無有一法供養恭敬一切諸佛無有一法於阿耨多羅三藐三菩提已成今成當成無有一法已說今說當說說者及法俱不可得而亦不捨阿耨多羅三藐三菩提願。

十權實雙行文中四一正辨雙行。

何以故。

二何以下徵釋徵有二意一云修須稱理理既無得願何不捨既不捨願何用觀無進退有妨。

菩薩求一切法皆無所得如是出生阿耨多羅三藐三菩提。

二釋亦二意一云若有所得不得菩提以無得故出生菩提故雖不捨願須觀無得二云無得之法非在得外要求一切法方盡無得之源故欲證無得須不捨菩提之願。

是故於法雖無所得而勤修習增上善業清淨對治智慧圓滿念念增長一切具足其心於此不驚不怖。

三是故已下結成雙行。

不作是念若一切法皆悉寂滅我有何義求於無上菩提之道是為第十如山增上心。

四不作是下顯其離過謂不怖空而不求故。

佛子是為菩薩摩訶薩於阿耨多羅三藐三菩提十種如山增上心若諸菩薩安住其中則得如來無上大智山王增上心。

佛子菩薩摩訶薩有十種入阿耨多羅三藐三菩提如海智。

第九如海智即深廣智非但求升聳峻抑亦智體包含故。

何等為十所謂入一切無量眾生界是為第一如海智入一切世界而不起分別是為第二如海智知一切虛空界無量無礙普入十方一切差別世界網是為第三如海智菩薩摩訶薩善入法界所謂無礙入不斷入不常入無量入不生入不滅入一切入悉了知故是為第四如海智菩薩摩訶薩於過去未來現在諸佛菩薩法師聲聞獨覺及一切凡夫所集善根已集現集當集三世諸佛於阿耨多羅三藐三菩提已成今成當成所有善根三世諸佛說法調伏一切眾生已說今說當說所有善根於彼一切皆悉了知深信隨喜願樂修習無有厭足是為第五如海智菩薩摩訶薩於念念中入過去世不可說劫於一劫中或百億佛出世或千億佛出世或百千億佛出世或無數或無量或無邊或無等或不可數或不可稱或不可思或不可量或不可說或不可說不可說超過算數諸佛世尊出興于世及彼諸佛道場眾會聲聞菩薩說法調伏一切眾生壽命延促法住久近如是一切悉皆明見如一劫一切諸劫皆亦如是其無佛劫所有眾生有於阿耨多羅三藐三菩提種諸善根亦悉了知若有眾生善根熟已於未來世當得見佛亦悉了知如是觀察過去世不可說不可說劫心無厭足是為第六如海智菩薩摩訶薩入未來世觀察分別一切諸劫無量無邊知何劫有佛何劫無佛何劫有幾如來出世一一如來名號何等住何世界世界名何度幾眾生壽命幾時如是觀察盡未來際皆悉了知不可窮盡而無厭足是為第七如海智菩薩摩訶薩入現在世觀察思惟於念念中普見十方無邊品類不可說世界皆有諸佛於無上菩提已成今成當成往詣道場菩提樹下坐吉祥草降伏魔軍成阿耨多羅三藐三菩提從此起已入於城邑升天宮殿說微妙法轉大法輪示現神通調伏眾生乃至付囑阿耨多羅三藐三菩提法捨於壽命入般涅槃入涅槃已結集法藏令久住世莊嚴佛塔種種供養亦見彼世界所有眾生值佛聞法受持諷誦憶念思惟增長慧解如是觀察普徧十方而於佛法無有錯謬何以故菩薩摩訶薩了知諸佛皆悉如夢而能往詣一切佛所恭敬供養菩薩爾時不著自身不著諸佛不著世界不著眾會不著說法不著劫數然見佛聞法觀察世界入諸劫數無有厭足是為第八如海智菩薩摩訶薩於不可說不可說劫一一劫中供養恭敬不可說不可說無量諸佛示現自身歿此生彼以出過三界一切供具而為供養并及供養菩薩聲聞一切大眾一一如來般涅槃後皆以無上供具供養舍利及廣行惠施滿足眾生佛子菩薩摩訶薩以不可思議心不求報心究竟心饒益心於不可說不可說劫為阿耨多羅三藐三菩提故供養諸佛饒益眾生護持正法開示演說是為第九如海智菩薩摩訶薩於一切佛所一切菩薩所一切法師所一向專求菩薩所說法菩薩所學法菩薩所教法菩薩修行法菩薩清淨法菩薩成熟法菩薩調伏法菩薩平等法菩薩出離法菩薩總持法得此法已受持讀誦分別解說無有厭足令無量眾生於佛法中發一切智相應心入真實相於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉菩薩如是於不可說不可說劫無有厭足是為第十如海智。

十中前四即四無量界後六並佛界無量開出謂五入三世佛善根六七八入三世佛界九供多佛十求多法並顯可知由此因海得入果海。

佛子是為菩薩摩訶薩十種入阿耨多羅三藐三菩提如海智若諸菩薩安住此法則得一切諸佛無上大智慧海。

上來十行位竟。

佛子菩薩摩訶薩於阿耨多羅三藐三菩提有十種如寶住。

大文第四如寶住下二十九門答二十九句問迴向位中行若并無礙總句有三十門古德分三初十一門明向位中行體堅固二從十自在下一十二門明行用自在三從十種遊戲下七門明行德圓備今亦隨次配十迴向於中初有四門明初迴向二三迴向各有二門四五六七各唯一門第八迴向即十無礙九有三門十有四門至文當知今初四門明救護眾生離眾生相迴向位中之行即分為四一明所迴善根二即大願救護三即迴向所為四顯所作成滿今初所住善根可貴圓滿故。

何等為十佛子菩薩摩訶薩悉能往詣無數世界諸如來所瞻覲頂禮承事供養是為第一如寶住。

十中一供事多佛。

於不思議諸如來所聽聞正法受持憶念不令忘失分別思惟覺慧增長如是所作充滿十方是為第二如寶住。

二聞法受持。

於此剎歿餘處現生而於佛法無所迷惑是為第三如寶住。

三自在受生。

知從一法出一切法而能各各分別演說以一切法種種義究竟皆是一義故是為第四如寶住。

四說本末法於中初說從本起末法如無量義從一法生其一法者所謂無相次以一切下攝末歸本釋成上義。

知厭離煩惱知止息煩惱知防護煩惱知除斷煩惱修菩薩行不證實際究竟到於實際彼岸方便善巧善學所學令往昔願行皆得成滿身不疲倦是為第五如寶住。

五知斷自在資粮道厭息加行道防護無間道斷除而不取解脫道證入為異二乘留惑不斷方能究竟斷證故云何不證方便巧學無邊佛法滿昔弘願故如箭射空善筈相拄故。

知一切眾生心所分別皆無處所而亦說有種種方處雖無分別無所造作為欲調伏一切眾生而有修行而有所作是為第六如寶住。

六悲智雙行。

知一切法皆同一性所謂無性無種種性無無量性無可算數性無可稱量性無色無相若一若多皆不可得而決定了知此是諸佛法此是菩薩法此是獨覺法此是聲聞法此是凡夫法此是善法此是不善法此是世間法此是出世間法此是過失法此是無過失法此是有漏法此是無漏法乃至此是有為法此是無為法是為第七如寶住。

七知性相無礙。

菩薩摩訶薩求佛不可得求菩薩不可得求法不可得求眾生不可得而亦不捨調伏眾生令於諸法成正覺願何以故菩薩摩訶薩善巧觀察知一切眾生分別知一切眾生境界方便化導令得涅槃為欲滿足化眾生願熾然修行菩薩行故是為第八如寶住。

八無得之得。

菩薩摩訶薩知善巧說法示現涅槃為度眾生所有方便一切皆是心想建立非是顛倒亦非虛誑何以故菩薩了知一切諸法三世平等如如不動實際無住不見有一眾生已受化今受化當受化亦自了知無所修行無有少法若生若滅而可得者而依於一切法令所願不空是為第九如寶住。

九觀空滿願。

菩薩摩訶薩於不思議無量諸佛一一佛所聞不可說不可說授記法名號各異劫數不同從於一劫乃至不可說不可說劫常如是聞聞已修行不驚不怖不迷不感知如來智不思議故如來授記言無二故自身行願殊勝力故隨應受化令成阿耨多羅三藐三菩提滿等法界一切願故是為第十如寶住。

十受行無厭於中先正顯後知如來下釋成。

佛子是為菩薩摩訶薩於阿耨多羅三藐三菩提十種如寶住若諸菩薩安住此法則得諸佛無上大智慧寶。

佛子菩薩摩訶薩發十種如金剛大乘誓願心。

第二十種如金剛心即大願救護雖迴向皆願此在初故謂於當作事及現作行皆無齊限要心堅固窮其際故。

何等為十佛子菩薩摩訶薩作如是念一切諸法無有邊際不可窮盡我當以盡三世智普皆覺了無有遺餘是為第一如金剛大乘誓願心。

十中一法門無盡誓願知。

菩薩摩訶薩又作是念於一毛端處有無量無邊眾生何況一切法界我當皆以無上涅槃而滅度之是為第二如金剛大乘誓願心。

二眾生無邊誓願度。

菩薩摩訶薩又作是念十方世界無量無邊無有齊限不可窮盡我當以諸佛國土最上莊嚴莊嚴如是一切世界所有莊嚴皆悉真實是為第三如金剛大乘誓願心。

三嚴剎。

菩薩摩訶薩又作是念一切眾生無量無邊無有齊限不可窮盡我當以一切善根迴向於彼無上智光照耀於彼是為第四如金剛大乘誓願心。

四迴向。

菩薩摩訶薩又作是念一切諸佛無量無邊無有齊限不可窮盡我當以所種善根迴向供養悉令周徧無所闕少然後我當成阿耨多羅三藐三菩提是為第五如金剛大乘誓願心。

五供佛上三願成佛果上五皆約當成並橫論無畔。

佛子菩薩摩訶薩見一切佛聞所說法生大歡喜不著自身不著佛身解如來身非實非虛非有非無非性非無性非色非無色非相非無相非生非滅實無所有亦不壞有何以故不可以一切性相而取著故是為第六如金剛大乘誓願心。

次二約其現作皆豎說無際謂六見聞無著。

佛子菩薩摩訶薩或被眾生訶罵毀呰撾打楚撻或截手足或割耳鼻或挑其目或級其頭如是一切皆能忍受終不因此生恚害心於不可說不可說無央數劫修菩薩行攝受眾生恒無廢捨何以故菩薩摩訶薩已善觀察一切諸法無有二相心不動亂能捨自身忍其苦故是為第七如金剛大乘誓願心。

七安忍不亂斬首為級上二誓斷煩惱。

佛子菩薩摩訶薩又作是念未來世劫無量無邊無有齊限不可窮盡我當盡彼劫於一世界行菩薩道教化眾生如一世界盡法界虛空界一切世界悉亦如是而心不驚不怖不畏何以故為菩薩道法應如是為一切眾生而修行故是為第八如金剛大乘誓願心。

後三亦約當成謂八徧於時處修行二利。

佛子菩薩摩訶薩又作是念阿耨多羅三藐三菩提以心為本心若清淨則能圓滿一切善根於佛菩提必得自在欲成阿耨多羅三藐三菩提隨意即成若欲除斷一切取緣住一向道我亦能得而我不斷為欲究竟佛菩提故亦不即證無上菩提何以故為滿本願盡一切世界行菩薩行化眾生故是為第九如金剛大乘誓願心。

九以心要成無際大行。

佛子菩薩摩訶薩知佛不可得菩提不可得菩薩不可得一切法不可得眾生不可得心不可得行不可得過去不可得未來不可得現在不可得一切世間不可得有為無為不可得菩薩如是寂靜住甚深住寂滅住無諍住無言住無二住無等住自性住如理住解脫住涅槃住實際住。

十即寂起用於中三一悟寂。

而亦不捨一切大願不捨薩婆若心不捨菩薩行不捨教化眾生不捨諸波羅蜜不捨調伏眾生不捨承事諸佛不捨演說諸法不捨莊嚴世界。

二而亦下起用。

何以故菩薩摩訶薩發大願故雖復了達一切法相大慈悲心轉更增長無量功德皆具修行於諸眾生心不捨離。

三何以下釋成於中有三重徵釋初番意云所以即寂而用者由本願智不捨悲故。

何以故一切諸法皆無所有凡夫愚迷不知不覺我當令彼悉得開悟於諸法性分明照了。

次番云所以智不捨悲者智亦為物故。

何以故一切諸佛安住寂滅而以大悲心於諸世間說法教化曾無休息我今云何而捨大悲。

後番徵意云何以要此雙行者釋有二義一諸佛皆爾故。

又我先發廣大誓願心發決定利益一切眾生心發積集一切善根心發安住善巧迴向心發出生甚深智慧心發含受一切眾生心發於一切眾生平等心作真實語不虛誑語願與一切眾生無上大法願不斷一切諸佛種性今一切眾生未得解脫未成正覺未具佛法大願未滿云何而欲捨離大悲是為第十如金剛大乘誓願心。

二又我下我先願然故。

佛子是為菩薩摩訶薩發十種如金剛大乘誓願心若諸菩薩安住此法則得如來金剛性無上大神通智。

佛子菩薩摩訶薩有十種大發起。

第三十種發起即是迴向所為發起令現前故。

何等為十佛子菩薩摩訶薩作如是念我當供養恭敬一切諸佛是為第一大發起又作是念我當長養一切菩薩所有善根是為第二大發起又作是念我當於一切如來般涅槃後莊嚴佛塔以一切華一切鬘一切香一切塗香一切末香一切衣一切蓋一切幢一切旛而供養之受持守護彼佛正法是為第三大發起。

十中前六自分初三福業大。

又作是念我當教化調伏一切眾生令得阿耨多羅三藐三菩提是為第四大發起又作是念我當以諸佛國土無上莊嚴而以莊嚴一切世界是為第五大發起又作是念我當發大悲心為一眾生於一切世界一一各盡未來際劫行菩薩行如為一眾生為一切眾生悉亦如是皆令得佛無上菩提乃至不生一念疲懈是為第六大發起。

次三化業大嚴土亦為攝生故。

又作是念彼諸如來無量無邊我當於一如來所經不思議劫恭敬供養如於一如來於一切如來悉亦如是是為第七大發起菩薩摩訶薩又作是念彼諸如來滅度之後我當為一一如來所有舍利各起寶塔其量高廣與不可說諸世界等造佛形像亦復如是於不可思議劫以一切寶幢旛蓋香華衣服而為供養不生一念厭倦之心為成就佛法故為供養諸佛故為教化眾生故為護持正法開示演說故是為第八大發起。

後四勝進七八勝進攝福。

菩薩摩訶薩又作是念我當以此善根成無上菩提得入一切諸如來地與一切如來體性平等是為第九大發起菩薩摩訶薩復作是念我當成正覺已於一切世界不可說劫演說正法示現不可思議自在神通身語及意不生疲倦不離正法以佛力所持故為一切眾生勤行大願故大慈為首故大悲究竟故達無相法故住真實語故證一切法皆寂滅故知一切眾生悉不可得而亦不違諸業所作故與三世佛同一體故周徧法界虛空界故通達諸法無相故成就不生不滅故具足一切佛法故以大願力調伏眾生作大佛事無有休息是為第十大發起。

後二勝進起化謂九證體十起用。

佛子是為菩薩摩訶薩十種大發起若諸菩薩安住此法則不斷菩薩行具足如來無上大智。

佛子菩薩摩訶薩有十種究竟大事何等為十所謂恭敬供養一切如來究竟大事隨所念眾生悉能救護究竟大事專求一切佛法究竟大事積集一切善根究竟大事思惟一切佛法究竟大事滿足一切誓願究竟大事成就一切菩薩行究竟大事奉事一切善知識究竟大事往詣一切世界諸如來所究竟大事聞持一切諸佛正法究竟大事是為十若諸菩薩安住此法則得阿耨多羅三藐三菩提大智慧究竟事。

第四究竟大事即所作成滿十句可知。

佛子菩薩摩訶薩有十種不壞信何等為十所謂於一切佛不壞信於一切佛法不壞信於一切聖僧不壞信於一切菩薩不壞信於一切善知識不壞信於一切眾生不壞信於一切菩薩大願不壞信於一切菩薩行不壞信於恭敬供養一切諸佛不壞信於菩薩巧密方便教化調伏一切眾生不壞信是為十若諸菩薩安住此法則得諸佛無上大智慧不壞信。

第二不壞信下二門明不壞迴向中行此門正明不壞十句義如前說。

佛子菩薩摩訶薩有十種得授記何等為十所謂內有甚深解得授記能隨順起菩薩諸善根得授記修廣大行得授記現前得授記不現前得授記因自心證菩提得授記成就忍得授記教化調伏眾生得授記究竟一切劫數得授記一切菩薩行自在得授記是為十若諸菩薩安住此法則於一切諸佛所而得授記。

二十種受記即迴向行成十中一解會佛心二具解脫分善三大行已修此三多約三賢四五約對面不對面法華云其不在此會汝當為宣說等六初地證如七八地成忍八九地具調化方九十地三大劫滿十等覺已入重玄故云自在如記慈氏等若約行布此位但有前五因便餘來若約圓融並通斯十。

佛子菩薩摩訶薩有十種善根迴向菩薩由此能以一切善根悉皆迴向何等為十所謂以我善根同善知識願如是成就莫別成就以我善根同善知識心如是成就莫別成就以我善根同善知識行如是成就莫別成就以我善根同善知識善根如是成就莫別成就以我善根同善知識平等如是成就莫別成就以我善根同善知識念如是成就莫別成就以我善根同善知識清淨如是成就莫別成就以我善根同善知識所住如是成就莫別成就以我善根同善知識成滿如是成就莫別成就以我善根同善知識不壞如是成就莫別成就是為十若諸菩薩安住此法則得無上善根迴向。

第三十種善根迴向下二門明等一切佛迴向中行此門正明等佛佛為真善知識同即等義十中心即悲智為心平等契理餘各一義皆云同者同一體故不見二相故標云由此能以一切善根皆悉迴向。

佛子菩薩摩訶薩有十種得智慧何等為十所謂於施自在得智慧深解一切佛法得智慧入如來無邊智得智慧於一切問答中能斷疑得智慧入於智者義得智慧深解一切如來於一切佛法中言音善巧得智慧深解於諸佛所種少善根必能滿足一切白淨法獲如來無量智得智慧成就菩薩不思議住得智慧於一念中悉能往詣不可說佛剎得智慧覺一切佛菩提入一切法界聞持一切佛所說法深入一切如來種種莊嚴言音得智慧是為十若諸菩薩安住此法則得一切諸佛無上現證智。

二得智慧亦迴向行成故彼文云住此三昧入深清淨智慧境界等故。

佛子菩薩摩訶薩有十種發無量無邊廣大心何等為十所謂於一切諸佛所發無量無邊廣大心觀一切眾生界發無量無邊廣大心觀一切剎一切世一切法界發無量無邊廣大心觀察一切法皆如虛空發無量無邊廣大心觀察一切菩薩廣大行發無量無邊廣大心正念三世一切諸佛發無量無邊廣大心觀不思議諸業果報發無量無邊廣大心嚴淨一切佛剎發無量無邊廣大心徧入一切諸佛大會發無量無邊廣大心觀察一切如來妙音發無量無邊廣大心是為十若諸菩薩安住此心則得一切佛法無量無邊廣大智慧海。

第四十種廣大心明至一切處迴向中行無量無邊故無不至境既無量無邊心如境而廣大。

佛子菩薩摩訶薩有十種伏藏何等為十所謂知一切法是起功德行藏知一切法是正思惟藏知一切法是陀羅尼照明藏知一切法是辯才開演藏知一切法是不可說善覺真實藏知一切佛自在神通是觀察示現藏知一切法是善巧出生平等藏知一切法是常見一切諸佛藏知一切不思議劫是善了皆如幻住藏知一切諸佛菩薩是發生歡喜淨信藏是為十若諸菩薩安住此法則得一切諸佛無上智慧法藏悉能調伏一切眾生。

第五十種伏藏即無盡功德藏迴向中行於一切法蘊斯十義故名為藏即法而觀惑者不見故名為伏一切各十是無盡功德矣。

佛子菩薩摩訶薩有十種律儀何等為十所謂於一切佛法不生誹謗律儀於一切佛所信樂心不可壞律儀於一切菩薩所起尊重恭敬律儀於一切善知識所終不捨愛樂心律儀於一切聲聞獨覺不生憶念心律儀遠離一切退菩薩道律儀不起一切損害眾生心律儀修一切善根皆令究竟律儀於一切魔悉能降伏律儀於一切波羅蜜皆令滿足律儀是為十若諸菩薩安住此法則得無上大智律儀。

第六十種律儀即隨順堅固一切善根迴向中行彼約行首故廣就施以明善根今約行本略辨律儀善根皆順平等之理實通一切故第八云一切善根皆令究竟究竟即順堅固義通明十句攝善饒益無所不具通一切善居然可知。

佛子菩薩摩訶薩有十種自在何等為十所謂命自在於不可說劫住壽命故心自在智慧能入阿僧祇諸三昧故資具自在能以無量莊嚴莊嚴一切世界故業自在隨時受報故受生自在於一切世界示現受生故解自在於一切世界見佛充滿故願自在隨欲隨時於諸剎中成正覺故神力自在示現一切大神變故法自在示現無邊諸法門故智自在於念念中示現如來十力無畏成正覺故是為十若諸菩薩安住此法則得圓滿一切諸佛諸波羅蜜智慧神力菩提自在。

第七十自在即平等隨順一切眾生迴向中行具十自在能隨順故十自在如八地辨。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第五十五

音釋

骨髓

(髓息委切骨中脂也)。

屠割

(屠音徒割古達切)。

錯謬

(錯七各切誤也謬靡幼切差也)。

呰

(將几切口毀也)。

撾

(陟瓜切捶也)。

撻

(他達切打也)。

截

(昨結切斷也)。

挑

(吐彫切抉也)。

薩婆若

(梵語也此云一切智若爾者切)。

筈

(古活切箭受弦虛也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第六十一之一　起九

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時普賢菩薩摩訶薩普觀一切菩薩眾會。

大文第七爾時普賢下普賢開發分現土顯於法界普賢主此方能開故於中長行與偈前中三初明開發意二能開方便三正明開顯今初觀眾會者上佛入定現相令眾覩親證今假言開顯使尋言契實。

以等法界方便等虛空界方便等眾生界方便等三世等一切劫等一切眾生業等一切眾生欲等一切眾生解等一切眾生根等一切眾生成熟時等一切法光影方便。

二以等法界下明能開方便有十一句初句總以含事理深廣故句初以字貫下十句謂嚬申三昧業用深廣要以此十無分齊之方便方能開顯況十復表無盡餘句別虛空明其廣無際限餘八顯其多無分齊光影一種兼顯深義如光影清淨故又映光之影隨機別故揀異水鏡似本質故。

為諸菩薩以十種法句開發顯示照明演說此師子嚬申三昧。

三為諸菩薩下正明開顯分三初總標次徵釋後總結今初以十法句者此法望前方便即是所用望三昧境界即是能開(此法句望前方便即是所用者此有三重能所一普賢是能有方便是所有二方便是能用法句是所用三法句是能開三昧境為所開)。

何等為十所謂演說能示現等法界一切佛剎微塵中諸佛出興次第諸剎成壞次第法句演說能示現等虛空界一切佛剎中盡未來劫讚歎如來功德音聲法句演說能示現等虛空界一切佛剎中如來出世無量無邊成正覺門法句演說能示現等虛空界一切佛剎中佛坐道塲菩薩眾會法句演說於一切毛孔念念出現等三世一切佛變化身充滿法界法句演說能令一身充滿十方一切剎海平等顯現法句演說能令一切諸境界中普現三世諸佛神變法句演說能令一切佛剎微塵中普現三世一切佛剎微塵數佛種種神變經無量劫法句演說能令一切毛孔出生三世一切諸佛大願海音盡未來劫開發化導一切菩薩法句演說能令佛師子座量同法界菩薩眾會道場莊嚴等無差別盡未來劫轉於種種微妙法輪法句。

二何等下徵釋釋中一一法句皆用前來十種方便一一方便皆能演斯十句然此十句所開即前所現亦念請中果用十句文少開合不次而義無缺初二即淨佛國土一依正淨二法流布淨剎成壞即土佛於中興明是佛土前念欲知佛土之相今明一切佛剎塵中皆有佛土土無邊矣皆佛所淨下諸句例然皆一毛一塵即含攝無盡故次三即成等正覺一主一伴五即為一切眾生現諸佛影像六即入一切眾生所住處七八二句通顯能現神通即開智城而境麤塵細為別九即含前調伏眾生等四句十即轉法輪。

子此十為首有不可說佛剎微塵數法句。

皆是如來智慧境界。

三佛子下總結。

爾時普賢菩薩欲重宣此義承佛神力觀察如來觀察眾會觀察諸佛難思境界觀察諸佛無邊三昧觀察不可思議諸世界海觀察不可思議如幻法智觀察不可思議三世諸佛悉皆平等觀察一切無量無邊諸言辭法而說頌言。

第二爾時普賢下偈頌中二先說儀意有十句初四句說儀後六觀其所說然多同前念請果德難思餘如前辨。

一一毛孔中微塵數剎海悉有如來坐皆具菩薩眾一一毛孔中無量諸剎海佛處菩提座如是徧法界一一毛孔中一切剎塵佛菩薩眾圍繞為說普賢行佛坐一國土充滿十方界無量菩薩雲咸來集其所億剎微塵數菩薩功德海俱從會中起徧滿十方界悉住普賢行皆遊法界海普現一切剎等入諸佛會安坐一切剎聽聞一切法一一國土中億劫修諸行菩薩所修行普明法海行入於大願海住佛境界地了達普賢行出生諸佛法具佛功德海廣現神通事身雲等塵數充徧一切剎普雨甘露法令眾住佛道。

二正偈中頌十法句而開合不次初偈頌初句二頌第三三頌第二四頌第四五頌第五其六七二頌同頌第六八頌第九句九却合頌第七八句十頌第十文並可知。

爾時世尊欲令諸菩薩安住如來師子嚬申廣大三昧故。

大文第八爾時世尊下毫光示益分令尋智光為能證故文中四初毫光普示二時逝多林下依光見法三其有見者下顯見證因緣四是故皆得下明其得益今初有四一標光意。

從眉間白毫相放大光明其光名普照三世法界門。

二從眉間下主光體用表即法界中道無漏正智方能證前所現之法界故三世是相相即法界法界體用互為其門又通皆為門若見法界之性相即入三昧之體用故。

以不可說佛剎微塵數光明而為眷屬。

三以不可下光攝眷屬差別之智能入法界故。

普照十方一切世界海諸佛國土。

四普照下明光分齊。

時逝多林菩薩大眾。

第二依光見法中二先明此眾普見後如此會下類通十方前中亦二先能見人通新舊眾。

悉見一切盡法界虛空界一切佛剎一一微塵中各有一切佛剎微塵數諸佛國土種種名種種色種種清淨種種住處種種形相如是一切諸國土中皆有大菩薩坐於道場師子座上成等正覺菩薩大眾前後圍繞諸世間主而為供養。

後悉見下明見法亦二先見此會徧法界之塵剎。

或見於不可說佛剎量大眾會中出妙音聲充滿法界轉正法輪。

後或見於不可說下多類攝化徧周法界於中分三初明廣大會徧。

或見在天宮殿龍宮殿夜叉宮殿乾闥婆阿修羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人非人等諸宮殿中或在人間村邑聚落王都大處。

二或見在天宮下明徧處不同並在前塵剎之內。

現種種姓種種名種種身種種相種種光明住種種威儀入種種三昧現種種神變或時自以種種言音或令種種諸菩薩等在於種種大眾會中種種言辭說種種法。

三現種種姓下別彰所現亦通答前諸所念請故云種種。

如此會中菩薩大眾見於如是諸佛如來甚深三昧大神通力。

第二類顯十方則十方眾會同見於中二先舉此顯彼。

如是盡法界虛空界東西南北四維上下一切方海中依於眾生心想而住始從前際至今現在一切國土身一切眾生身一切虛空道其中一一毛端量處一一各有微塵數剎種種業起次第而住悉有道場菩薩眾會皆亦如是見佛神力不壞三世不壞世間於一切眾生心中現其影像隨一切眾生心樂出妙言音普入一切眾會中普現一切眾生前色相有別智慧無異隨其所應開示佛法教化調伏一切眾生未曾休息。

後如是盡下以彼類此於中亦二先舉能見分齊謂彼十方微細大會並同此會之見後皆亦如是下明其所見自在謂雖廣現而不壞本相故。

其有見此佛神力者皆是毗盧遮那如來於徃昔時善根攝受或昔曾以四攝所攝或是見聞憶念親近之所成熟或是徃昔教其令發阿耨多羅三藐三菩提心或是徃昔於諸佛所同種善根或是過去以一切智善巧方便教化成熟。

第三明見證因緣謂頓爾證見非無宿因然成前為見因順下為證因皆是如來所攝受故可知。

是故皆得入於如來不可思議甚深三昧盡法界虛空界大神通力或入法身或入色身或入徃昔所成就行或入圓滿諸波羅蜜或入莊嚴清淨行輪或入菩薩諸地或入成正覺力或入佛所住三昧無差別大神變或入如來力無畏智或入佛無礙辯才海。

第四明其得益中二初明因見得法二爾時諸菩薩下荷恩興供前中二先略明後廣顯前中三一明所入初句為總言是故者是前宿因之故或入下別列十門以顯無盡。

彼諸菩薩以種種解種種道種種門種種入種種理趣種種隨順種種智慧種種助道種種方便種種三昧。

二彼諸菩薩下顯前能入亦列十門一解者鑒達分明種種不同如發心品二道謂一道二道乃至無量正道三門謂無常門夢境界門等四入謂所證差別五理趣謂意旨不同六機法萬差並皆隨順餘四可知即此能入亦是所益(即此能入亦是所益者此有兩重能所一遮那光照是其能益得解等十即是所益二此解三昧等是其能入法身色身等即是所入不因佛光不得能入不得能入安得所入故能所入皆是成益也)。

入如是等十不可說佛剎微塵數佛神變海方便門。

三入如是等下結其所入謂用前解等入前法身等前略列十實有不可說塵數等。

云何種種三昧所謂普莊嚴法界三昧普照一切三世無礙境界三昧法界無差別智光明三昧入如來境界不動轉三昧普照無邊虛空三昧入如來力三昧佛無畏勇猛奮迅莊嚴三昧一切法界旋轉藏三昧如月普現一切法界以無礙音大開演三昧普清淨法光明三昧無礙繒法王幢三昧一一境界中悉見一切諸佛海三昧於一切世間悉現身三昧入如來無差別身境界三昧隨一切世間轉大悲藏三昧知一切法無有跡三昧知一切法究竟寂滅三昧雖無所得而能變化普現世間三昧普入一切剎三昧莊嚴一切佛剎成正覺三昧觀一切世間主色相差別三昧觀一切眾生境界無障礙三昧能出生一切如來母三昧能修行入一切佛海功德道三昧一一境界中出現神變盡未來際三昧入一切如來本事海三昧盡未來際護持一切如來種性三昧以決定解力令現在十方一切佛剎海皆清淨三昧一念中普照一切佛所住三昧入一切境界無礙際三昧令一切世界為一佛剎三昧出一切佛變化身三昧以金剛王智知一切諸根海三昧知一切如來同一身三昧知一切法界所安立悉住心念際三昧於一切法界廣大國土中示現涅槃三昧令住最上處三昧於一切佛剎現種種眾生差別身三昧普入一切佛智慧三昧知一切法性相三昧一念普知三世法三昧念念中普現法界身三昧以師子勇猛智知一切如來出興次第三昧於一切法界境界慧眼圓滿三昧勇猛趣向十力三昧放一切功德圓滿光明普照世間三昧不動藏三昧說一法普入一切法三昧於一法以一切言音差別訓釋三昧演說一切佛無二法三昧知三世無礙際三昧知一切劫無差別三昧入十力微細方便三昧於一切劫成就一切菩薩行不斷絕三昧十方普現身三昧於法界自在成正覺三昧生一切安隱受三昧出一切莊嚴具莊嚴虛空界三昧念念中出等眾生數變化身雲三昧如來淨空月光明三昧常見一切如來住虛空三昧開示一切佛莊嚴三昧照明一切法義燈三昧照十力境界三昧三世一切佛幢相三昧一切佛一密藏三昧念念中所作皆究竟三昧無盡福德藏三昧見無邊佛境界三昧堅住一切法三昧現一切如來變化悉令知見三昧念念中佛日常出現三昧一日中悉知三世所有法三昧普音演說一切法性寂滅三昧見一切佛自在力三昧法界開敷蓮華三昧觀諸法如虛空無住處三昧十方海普入一方三昧入一切法界無源底三昧一切法海三昧以寂靜身放一切光明三昧一念中現一切神通大願三昧一切時一切處成正覺三昧以一莊嚴入一切法界三昧普現一切諸佛身三昧知一切眾生廣大殊勝神通智三昧一念中其身徧法界三昧現一乘淨法界三昧入普門法界示現大莊嚴三昧住持一切佛法輪三昧以一切法門莊嚴一法門三昧以因陀羅網願行攝一切眾生界三昧分別一切世界門三昧乘蓮華自在遊步三昧知一切眾生種種差別神通智三昧令其身恒現一切眾生前三昧知一切眾生差別音聲言辭海三昧知一切眾生差別智神通三昧大悲平等藏三昧一切佛入如來際三昧觀察一切如來解脫處師子嚬申三昧。

三云何下廣明得法先廣能入後其諸菩薩皆悉下廣其所入前中但廣三昧一門例餘九句文中三初句徵起次所謂下別列一百一門皆從業用受名並以法性真如為三昧本隨一一事皆能契實正受現前故於中前百一門別別業用後一總相同果初言普莊嚴法界三昧者入此三昧能令法界普妙嚴飾故斯即嚬申現淨土之一義下諸三昧皆是嚬申大用別義故以多別入佛之總諸門別義說者隨宜後師子嚬申者若不總相分同無以能究佛境故。

菩薩以如是等不可說佛剎微塵數三昧入毗盧遮那如來念念充滿一切法界三昧神變海。

三菩薩如是下總結能所上略列百門如前之例有多塵數方能入佛神變之海三昧既爾解等九門亦然文略不結二廣所入中二先別列後其諸菩薩具如是下總結前中有其十德廣前十門別句而小不次總句即前三昧結中(總句即前三昧結中者前總明所入有十一句初一是總今不別廣即前三昧結中是廣上總上總云是故皆得入於如來不可思議甚深三昧盡法界虛空界大神通力今廣中三昧結云菩薩以如是等不可說佛剎微塵數三昧入毘盧遮那如來念念充滿一切法界三昧神變海是故三昧結即前總句此下但廣前別十句耳而言不次者此一即前六二即前五三即前四四即前九五即前一六即前三七即前二八即前十九即前八十即前七文並可知)。

其諸菩薩皆悉具足大智神通明利自在住於諸地以廣大智普觀一切從諸智慧種性而生一切智智常現在前得離癡翳清淨智眼。

一智位高深德即前諸地。

為諸眾生作調御師住佛平等於一切法無有分別了達境界知諸世間性皆寂滅無有依處普詣一切諸佛國土而無所著悉能觀察一切諸法而無所住徧入一切妙法宮殿而無所來教化調伏一切世間普為眾生現安隱處。

二為諸眾生下調生無染德即三輪嚴淨。

智慧解脫為其所行恒以智身住離貪際超諸有海示真實際智光圓滿普見諸法住於三昧堅固不動於諸眾生恒起大悲知諸法門悉皆如幻一切眾生悉皆如夢一切如來悉皆如影一切言音悉皆如響一切諸法悉皆如化善能積集殊勝行願智慧圓滿清淨善巧心極寂靜善入一切總持境界具三昧力勇猛無怯獲明智眼住法界際到一切法無所得處修習無涯智慧大海到智波羅蜜究竟彼岸為般若波羅蜜之所攝持以神通波羅蜜普入世間依三昧波羅蜜得心自在。

三智慧解脫下成滿諸度德。

以不顛倒智知一切義以巧分別智開示法藏以現了智訓釋文辭以大願力說法無盡以無所畏大師子吼常樂觀察無依處法以淨法眼普觀一切以淨智月照世成壞以智慧光照真實諦福德智慧如金剛山一切譬喻所不能及善觀諸法慧根增長勇猛精進摧伏眾魔無量智慧威光熾盛其身超出一切世間得一切法無礙智慧善能悟解盡無盡際住於普際入真實際無相觀智常現在前。

四以不顛倒下智力無畏德雖有四辯意在於智。

善巧成就諸菩薩行以無二智知諸境界普見一切世間諸趣徧徃一切諸佛國土智燈圓滿於一切法無諸闇障放淨法光照十方界為諸世間真實福田若見若聞所願皆滿福德高大超諸世間勇猛無畏摧諸外道演微妙音徧一切剎。

五善巧下成就昔行德。

普見諸佛心無厭足於佛法身已得自在隨所應化而為現身一身充滿一切佛剎。

六普見諸佛下法身圓滿德。

已得自在清淨神通乘大智舟所徃無礙智慧圓滿周徧法界譬如日出普照世間隨眾生心現其色像知諸眾生根性欲樂入一切法無諍境界知諸法性無生無起能令小大自在相入。

七已得自在下色身自在德。

決了佛地甚深之趣以無盡句說甚深義於一句中演說一切修多羅海獲大智慧陀羅尼身凡所受持永無忘失一念能憶無量劫事一念悉知三世一切諸眾生智恒以一切陀羅尼門演說無邊諸佛法海常轉不退清淨法輪令諸眾生皆生智慧。

八決了下辯才自在德。

得佛境界智慧光明入於善見甚深三昧入一切法無障礙際於一切法勝智自在一切境界清淨莊嚴普入十方一切法界隨其方所靡不咸至。

九得佛境界下三昧神變德。

一一塵中現成正覺於無色性現一切色以一切方普入一方。

十一一塵中下成等正覺德。

其諸菩薩具如是等無邊福智功德之藏常為諸佛之所稱歎種種言辭說其功德不能令盡靡不咸在逝多林中深入如來功德大海悉見於佛光明所照。

第二總結可知。

爾時諸菩薩得不思議正法光明心大歡喜各於其身及以樓閣諸莊嚴具并其所坐師子之座徧逝多林一切物中化現種種大莊嚴雲充滿一切十方法界所謂於念念中放大光明雲充滿十方悉能開悟一切眾生出一切摩尼寶鈴雲充滿十方出微妙音稱揚讚歎三世諸佛一切功德出一切音樂雲充滿十方音中演說一切眾生諸業果報出一切菩薩種種願行色相雲充滿十方說諸菩薩所有大願出一切如來自在變化雲充滿十方演出一切諸佛如來語言音聲出一切菩薩相好莊嚴身雲充滿十方說諸如來於一切國土出興次第出三世如來道場雲充滿十方現一切如來成等正覺功德莊嚴出一切龍王雲充滿十方雨一切諸香出一切世主身雲充滿十方演說普賢菩薩之行出一切寶莊嚴清淨佛剎雲充滿十方現一切如來轉正法輪是諸菩薩以得不思議法光明故法應如是出興此等不可說佛剎微塵數大神變莊嚴雲。

第二荷恩興供中三初總次所謂下別後是諸菩薩下結結其所因由得前十種德故。

爾時文殊師利菩薩承佛神力欲重宣此逝多林中諸神變事觀察十方而說頌言。

大文第九爾時文殊下文殊述德分文殊主智故光後述德光本令證三昧智本為顯法界尋智得理故述歎林中又前普賢門以行顯理此則以解顯理解行無二方能入故通明即以文殊權實無二之大智普賢體用之理行此二無二共顯如來三昧之果德文中二先述意。

汝應觀此逝多林以佛威神廣無際一切莊嚴皆示現十方法界悉充滿。

十方一切諸國土無邊品類大莊嚴於其座等境界中色像分明皆顯現。

二正頌頌中十三偈通讚一會三種世間自在之用分之為六初二總歎初一普徧後一廣容。

從諸佛子毛孔出種種莊嚴寶燄雲及發如來微妙音徧滿十方一切剎。

次一偈讚眾生世間即通前諸來及向得益菩薩興供之事。

寶樹華中現妙身其身色相等梵王從禪定起而遊步進止威儀恒寂靜。

如來一一毛孔內常現難思變化身皆如普賢大菩薩種種諸相為嚴好。

次二偈讚依正互在初偈依中有正後偈正中有正。

逝多林上虛空界所有莊嚴發妙音普說三世諸菩薩成就一切功德海。

逝多林中諸寶樹亦出無量妙音聲演說一切諸羣生種種業海各差別。

林中所有眾境界悉現三世諸如來一一皆起大神通十方剎海微塵數。

四三偈述上林空。

十方所有諸國土一切剎海微塵數悉入如來毛孔中次第莊嚴皆現覩。

所有莊嚴皆現佛數等眾生徧世間一一咸放大光明種種隨宜化羣品。

香燄眾華及寶藏一切莊嚴殊妙雲靡不廣大等虛空徧滿十方諸國土。

五有三偈述於正覺依正無盡。

十方三世一切佛所有莊嚴妙道場於此園林境界中一一色像皆明現。

一切普賢諸佛子百千劫海莊嚴剎其數無量等眾生莫不於此林中見。

六末後二偈總顯普收。

爾時彼諸菩薩以佛三昧光明照故即時得入如是三昧一一皆得不可說佛剎微塵數大悲門利益安樂一切眾生。

大文第十爾時彼諸下無涯大用分開必得益益必利生於中二先總顯用因謂由佛三昧得前三昧成此悲門故能有用。

於其身上一一毛孔皆出不可說佛剎微塵數光明一一光明皆化現不可說佛剎微塵數菩薩其身形相如世諸主普現一切眾生之前周帀徧滿十方法界種種方便教化調伏。

後於其身下依體起用中二初別明毛孔世主化後佛子此逝多林下通顯分身多類化今初分二一總明。

或現不可說佛剎微塵數諸天宮殿無常門或現不可說佛剎微塵數一切眾生受生門或現不可說佛剎微塵數一切菩薩修行門或現不可說佛剎微塵數夢境門或現不可說佛剎微塵數菩薩大願門或現不可說佛剎微塵數震動世界門或現不可說佛剎微塵數分別世界門或現不可說佛剎微塵數現生世界門。

二或現下別顯於中四一明能化法二以如是等下所化處三以平等大悲下能化心四或有見已下明所化益今初總有二十五門分二初八門雜明欣猒等門化。

或現不可說佛剎微塵數檀波羅蜜門或現不可說佛剎微塵數一切如來修諸功德種種苦行尸波羅蜜門或現不可說佛剎微塵數割截支體羼提波羅蜜門或現不可說佛剎微塵數勤修毗梨耶波羅蜜門或現不可說佛剎微塵數一切菩薩修諸三昧禪定解脫門或現不可說佛剎微塵數佛道圓滿智光明門。

餘門明十度門化於中前六門各一度可知。

或現不可說佛剎微塵數勤求佛法為一文一句故捨無數身命門或現不可說佛剎微塵數親近一切佛諮問一切法心無疲厭門或現不可說佛剎微塵數隨諸眾生時節欲樂徃詣其所方便成熟令住一切智海光明門。

次三門明方便度。

或現不可說佛剎微塵數降伏眾魔制諸外道顯現菩薩福智力門。

次降魔一門是力度。

或現不可說佛剎微塵數知一切工巧明智門或現不可說佛剎微塵數知一切眾生差別明智門或現不可說佛剎微塵數知一切法差別明智門或現不可說佛剎微塵數知一切眾生心樂差別明智門或現不可說佛剎微塵數知一切眾生根行煩惱習氣明智門或現不可說佛剎微塵數知一切眾生種種業明智門或現不可說佛剎微塵數開悟一切眾生門。

餘七門皆智度前欣猒中已明於願故此略無。

以如是等不可說佛剎微塵數方便門往詣一切眾生住處而成熟之所謂或徃天宮或徃龍宮或徃夜叉乾闥婆阿修羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽宮或徃梵王宮或徃人王宮或徃閻羅王宮或徃畜生餓鬼地獄之所住處。

第二化處中二先結前生後後所謂下別明所在。

以平等大悲平等大願平等智慧平等方便攝諸眾生或有見已而調伏者或有聞已而調伏者或有憶念而調伏者或聞音聲而調伏者或聞名號而調伏者或見圓光而調伏者或見光網而調伏者隨諸眾生心之所樂皆詣其所令其獲益。

第三化心及第四化益文並可知。

佛子此逝多林一切菩薩為欲成熟諸眾生故或時現處種種嚴飾諸宮殿中或時示現住自樓閣寶師子座道場眾會所共圍繞周徧十方皆令得見然亦不離此逝多林如來之所。

第二通顯多類化中二先明住處化異結不離逝多林者明不動而普徧繁興而恒靜末不離本故下文殊遊行亦不離於本會本末事理非即離故。

佛子此諸菩薩或時示現無量化身雲或現其身獨一無侶所謂或現沙門身或現婆羅門身或現苦行身或現充盛身或現醫王身或現商主身或現淨命身或現妓樂身或現奉事諸天身或現工巧技術身徃詣一切村營城邑王都聚落諸眾生所隨其所應以種種形相種種威儀種種音聲種種言論種種住處於一切世間猶如帝網行菩薩行或說一切世間工巧事業或說一切智慧照世明燈或說一切眾生業力所莊嚴或說十方國土建立諸乘位或說智燈所照一切法境界教化成就一切眾生而亦不離此逝多林如來之所。

二佛子此諸下明現身化異於中五一能化身異有十二種初二總餘十別此中多同善財所見故知善財諸友即此會之菩薩二徃詣下化處異三隨其下化類異四或說下化法異五教化下總結末不離本上來本會竟(故知善財諸友即此會之菩薩者如獨一無侶即德雲等二沙門即海雲善住等三婆羅門即最勝寂靜等四苦行即勝熱等五充盛即善見休捨等六醫王即普眼彌伽等七商主即無上勝等八淨命亦婆羅門義當不動具足等八妓樂者義當婆須等九奉事天身即大天等十工巧伎術即自在主童子等故皆同也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第六十一之一

音釋

嚬

(毘賔切)。

奮迅

(奮方問切迅息晉切)。

繒

(疾陵切)。

翳

(於計切障也)。

怯

(去劫切畏懦也)。

摧

(昨囬切挫也)。

鈴

(力膺囬似鐘而小曰鈴)。

羼提

(梵語也此云忍辱羼初限切)。

練

(力彥切精熟也)。

大方廣佛華嚴經疏鈔會本第六十一之二　起十

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

大文第二末會起亦即一部流通略啟十門一總顯會意二會數開合三會主多少四定會名義五二位統[(冰-水+〡)*ㄆ]六五相分別七圓攝始終八會主類別九法界事義十隨文解釋。

今初夫圓滿教海攝法無遺漸頓該羅本末交映人法融會貴在弘通故非頓無以顯圓非漸無以階進非本無以垂未非末無以顯本非人無以證法非法無以成人故前明不異漸之頓多門而眾人同契此明不異頓之漸一人而歷位圓修前則不異末之本雖卷而恒舒此即不異本之未雖舒而恒卷本末無礙同入法界今託人進修以軌後徒使大教弘通即斯本意(非頓下釋前摽有二對今䟽釋有二一出三對之由若無頓證法界豈顯此經圓妙若無善財漸進眾生如何趣入若無本會佛為其主何有未會皆得成經若無末會善財成益豈顯本會頓證之實然此一對語出肇公維摩注序彼以不思議中以分本末云此經所明統萬行則以權智為主樹德本則以六度為根濟蒙惑則以慈悲為首語宗極則以不二為言凡此眾說皆不思議之本也至若借座燈王請飯香土手接大千室包乾象不思議迹也然幽關難啟聖應本同非本無以垂迹非迹無以顯本本迹雖殊不思議一也今但借其言不取其義自以二會為本末耳非人無以證法者法無廢興弘之由人故非法無以成人者不證性原豈名菩薩故中論云以法知有人以人知有法離法何有人離人何有法故前明不異漸之頓下第二明該羅等義三對為三二明漸頓該羅一互不異即該羅義其多門而眾人同契即不異漸之頓相也上不壞多門入法身等十種別故即是頓義或一人證多或多人同證故即頓也一人歷位即是漸相而圓修故不異頓也前即不異末之本等者明本末交映也雖卷而恒舒即不異末之本相也卷謂不離祗園而恒舒者羅身雲於法界也言雖舒而卷者謂雖羅形於法界而未動足於祗園是不異本之末也本末無礙下結第二門今託人進修下三釋人法融會也語則不似前二但似結成今會意亦具矣謂託人修進者人融法也使大教弘通法成人也言即斯本意語則正結第三意則通結上三成總顯會意)二會數開合者若約所攝之機唯有三會一比丘二諸乘人三善財會若約能所通辨有五十五會善財自有五十三故雖人有五十四文殊一人四會說故德生有德同一間答徧友無答不成會故若以徧友承前指後得名會者善財則有五十四會是以唯就能化不足定會若約主伴成百一十會至下當辨若約散說則佛剎塵數會尚順三乘若約普賢德則無盡會如普賢結通處說(二諸乘人會者即初至福城東會也若約能所下明通於中三一標數就第三會開五十三成五十五雖人有五十四下次釋成上義言五十四者善財初遇文殊從德雲至瞿波有四十人寄於三賢十聖摩耶已下天主光等有十一人已五十二及彌勒普賢故五十四舉此五十四者乃成會違一向都望人五十四兼比丘諸乘二會則合有五十六會若望善財並見五十四人即合自有五十四會何以惟五十三故下釋云文殊一人四會說故故雖五十四人有五十五會若爾一人四會即五十四中加三成五十七何言五十五故次下云德生有德同一會故又減其一遍友不成會減其一人亦五十五若取遍友成一會故善財有五十六兼前五十六為遍友不成主伴但標五十五耳若約主伴下開成百一十下有三釋正義一人當兩故故前案定為五十五若約散說下三約教結成)三會主多少若以人尅定唯五十四若以會顯人則五十七文殊分四故或剎塵數或無盡無盡思之(三會數多少如上開合應自知之)四定會名義者此下諸會雖無佛說以本[(冰-水+〡)*ㄆ]末亦得名經謂文殊濫觴出此會故諸友皆本會得益菩薩不離而周故若爾下文善財應[(冰-水+〡)*ㄆ]歸重閣何乃見在菩提場耶以菩提為諸會本故所為既終攝末歸本況諸眾會不動覺塲(四定會名義者謂無佛說而稱經會者以本統末故言濫者濫泛也觴杯也謂江出岷山初出之源但可泛一杯而已所出雖少源在於此故雖千里萬里而云江出岷山故雖散在諸方而云經會若爾下解妨可知)五二位統[(冰-水+〡)*ㄆ]者此中諸會不出文殊普賢略有二門一相對明表二互融顯圓今初略明三對一以能所相對普賢表所依法界即在纏如來藏故理趣般若云一切眾生皆如來藏普賢菩薩自體徧故初會即入藏身三昧故文殊表能信之心故佛名經說一切諸佛皆因文殊而發心故善財始見發大心故二以解行相對普賢表所起萬行上下諸經皆說普賢行故文殊表能起之解通解理事故慈氏云汝見善友皆文殊力等故三以理智相對普賢即所證法界善財入身故又云得究竟三世平等身故普賢身相如虛空故文殊即能證大智本所事佛名不動智故見後文殊方見普賢故又理開體用智分因果二互融顯圓者亦二先以二門各自圓融謂解由前信方離邪見信解真正成極智故依體起行行必稱體由行證理理行不殊故隨一證即一切證二以二聖法門互融謂始信必信於理故能所不二稱解起行行解不二智與理冥則理智無二是以文殊三事融通隱隱即是普賢三事涉入重重由此故能入遮那嚬申之境故前本會明二聖開顯序分之中標為上首餘如別說(五二位統收者別有三聖圓融觀大意此已[書-曰+皿]矣但普賢所信所證雖是一理約生約佛位分染淨異故分之成二又理開體用等者此即三聖觀中會歸經題理開體用即大方廣大即體性包含方廣業用周遍故智分因果即佛華嚴佛是果智華即因故先以二門各自圓融者初融文殊信解智三後依體起行下後融普賢所信及行并所證三是以文殊三事下總結上三雖開兩叚義有三重一二聖三事各自圓融二二聖三事各對圓融三總融二聖謂初三事既自圓融次以三事各對圓融故其六法但成一味而言文殊三事融通隱隱者信智圓融不壞相故普賢三事涉入重重者以理融事事不泯故若二不二成毗盧遮那則文殊是華嚴普賢是大方廣冥合為佛為佛已竟更無二味故故前本會下引文證成非情見故)六分五相者若意法師及臺山論但隨文散釋更無別配光統等師皆配地位二皆有理謂隨一一位具多法門豈容凡心不得習求善友之法故不配有理然無次位中不礙次位顯位是常規配亦無失橫豎無礙且依古德配為五相謂初四十一人名寄位修行相寄四十一人依人求解顯修行故二從摩耶下九會十一人明會緣入實相即會前住等成普別兩行契證法界故初得幻智後得幻住該於中間如幻之緣入一實故三慈氏一人名攝德成因相會前二門之德並為證入之因故故法門名三世不忘念則攝法無遺四後文殊名智照無二相謂行圓究竟朗悟在懷照前行等唯一圓智更無前後明昧等殊五普賢一人名顯因廣大相始覺同本圓覺現前稱周法界無不包含故其後四相亦得稱為寄位前三義同等覺故摩耶慈氏並入重玄門文殊表菩薩地盡心無初相普賢義同妙覺纔見普賢便等佛故今從別義且為五相此五亦是菩薩五種行相一高行二大行三勝行四深行五廣行(照前行等唯一圓智者行即寄位修行等取次二四其後四相下此立別理則不壞相依五相中三一寄位修行今從下二且為五相却歸前釋三此五下別義料揀言五行者一歷位上昇故云高行二同入一實故為大行三具上高大成補處因故名勝行四般若絕相故稱為深五一一稱性故云廣也)七圓攝始終者上寄法顯異布之前後據實圓融一位即一切位乃至無盡故所歷差別並一中之多一多同時無有障礙。

八法界人類於中有二先明類別謂知識雖多不出二十類一菩薩二比丘三尼四優婆塞五優婆夷六童男七童女八天九天女十外道十一婆羅門十二長者十三先生十四醫人十五船師十六國王十七仙人十八佛母十九佛妃二十諸神二顯義相有四一約果攝化並是如來海印所現二約因成行皆是菩薩隨力現形三約義顯法總是緣起法界之人法四約相辨異不出菩薩五生所[(冰-水+〡)*ㄆ]一息苦生如良醫等二隨類生如外道等三勝生如善見比丘等四增上生如無猒足王等五最後生如慈氏等通即前四各具五生可知於中菩薩有六三處現身一初文殊信位劣故唯顯一人二中間漸進現於二人謂大悲正趣三位後成滿顯於三人謂彌勒等(不出二十類者此二十類攝五十四人一菩薩有五一文殊二觀自在三正趣四彌勒五普賢二比丘攝五一德雲二海雲三善住四海幢五善見三尼唯一即師子嚬申四優婆塞唯一即明智居士五優婆夷攝五一休捨二具足三不動四婆須蜜五賢聖六童男攝三一自在主二善知眾藝三德生七童女攝二一慈行二有德八天唯一即大天九天女亦一即天主光十外道亦一即是遍行十一婆羅門攝二一勝熱二最寂靜十二長者攝九一解脫二法寶髻三普眼四優鉢羅華五無上勝六鞞瑟胝羅七堅固解脫八妙月九無勝軍十三先生唯一即遍友十四毉人亦一即彌伽十五船師婆施羅十六國王攝二一無猒足二大光十七仙人唯一謂毗目瞿沙十八佛母唯摩耶夫人十九佛妃唯瞿波二十諸神攝其十一安住地神二婆珊婆演底夜神三普德淨光夜神四喜目觀察夜神五普救眾生妙德夜神六寂靜音海夜神七守護一切城增長威力夜神八開敷一切樹華夜神九大願精進力救護一切眾生夜神十嵐毗尼林神即圓滿光故二十類攝五十四四約相辨異不出菩薩五生者即瑜伽四十八品中辨一息苦生亦名除災如為大魚等即飢世救苦海中救苦等二隨類者一切類故三勝生亦名大勢生謂形色族姓富貴等四增上生從初地至十地為諸王等五最後生即最後身菩薩今小不同者意將彼義攝此友故攝論第六明勝生亦名最勝生謂諸世間安樂生處應知此是說法功德通即前四各具五生者向就第四約相有五今通於前果因及義亦各具五於中菩薩有六者即就最後而辨異也等取文殊及普賢也)九法界事義者通下諸位總有十門一正報法界二依報法界三現相四表義五言說六義理七業用八說往因九結自分十推勝進此十門法界同一緣起互融無礙(三現相者如大天等四表義者如山表位如海表悲等)。

爾時文殊師利童子從善住樓閣出。

十隨文釋依五相中今當第一寄位修行相分五初文殊一人寄十信信未成位故但一人餘四十人寄十住等位各有十謂二從德雲至慈行寄十住位三善見至徧行寄十行四鬻香長者至安住地神寄十向五婆珊夜神至瞿波寄十地今初信中分二先明能化發起二爾時尊者舍利弗下成彼化事前中分三初標主出閣二與無量下別明伴從三文殊下總顯出儀今初文殊菩薩本是童子而前列菩薩此彰童子者表創入佛法故亦顯非童真行不能入故權實相依悲智無住名善住閣從此利生為出非離此矣。

與無量同行菩薩及常隨侍衛諸金剛神普為眾生供養諸佛諸身眾神久發堅誓願常隨從諸足行神樂聞妙法主地神常修大悲主水神智光照耀主火神摩尼為冠主風神明練十方一切儀式主方神專勤除滅無明黑闇主夜神一心匪懈闡明佛日主畫神莊嚴法界一切虛空主空神普度眾生超諸有海主海神常勤積集趣一切智助道善根高大如山主山神常勤守護一切眾生菩提心城主城神常勤守護一切智智無上法城諸大龍王常勤守護一切眾生諸夜叉王常令眾生增長歡喜乾闥婆王常勤除滅諸餓鬼趣鳩槃茶王恒願拔濟一切眾生出諸有海迦樓羅王願得成就諸如來身高出世間阿修羅王見佛歡喜曲躬恭敬摩㬋羅伽王常厭生死恒樂見佛諸大天王尊重於佛讚歎供養諸大梵王。

二伴從中初一同生餘皆異生並約通稱表法之名以明般若導萬行故隨一一類各有眾多故云諸足行等或缺諸言蓋文略耳餘如初會。

文殊師利與如是等功德莊嚴諸菩薩眾出自住處來詣佛所右繞世尊經無量帀以諸供具種種供養供養畢已辭退南行往於人間。

三總顯出儀中前約無住化生名善住閣出今約依自利而利他云出自住處又前依佛法界流此依自所證出二文影略(又前依佛法界流者約表說法也)。

爾時尊者舍利弗承佛神力見文殊師利菩薩與諸菩薩眾會莊嚴出逝多林徃於南方遊行人間作如是念我今當與文殊師利俱徃南方。

第二成彼化事中通有三會一比丘會顯迴小入大故二諸乘人會顯通[(冰-水+〡)*ㄆ]諸權入一實故三善財會顯純一乘機一生成辦故又前二會表居信未久尚不定故善財信終可入證故今初有二一明助化攝機二正明化益今初小乘之智亦助大故文中亦二先明覩緣興念。

時尊者舍利弗與六千比丘前後圍繞出自住處來詣佛所頂禮佛足具白世尊世尊聽許右繞三帀辭退而去徃文殊師利所。

二時尊者下攝眾同遊於中亦二先總辨攝儀捨小趣大為出自住處向文殊所。

此六千比丘是舍利弗自所同住出家未久所謂海覺比丘善生比丘福光比丘大童子比丘電生比丘淨行比丘天德比丘君慧比丘梵勝比丘寂慧比丘如是等其數六千悉曾供養無量諸佛深植善根解力廣大信眼明徹其心寬博觀佛境界了法本性饒益眾生常樂勤求諸佛功德皆是文殊師利說法教化之所成就。

後此六千下別明所化於中三初指數辨位比丘義如常六千者表六根性淨可入法界故自所同住者同居權小故同住法界故出家未久者未證實際易可迴故信心尚微須誘化故二所謂下列名三悉曾下歎德文有十句初二歎宿因次七明現德後一結德属緣既皆約大乘以歎明本大噐託迹比丘顯[(冰-水+〡)*ㄆ]諸類非小乘矣結屬文殊今成其善非無因矣(比丘義如常者古有五義一曰怖魔初出家時魔宮動故二言乞士下從居士乞食以資身上從諸佛乞法以練神故三名淨戒持戒漸入僧數應持戒故四云淨命既受戒已所起三業以無貪故不依於貪邪活命故五曰破惡漸依聖道滅煩惱故新云苾芻苾芻草名具五德故)。

爾時尊者舍利弗在行道中觀諸比丘告海覺言海覺汝可觀察文殊師利菩薩清淨之身相好莊嚴一切天人莫能思議汝可觀察文殊師利圓光映徹令無量眾生發歡喜心汝可觀察文殊師利光網莊嚴除滅眾生無量苦惱汝可觀察文殊師利眾會具足皆是菩薩徃昔善根之所攝受汝可觀察文殊師利所行之路左右八步平坦莊嚴汝可觀察文殊師利所住之處周迴十方常有道場隨逐而轉汝可觀察文殊師利所行之路具足無量福德莊嚴左右兩邊有大伏藏種種珍寶自然而出汝可觀察文殊師利曾供養佛善根所流一切樹間出莊嚴藏汝可觀察文殊師利諸世間主雨供具雲頂禮恭敬以為供養汝可觀察文殊師利十方一切諸佛如來將說法時悉放眉間白毫相光來照其身從頂上入。

第二爾時尊者舍利下正明化益於中二先以身儀攝益則令根熟起欲二爾時文殊告諸下語業攝益正授法門前中四一示勝境二得勝益三詣勝人四蒙勝攝今初有三初標告二海覺汝可下正教觀察有十勝德一身相勝二常光勝三放光勝四眾會勝五行路勝表常依八正故六住處勝舉足下足無非道場隨心轉故七福嚴勝常觀空有二邊心地之下具如來藏恒沙萬德無心忘照任運寂知而顯現故八林樹勝樹立萬行嚴法體故九自在勝於我無我得不二解自在主中為最尊故十上攝勝此有二意一約事心常上攝諸佛法故二約表諸佛顯揚皆依般若究竟至於一切智故(於我無我得不二解等者即釋經諸世間主雨供具雲等以主即自在義既我無我不二方為自在此即淨名迦旃延章五非常義前三地已引即於我無我而不二是無我義無我法中有真我故二約表者文殊表般若若無般若不能說故究竟下又表所說雖復千差究竟至於一切種智故放光還入智頂後句即法華意)。

爾時尊者舍利弗為諸比丘稱揚讚歎開示演說文殊師利童子有如是等無量功德具足莊嚴。

三爾時下結略顯廣可知。

彼諸比丘聞是說已心意清淨信解堅固喜不自持舉身踊躍形體柔輭諸根悅豫憂苦悉除垢障咸盡常見諸佛深求正法具菩薩根得菩薩力大悲大願皆自出生入於諸度甚深境界十方佛海常現在前於一切智深生信樂。

二彼諸比丘下得勝益中上既勸觀義兼修觀益相可知。

即白尊者舍利弗言唯願大師將引我等徃詣於彼勝人之所時舍利弗即與俱行至其所已白言仁者此諸比丘願得奉覲。

三即白尊者下明詣勝人可知。

爾時文殊師利童子無量自在菩薩圍繞并其大眾如象王迴觀諸比丘。

四爾時文殊下蒙勝攝於中二先示攝相以迴觀法噐故如象王迴者身首俱轉無輕舉故。

時諸比丘頂禮其足合掌恭敬作如是言我今奉見恭敬禮拜及餘所有一切善根唯願仁者文殊師利和尚舍利弗世尊釋迦牟尼皆悉證知如仁所有如是色身如是音聲如是相好如是自在願我一切悉當具得。

後時諸比丘下設敬興願為後正說之由。

爾時文殊師利菩薩告諸比丘言比丘若善男子善女人成就十種趣大乘法則能速入如來之地況菩薩地何者為十所謂積集一切善根心無疲厭見一切佛承事供養心無疲厭求一切佛法心無疲厭行一切波羅蜜心無疲厭成就一切菩薩三昧心無疲厭次第入一切三世心無疲厭普嚴淨十方佛剎心無疲厭教化調伏一切眾生心無疲厭於一切剎一切劫中成就菩薩行心無疲厭為成就一眾生故修行一切佛剎微塵數波羅蜜成就如來十力如是次第為成熟一切眾生界成就如來一切力心無疲厭。

第二語業攝益中二先受自分法後爾時文殊下受勝進法前中亦二先受法後時諸比丘下得益前中三初舉益標告二何者下別示行法皆言無疲厭者法門無盡眾生無邊取相而修多生疲厭厭則退墮二乘若無愛見而修則無疲矣無疲則佛果非遠況我身耶十句攝為五對一內因外緣二求法成行三深定妙智智入三世故四嚴剎調生五長時廣大廣大亦勝進修也(若無愛見而修則無疲矣即淨名問疾品意前文已引)。

比丘若善男子善女人成就深信發此十種無疲厭心則能長養一切善根捨離一切諸生死趣超過一切世間種性不墮聲聞辟支佛地生一切如來家具一切菩薩願學習一切如來功德修行一切菩薩諸行得如來力摧伏眾魔及諸外道亦能除滅一切煩惱入菩薩地近如來地。

三比丘若善男子下舉益勸修中亦為五對一長善離生二超凡越小三生家具業四習果修因五摧邪入證。

時諸比丘聞此法已則得三昧名無礙眼見一切佛境界得此三昧故悉見十方無量無邊一切世界諸佛如來及其所有道場眾會亦悉見彼十方世界一切諸趣所有眾生亦悉見彼一切世界種種差別亦悉見彼一切世界所有微塵亦悉見彼諸世界中一切眾生所住宮殿以種種寶而為莊嚴及亦聞彼諸佛如來種種言音演說諸法文辭訓釋悉皆解了亦能觀察彼世界中一切眾生諸根心欲亦能憶念彼世界中一切眾生前後十生亦能憶念彼世界中過去未來各十劫事亦能憶念彼諸如來十本生事十成正覺十轉法輪十種神通十種說法十種教誡十種辯才。

第二得益中二先別明一定後又即成下通顯多門前中亦二先明所得定體言無礙者略有三義一能見離障故二所見無擁故故云見一切佛境三一具多用故雖具此能而無見相故名三昧二得此三昧下別明定用有四一正明天眼用二及亦聞下天耳用三亦能觀下他心用四亦能憶下宿住用一眼具斯四用故稱無礙(一眼等正是上第三義)。

又即成就十千菩提心十千三昧十千波羅蜜悉皆清淨得大智慧圓滿光明得菩薩十神通柔輭微妙住菩薩心堅固不動。

二通顯多門者上一定之用既爾多門無盡例然此顯圓教攝機創立大心乃得十地之後十通之用以始攝終故如發心功德品等辨。

爾時文殊師利菩薩勸諸比丘住普賢行住普賢行已入大願海入大願海已成就大願海以成就大願海故心清淨心清淨故身清淨身清淨故身輕利身清淨輕利故得大神通無有退轉得此神通故不離文殊師利足下普於十方一切佛所悉現其身具足成就一切佛法。

第二受勝進法中亦二先教勸上但明大心無疲今令廣住行願進趣普修後以成就下明展轉獲益。

上來初會竟。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第六十一之二

音釋

桮

(晡回切音杯義同)。

岷

(音民蜀山名)。

嵐

(音藍大風也)。

鬻

(音欲賣也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第六十九　頗三

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時善財童子了知彼婆珊婆演底夜神初發菩提心所生菩薩藏所發菩薩願所淨菩薩度所入菩薩地所修菩薩行所行出離道一切智光海普救眾生心普徧大悲雲於一切佛剎盡未來際常能出生普賢行願漸次遊行至普德淨光夜神所。

第二普德淨光夜神寄離垢地善友義如前說(寄離垢地者謂真淨尸羅離於能起微細毀犯煩惱垢故)文則具六且分為四第一依教趣求第二見敬諮問第三稱讚授法第四戀德禮辭今初先念前法有十一句初一念發心餘十念得法。

頂禮其足繞無數帀於前合掌而作是言聖者我已先發阿耨多羅三藐三菩提心而我未知菩薩云何修行菩薩地云何出生菩薩地云何成就菩薩地。

第二頂禮下見敬諮問。

夜神答言善哉善哉善男子汝已能發阿耨多羅三藐三菩提心今復問於菩薩地修行出生及以成就。

第三夜神答下稱讚授法先讚後授。

善男子菩薩成就十法能圓滿菩薩行何者為十一者得清淨三昧常見一切佛二者得清淨眼常觀一切佛相好莊嚴三者知一切如來無量無邊功德大海四者知等法界無量諸佛法光明海五者知一切如來一一毛孔放等眾生數大光明海利益無量一切眾生六者見一切如來一一毛孔出一切寶色光明燄海七者於念念中出現一切佛變化海充滿法界究竟一切諸佛境界調伏眾生八者得佛音聲同一切眾生言音海轉三世一切佛法輪九者知一切佛無邊名號海十者知一切佛調伏眾生不思議自在力善男子菩薩成就此十種法則能圓滿菩薩諸行。

授中二先長行後偈頌長行中三第一正授法門第二謙己推勝第三指示後友初中二先總答所問後別示己法今初有標徵釋結釋中有十句初總餘別別中三是智法光明四放光利益五常光發熖餘可知(餘別中三是智法光明者䟽但隨難解三今當重釋畧有二意一作總別釋初一總餘九別別中一觀外相二念內德三知所證四放光五常光六變化七圓音八名號九調生二約十身釋一菩提身二相好身三智身四法身五願身如賢首品毛孔放光皆宿願故六福德身七化身八力持身圓音持法盡未來故九意生身隨意立名故十威勢身結云威力故十身並彰內外皆具若專念此何行不成)。

善男子我得菩薩解脫名寂靜禪定樂普遊步。

二善男子我得下別示己法於中二先標名體謂契理無著為寂靜止觀雙運為禪定正法樂住為樂大用無涯為普遊步。

普見三世一切諸佛亦見彼佛清淨國土道場眾會神通名號說法壽命言音身相種種不同悉皆明覩而無取著何以故知諸如來非去世趣永滅故非來體性無生故非生法身平等故非滅無有生相故非實住如幻法故非妄利益眾生故非遷超過生死故非壞性常不變故一相言語悉離故無相性相本空故。

後普見三世下廣顯業用於中四初明攀緣如實禪同如來清淨禪即寂靜業用次現法樂住禪即定業用三明引生功德禪四饒益有情禪此二即普遊步業用(初明攀緣如實禪同如來清淨禪等者楞伽第二說有四禪經云大慧有四種禪云何為四謂愚夫所行禪觀察義禪攀緣如實禪如來禪云何愚夫所行禪謂有聲聞緣覺外道修行者人無我自性共相骨瑣無常苦不淨相計著為首如是不異觀前後轉進想不除滅是名愚夫所行禪云何觀察義禪謂人無我自性共相外道自他俱無性已觀法無我彼地相義漸次增進是名觀察義禪云何攀緣如實禪謂妄想二無我妄想如實處不生妄想是名攀緣如實禪云何如來禪謂入如來地行自覺聖智相三種樂住成辦眾生不思議事是名如來禪故偈云凡夫所行禪觀察相義禪攀緣如實禪如來清淨禪釋曰配位有二師一云初凡小二至士地三八地已上四即佛地二大雲言亦初凡小二十信至廻向三即加行四即初地主佛地以證如故皆名如來若修觀者凡夫直用如來淨禪今此文中即以第三同於第四不用初二初是凡小二猶未亡法無我故即以三四因果交徹謂見佛法界即攀緣如義無取無入即同如來清淨禪義又如來禪不礙下文廣利樂故)今初文中有標徵釋標以見佛無著故寂靜釋云所以無著者窮了如來之體性故文有十非大同中論八不謂不去不來不生不滅為四其非實非妄即是不常非遷非壞即是不斷一相即非異無相亦非一(文有十非大同中論八不者不全同故名為大同而涅槃等多分全同以其八不攝理盡故云全同耳初四全同六合為四言非實非妄即是不常者常有二義一虛妄計度生死有常今云非妄即非常矣二者出世實法名常今云非實亦無常矣諸法實相中無實無非實故非遷非壞即是不斷者斷亦有二一世法遷移即有斷滅二滅壞煩惱成於斷德今並非之故不斷也又此十句標多約體釋多約用意明體用皆無二故亦可總為五對體用初不來不去即體用自體二不生滅即體用相三非實虛即體用力四非遷壞即體用性五一相無相即體用德如十行辯)。

善男子我如是了知一切如來時於菩薩寂靜禪定樂普遊步解脫門分明了達成就增長。

二善男子我如是了下明現法樂住禪先牒前起後。

思惟觀察堅固莊嚴不起一切妄想分別大悲救護一切眾生一心不動修習初禪。

後思惟下正顯四禪初禪中思惟觀察即是尋伺當對治支堅固莊嚴猶是尋伺之相次不起一切妄想分別即所離障然世禪但離欲惡不善今一乘深妙故離一切妄想次大悲救護一切眾生即利益支謂離自憂念眾生憂故生喜樂後一心下即所依支謂彼二依止(後思推下正顯四禪者斯則以如來禪導於四禪不同三地寄位四禪四禪不同即為四別然大小雖異支林功德名數皆同有十八支具如三地地論皆攝以為四類一所離障二對治支三利益支四彼二依止三昧四中後三是支初一非支並如前說謂離自憂者約五受說初禪已離憂受今大悲救護即憂眾生之憂離憂合是所離今念他憂却生喜樂故為利益)。

息一切意業攝一切眾生智力勇猛喜心恱豫修第二禪。

二禪中息一切意業即滅覺觀次攝一切眾生是一心智力勇猛是內淨無覺無觀次喜心恱豫是定生喜樂修第二禪即彼二依止下三四禪凖此(二禪中等者然二禪具四支內淨喜樂定初明滅覺觀即所離障次攝一切眾生是一心者一心攝故然一心言是三地經有故彼經云滅覺觀內淨一心無覺無觀定生喜樂住第二禪然其一心是釋內心義無覺無觀即是淨義具此二法名之內淨又小乘內淨但是信心大乘內淨即合三禪三支所成謂捨念正知此之三心尚為喜覆力用未勝但能離外尋伺故合為內淨今攝眾生一心攝故已有合義)。

思惟一切眾生自性厭離生死修第三禪。

三禪中初思惟一切眾生自性即捨念二支謂捨離前攝生之喜於此捨中不失念故厭離生死即慧樂二支謂正知生死不可喜故厭離即得真寂之樂(三禪中下然具五支捨念喜樂定餘如前說)。

悉能息滅一切眾生眾苦熱惱修第四禪。

四禪中二句通具三支謂苦喜憂樂皆是眾苦熱惱於下苦中橫生樂故四受俱亡故云悉能息滅即捨念清淨既無苦樂即是中受(四禪中者四禪有四支捨念中受定今四支俱亡是所離障即捨念清治為對治支既無苦樂即是中受為利益支然其捨受世為利益出世望之亦是熱惱故今䟽云於下苦中橫生樂想既一切息滅則捨亦捨矣方是真捨餘如三地)。

增長圓滿一切智願出生一切諸三昧海入諸菩薩解脫海門遊戲一切神通成就一切變化以清淨智普入法界。

三增長圓滿下引生功德禪遊戲神通即普遊步義上來皆約一乘異於三地寄法故乃至云普入法界。

善男子我修此解脫時以種種方便成就眾生所謂於在家放逸眾生令生不淨想可厭想疲勞想逼迫想繫縛想羅剎想無常想苦想無我想空想無生想不自在想老病死想自於五欲不生樂著亦勸眾生不著欲樂唯住法樂出離於家入於非家若有眾生住於空閒我為止息諸惡音聲於靜夜時為說深法與順行緣開出家門示正道路為作光明除其闇障滅其怖畏讚出家業歎佛法僧及善知識具諸功德亦歎親近善知識行復次善男子我修解脫時令諸眾生不生非法貪不起邪分別不作諸罪業若已作者皆令止息若未生善法未修波羅蜜行未求一切智未起大慈悲未造人天業皆令其生若已生者令其增長我與如是順道因緣乃至令成一切智智。

四善男子我修此下明饒益有情禪種種方便無不饒益亦普遊步義文中三初令修四念處等觀次若有眾生下明作道因緣後復次下令修四正斷(四念處等觀者念處觀者即無常苦不淨無我等者等取十想與智度論第二十六十想大同故言十想者論云一無常想二苦想三無我想四食不淨想五一切世間不樂想六死想七不淨想八斷想九離想十盡想今有十三故云大同)。

善男子我唯得此菩薩寂靜禪定樂普遊步解脫門如諸菩薩摩訶薩具足普賢所有行願了達一切無邊法界常能增長一切善根照見一切如來智力住於一切如來境界恒處生死心無障礙疾能滿足一切智願普能往詣一切世界悉能觀見一切諸佛徧能聽受一切佛法能破一切眾生癡闇能於生死大夜之中出生一切智慧光明而我云何能知能說彼功德行善男子去此不遠於菩提場右邊有一夜神名喜目觀察眾生汝詣彼問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。

第二我唯下謙己推勝第三去此不遠下指示後友去此不遠者同寄世間故菩提場右者依理發光義便易故喜目觀察者忍惡視物故云喜目發聞持光故云觀察。

爾時普德淨光夜神欲重宣此解脫義為善財童子而說頌曰。

若有信解心盡見三世佛彼人眼清淨能入諸佛海汝觀諸佛身清淨相莊嚴一念神通力法界悉充滿盧舍那如來道場成正覺一切法界中轉於淨法輪如來知法性寂滅無有二清淨相嚴身徧示諸世間佛身不思議法界悉充滿普現一切剎一切無不見佛身常光明一切剎塵等種種清淨色念念徧法界如來一毛孔放不思議光普照諸群生令其煩惱滅如來一毛孔出生無盡化充徧於法界除滅眾生苦佛演一妙音隨類皆令解普雨廣大法使發菩提意佛昔修諸行已曾攝受我故得見如來普現一切剎諸佛出世間量等眾生數種種解脫境非我所能知一切諸菩薩入佛一毛孔如是妙解脫非我所能知此近有夜神名喜目觀察汝應往詣彼問修菩薩行。

後偈頌十三偈分三初十偈頌正授法門次二頌謙己推勝後一頌指示後友前中頌前十法文小不次初四如次頌前四法五超頌第七六頌第六七却頌第五八頌第十九頌第八十頌第九。

時善財童子頂禮其足繞無數帀慇懃瞻仰辤退而去。

爾時善財童子敬善知識教行善知識語作如是念善知識者難見難遇見善知識令心不散亂見善知識破障礙山見善知識入大悲海救護眾生見善知識得智慧光普照法界見善知識悉能修行一切智道見善知識普能覩見十方佛海見善知識得見諸佛轉於法輪憶持不忘。

第三喜目觀察眾生夜神寄發光地(寄發光地謂成就勝定大法總持能發無邊妙慧光故)文具六叚第一依教趣求中二初依前友教念友成益。

作是念已發意欲詣喜目觀察眾生夜神所時喜目神加善財童子令知親近善知識能生諸善根增長成熟所謂令知親近善知識能修助道具令知親近善知識能起勇猛心令知親近善知識能作難壞業令知親近善知識能得難伏力令知親近善知識能入無邊方令知親近善知識能久遠修行令知親近善知識能辦無邊業令知親近善知識能行無量道令知親近善知識能得速疾力普詣諸剎令知親近善知識能不離本處徧至十方時善財童子遽發是念由親近善知識能勇猛勤修一切智道由親近善知識能速疾出生諸大願海由親近善知識能為一切眾生盡未來劫受無邊苦由親近善知識能被大精進甲於一微塵中說法聲徧法界由親近善知識能速往詣一切方海由親近善知識於一毛道盡未來劫修菩薩行由親近善知識於念念中行菩薩行究竟安住一切智地由親近善知識能入三世一切如來自在神力諸莊嚴道由親近善知識能常徧入諸法界門由親近善知識常緣法界未曾動出而能徧往十方國土爾時善財童子發是念已即詣喜目觀察眾生夜神所。

後作是念已下趣求後友得友加持於中四一欲趣後友二時喜目神下得友加持謂加令知近友之益三時善財童子遽發下加所成益謂依前能加而起念故如次以此十句對前十句四爾時善財下正明趣後。

見彼夜神在於如來眾會道場坐蓮華藏師子之座。

第二見彼下見敬諮問中但略明見已含敬請。

入大勢力普喜幢解脫。

第三入普喜幢下示已法界謂懸為示相義當答問於中三初標名體次顯業用後出所因今初無不攝伏為大勢力徧稱群機故云普喜摧伏高顯所以名幢。

於其身上一一毛孔出無量種變化身雲隨其所應以妙言音而為說法普攝無量一切眾生皆令歡喜而得利益。

第二於其身上下明業用於中三初顯無涯之用次爾時善財見聞下覩用獲益後爾時善財得此下慶益稱讚初中謂毛孔身雲無有盡故於中二先出通說修行身後復於一一諸毛孔下出演說本行身前中三初總標亦是釋名。

所謂出無量化身雲充滿十方一切世界說諸菩薩行檀波羅蜜於一切事皆無戀著於一切眾生普皆施與其心平等無有輕慢內外悉施難捨能捨。

出等眾生數無量化身雲充滿法界普現一切眾生之前說持淨戒無有缺犯修諸苦行皆悉具足於諸世間無有所依於諸境界無所愛著說在生死輪廻往返說諸人天盛衰苦樂說諸境界皆是不淨說一切法皆是無常說一切行悉苦無味令諸世間捨離顛倒住諸佛境持如來戒如是演說種種戒行戒香普熏令諸眾生悉得成熟。

又出等眾生數種種身雲說能忍受一切眾苦所謂割截捶楚訶罵欺辱其心泰然不動不亂於一切行不卑不高於諸眾生不起我慢於諸法性安住忍受說菩提心無有窮盡心無盡故智亦無盡普斷一切眾生煩惱說諸眾生卑賤醜陋不具足身令生厭離讚諸如來清淨妙色無上之身令生欣樂如是方便成熟眾生。

又出等眾生界種種身雲隨諸眾生心之所樂說勇猛精進修一切智助道之法勇猛精進降伏魔冤勇猛精進發菩提心不動不退勇猛精進度一切眾生出生死海勇猛精進除滅一切惡道諸難勇猛精進壞無智山勇猛精進供養一切諸佛如來不生疲厭勇猛精進受持一切諸佛法輪勇猛精進壞散一切諸障礙山勇猛精進教化成熟一切眾生勇猛精進嚴淨一切諸佛國土如是方便成熟眾生。

又出種種無量身雲以種種方便令諸眾生心生歡喜捨離惡意厭一切欲為說慚愧令諸眾生藏護諸根為說無上清淨梵行為說欲界是魔境界令生恐怖為現不樂世間欲樂住於法樂隨其次第入諸禪定諸三昧樂令思惟觀察除滅一切所有煩惱又為演說一切菩薩諸三昧海神力變現自在遊戲令諸眾生歡喜適悅離諸憂怖其心清淨諸根猛利愛重於法修習增長。

又出等眾生界種種身雲為說往詣十方國土供養諸佛及以師長真善知識受持一切諸佛法輪精勤不懈又為演說稱讚一切諸如來海觀察一切諸法門海顯示一切諸法性相開闡一切諸三昧門開智慧境界竭一切眾生疑海示智慧金剛壞一切眾生見山升智慧日輪破一切眾生癡闇皆令歡喜成一切智。

又出等眾生界種種身雲普詣一切眾生之前隨其所應以種種言辭而為說法或說世間神通福力或說三界皆是可怖令其不作世間業行離三界處出見稠林或為稱讚一切智道令其超越二乘之地或為演說不住生死不住涅槃令其不著有為無為或為演說住於天宮乃至道場令其欣樂發菩提意如是方便教化眾生皆令究竟得一切智。

又出一切世界微塵數身雲普詣一切眾生之前念念中示普賢菩薩一切行願念念中示清淨大願充滿法界念念中示嚴淨一切世界海念念中示供養一切如來海念念中示入一切法門海念念中示入一切世界海微塵數世界海念念中示於一切剎盡未來劫清淨修行一切智道念念中示入如來力念念中示入一切三世方便海念念中示往一切剎現種種神通變化念念中示諸菩薩一切行願令一切眾生住一切智如是所作恒無休息。

又出等一切眾生心數身雲普詣一切眾生之前說諸菩薩集一切智助道之法無邊際力求一切智不破壞力無窮盡力修無上行不退轉力無間斷力於生死法無染著力能破一切諸魔眾力遠離一切煩惱垢力能破一切業障山力住一切劫修大悲行無疲倦力震動一切諸佛國土令一切眾生生歡喜力能破一切諸外道力普於世間轉法輪力以如是等方便成熟令諸眾生至一切智。

又出等一切眾生心數無量變化色身雲普詣十方無量世界隨眾生心演說一切菩薩智行所謂說入一切眾生界海智說入一切眾生心海智說入一切眾生根海智說入一切眾生行海智說度一切眾生未曾失時智說出一切法界音聲智說念念徧一切法界海智說念念知一切世界海壞智說念念知一切世界海成住莊嚴差別智說念念自在親近供養一切如來聽受法輪智示現如是智波羅蜜令諸眾生皆大歡喜調暢適恱其心清淨生決定解求一切智無有退轉。

次所謂下別顯十度如次十度各有又出以為揀別其間深旨如理思之。

如說菩薩諸波羅蜜成熟眾生如是宣說一切菩薩種種行法而為利益。

後如說菩薩下類通餘法種種行法者神通度生菩提分等(神通度生菩提分等者以瑜伽有四菩薩行一波羅蜜行上已廣竟故列下三)。

復於一一諸毛孔中出無量種眾生身雲所謂出與色究竟天善現天善見天無熱天無煩天相似身雲出少廣廣果福生無雲天相似身雲出徧淨無量淨少淨天相似身雲出光音無量光少光天相似身雲出大梵梵輔梵眾天相似身雲出自在天化樂天兜率陀天須夜摩天忉利天及其采女諸天子眾相似身雲出提頭頼吒乾闥婆王乾闥婆子乾闥婆女相似身雲出毗樓勒叉鳩槃茶王鳩槃茶子鳩槃茶女相似身雲出毗樓博叉龍王龍子龍女相似身雲出毗沙門夜叉王夜叉子夜叉女相似身雲出大樹緊那羅王善慧摩睺羅伽王大速疾力迦樓羅王羅睺阿修羅王閻羅法王及其子其女相似身雲出諸人王及其子其女相似身雲出聲聞獨覺及諸佛眾相似身雲出地神水神火神風神河神海神山神樹神乃至晝夜主方神等相似身雲周徧十方充滿法界於彼一切眾生之前現種種聲所謂風輪聲水輪聲火燄聲海潮聲地震聲大山相擊聲天城震動聲摩尼相擊聲天王聲龍王聲夜叉王聲乾闥婆王聲阿修羅王聲迦樓羅王聲緊那羅王聲摩睺羅伽王聲人王聲梵王聲天女歌詠聲諸天音樂聲摩尼寶王聲。

二出演說本行身中四一出能說之身二於彼一切眾生下明演法之聲三以如是等聲下顯所說之法四如是說時下彰說之益前二後一可知。

以如是等種種音聲說喜目觀察眾生夜神從初發心所集功德所謂承事一切諸善知識親近諸佛修行善法行檀波羅蜜難捨能捨行尸波羅蜜棄捨王位宮殿眷屬出家學道行羼提波羅蜜能忍世間一切苦事及以菩薩所修苦行所持正法皆悉堅固其心不動亦能忍受一切眾生於己身心惡作惡說忍一切業皆不失壞忍一切法生決定解忍諸法性能諦思惟行精進波羅蜜起一切智行成一切佛法行禪波羅蜜其禪波羅蜜所有資具所有修習所有成就所有清淨所有起三昧神通所有入三昧海門皆悉顯示行般若波羅蜜其般若波羅蜜所有資具所有清淨大智慧日大智慧雲大智慧藏大智慧門皆悉顯示行方便波羅蜜其方便波羅蜜所有資具所有修行所有體性所有理趣所有清淨所有相應事皆悉顯示行願波羅蜜其願波羅蜜所有體性所有成就所有修習所有相應事皆悉顯示行力波羅蜜其力波羅蜜所有資具所有因緣所有理趣所有演說所有相應事皆悉顯示行智波羅蜜其智波羅蜜所有資具所有體性所有成就所有清淨所有處所所有增長所有深入所有光明所有顯示所有理趣所有相應事所有簡擇所有行相所有相應法所有所攝法所知法所知業所知剎所知劫所知世所知佛出現所知佛所知菩薩所知菩薩心菩薩位菩薩資具菩薩發趣菩薩迴向菩薩大願菩薩法輪菩薩簡擇法菩薩法海菩薩法門海菩薩法旋流菩薩法理趣如是等智波羅蜜相應境界皆悉顯示成熟眾生。

又說此神從初發心所集功德相續次第所習善根相續次第所修無量諸波羅蜜相續次第死此生彼及其名號相續次第親近善友承事諸佛受持正法修菩薩行入諸三昧以三昧力普見諸佛普見諸剎普知諸劫深入法界觀察眾生入法界海知諸眾生死此生彼得淨天耳聞一切聲得淨天眼見一切色得他心智知眾生心得宿住智知前際事得無依無作神足智通自在遊行徧十方剎如是所有相續次第得菩薩解脫入菩薩解脫海得菩薩自在得菩薩勇猛得菩薩遊步住菩薩想入菩薩道如是一切所有功德相續次第皆悉演說分別顯示成熟眾生。

三所說法中二先說本行十度行法後又說下類通所餘行法今初忍中惡作屬身惡說屬口禪中有六句一名體二資緣三造修四獲得五治障六起用下之五度句雖多少例此可知般若中日約破闇雲約演法藏顯包含方便中體性通事理理趣謂意趣後類通餘行中具四菩薩行思之(後類通餘行具四菩薩行者初菩提分法行以從初發心積集功德皆助菩提是菩提分二入諸三昧下即三昧行三得淨天耳下即神通行得菩薩解脫下成熟眾生行結中云分別顯示成熟眾生)。

如是說時於念念中十方各嚴淨不可說不可說諸佛國土度脫無量惡趣眾生令無量眾生生天人中富貴自在令無量眾生出生死海令無量眾生安住聲聞辟支佛地令無量眾生住如來地。

四彰說之益。

爾時善財童子見聞如上所現一切諸希有事念念觀察思惟解了深入安住承佛威力及解脫力則得菩薩不思議大勢力普喜幢自在力解脫何以故與喜目夜神於徃昔時同修行故如來神力所加持故不思議善根所祐助故得菩薩諸根故生如來種中故得善友力所攝受故受諸如來所護念故毗盧遮那如來曾所化故彼分善根已成熟故堪修普賢菩薩行故。

二覩用獲益即證入法界於中三初顯證因緣次則得下正明證入後何以下徵釋所由。

爾時善財童子得此解脫已心生歡喜合掌向喜目觀察眾生夜神以偈讚曰。

無量無數劫學佛甚深法隨其所應化顯現妙色身了知諸眾生沈迷嬰妄想種種身皆現隨應悉調伏法身恒寂靜清淨無二相為化眾生故示現種種形於諸蘊界處未曾有所著示行及色身調伏一切眾不著內外法已度生死海而現種種身住於諸有界遠離諸分別戲論所不動為著妄想者弘宣十力法一心住三昧無量劫不動毛孔出化雲供養十方佛得佛方便力念念無邊際示現種種身普攝諸羣生了知諸有海種種業莊嚴為說無礙法令其悉清淨色身妙無比清淨如普賢隨諸眾生心示現世間相。

三慶益稱讚中十偈分四初一偈現說之因次一現說之意次六現說體相皆即寂之用後二總結現說無礙。

爾時善財童子說此頌已白言天神汝發阿耨多羅三藐三菩提心為幾時耶得此解脫其已久如爾時喜目觀察眾生主夜神以頌答曰。

我念過去世過於剎塵劫剎號摩尼光劫名寂靜音。

第三爾時善財下明出所因於中先興二問後具二答於中先以偈答後會古今前中總九十一頌分二前七十九頌答發心久近後十二頌答得法時節前中有十復次初寂靜音劫正是發心之時有三十一頌分六初一偈總標。

百萬那由他俱胝四天下其王數亦爾各各自臨馭中有一王都號曰香幢寶莊嚴最殊妙見者皆欣恱中有轉輪王其身甚微妙三十二種相隨好以莊嚴蓮華中化生金色光明身騰空照遠近普及閻浮界其王有千子勇猛身端正臣佐滿一億智慧善方便嬪御有十億顏容狀天女利益調柔意慈心給侍王其王以法化普及四天下輪圍大地中一切皆豐盛我時為寶女具足梵音聲身出金色光照及千由旬。

二有八偈顯其本生。

日光既已沒音樂咸寂然大王及侍御一切皆安寢彼時德海佛出興於世間顯現神通力充滿十方界放大光明海一切剎塵數種種自在身徧滿於十方地震出妙音普告佛興世天人龍神眾一切皆歡喜一一毛孔中出佛化身海十方皆徧滿隨應說妙法我時於夢中見佛諸神變亦聞深妙法心生大歡喜一萬主夜神共在空中住讚歎佛興世同時覺悟我賢慧汝應起佛已現汝國劫海難值遇見者得清淨我時便寐寤即覩清淨光觀此從何來見佛樹王下諸相莊嚴體猶如寶山王一切毛孔中放大光明海。

三有十偈明發心本事。

見已心歡喜便生此念言願我得如佛廣大神通力。

四一偈正顯發心。

我時尋覺悟大王并眷屬令見佛光明一切皆欣慶我時與大王騎從千萬億眾生亦無量俱行詣佛所我於二萬歲供養彼如來七寶四天下一切皆奉施時彼如來說功德普雲經普應羣生心莊嚴諸願海夜神覺悟我令我得利益我願作是身覺諸放逸者我從此初發最上菩提願往來諸有中其心無忘失。

五六偈明發後之德。

從此後供養十億那由佛恒受人天樂饒益諸羣生初佛功德海第二功德燈第三妙寶幢第四虛空智第五蓮華藏第六無礙慧第七法月王第八智燈輪第九兩足尊寶燄山燈王第十調御師三世華光音如是等諸佛我悉曾供養然未得慧眼入於解脫海。

六有五偈轉值餘佛未得慧眼者未得十解正慧明故。

從此次第有一切寶光剎其劫名天勝五百佛興世最初月光輪第二名日燈第三名光幢第四寶須彌第五名華燄第六號燈海第七熾然佛第八天藏佛九光明王幢十普智光王如是等諸佛我悉曾供養尚於諸法中無而計為有。

二天勝劫中有四偈半無而計為有者未解即心自性故餘之八劫偈數可知(未解即心自性者前劫未得十住自分此劫未得十住勝進)。

從此復有劫名曰梵光明世界蓮華燈莊嚴極殊妙彼有無量佛一一無量眾我悉曾供養尊重聽聞法初寶須彌佛二功德海佛三法界音佛四法震雷佛五名法幢佛六名地光佛七名法力光八名虛空覺第九須彌光第十功德雲如是等如來我悉曾供養未能明了法而入諸佛海。

三梵光明劫中未能明了法者未了十行真實行法故。

次後復有劫名為功德月爾時有世界其名功德幢彼中有諸佛八十那由他我皆以妙供深心而敬奉初乾闥婆王二名大樹王三功德須彌第四寶眼佛第五盧舍那第六光莊嚴第七法海佛第八光勝佛九名賢勝佛第十法王佛如是等諸佛我悉曾供養然未得深智入於諸法海。

四功德月劫未得善巧迴向深智趣佛智海故。

此後復有劫名為寂靜慧剎號金剛寶莊嚴悉殊妙於中有千佛次第而出興眾生少煩惱眾會悉清淨初金剛䐡佛二無礙力佛三名法界影四號十方燈第五名悲光第六名戒海第七忍燈輪第八法輪光九名光莊嚴十名寂靜光如是等諸佛我悉曾供養猶未能深悟如空清淨法遊行一切剎於彼修諸行。

五寂靜慧劫未得地上二空真如清淨法故。

次第復有劫名為善出現剎號香燈雲淨穢所共成億佛於中現莊嚴剎及劫所說種種法我皆能憶持初名廣稱佛次名法海佛三名自在王四名功德雲第五法勝佛第六天冠佛第七智燄佛第八虛空音第九兩足尊名普生殊勝第十無上士眉間勝光明如是一切佛我悉曾供養然猶未能淨離諸障礙道。

六善出現劫未淨修道之障故。

次第復有劫名集堅固王剎號寶幢主一切善分布有五百諸佛於中而出現我恭敬供養求無礙解脫最初功德輪其次寂靜音次名功德海次名日光王第五功德王第六須彌相次名法自在次佛功德王第九福須彌第十光明王如是等諸佛我悉曾供養所有清淨道普入盡無餘然於所入門未能成就忍。

七集堅固王劫未得六地緣生深順之忍(未得六地深順之忍者六地得上品順忍故)。

次第復有劫名為妙勝主剎號寂靜音眾生煩惱薄於中有佛現八十那由他我悉曾供養修行最勝道初佛名華聚次佛名海藏次名功德生次號天王髻第五摩尼藏第六真金山第七寶聚尊第八法幢佛第九名勝財第十名智慧此十為上首供養無不盡。

八妙勝主劫修最勝道者六地般若為勝道故(八妙勝劫下無結說得之言合言未得七地而前劫但云修行最勝道即是已得六地耳)。

次第復有劫名曰千功德爾時有世界號善化幢燈六十億那由諸佛興於世最初寂靜幢其次奢摩他第三百燈王第四寂靜光第五雲密陰第六日大明七號法燈光八名殊勝燄九名天勝藏十名大吼音如是等諸佛我悉常供養未得清淨忍深入諸法海。

九千功德劫未得八地淨無生忍故。

次第復有劫名無著莊嚴爾時有世界名曰無邊光中有三十六那由他佛現初功德須彌第二虛空心第三具莊嚴第四法雷音第五法界聲第六妙音雲第七照十方第八法海音第九功德海第十功德幢如是等諸佛我悉曾供養。

十無著莊嚴劫四頌半但言供養者下明得法故又前次第皆言未得後後則已得前前思之亦可初劫已得初地未得第二乃至第九未得第十地第十劫中方得圓滿故其劫名亦順地義如文思之(故其劫下䟽家復為一釋以初劫名寂靜音已得初地二天勝劫天即淨義亦順離垢三梵光順發光四功德月順燄慧月有光明發光燄故五寂靜慧順禪增故六善出現順善現故七集堅固王功用滿故已得方便不可壞故八勝妙劫順於不動無功用故九千功德法師位故十無著莊嚴智慧無著二嚴滿故)。

次有佛出現名為功德幢我為月面天供養人中主時佛為我說無依妙法門我聞專念持出生諸願海寂滅定總持能於念念中我得清淨眼悉見諸佛海我得大悲藏普明方便眼增長菩提心成就如來力。

第二次有佛出現名為功德幢下答得法時節中即前無著劫得此法也於中二初四偈得無功用之三地謂八地無依大願九地滅定總持十地成如來力。

見眾生顛倒執常樂我淨愚癡闇所覆妄想起煩惱行止見稠林往來貪欲海集於諸惡趣無量種種業一切諸趣中隨業而受身生老死眾患無量苦逼迫為彼眾生故我發無上心願得如十方一切十力尊緣佛及眾生起於大願雲。

後八結成普賢行位於中三初四偈半牒舉大心之始。

從是修功德趣入方便道願雲悉彌覆普入一切道具足波羅蜜充滿於法界速入於諸地三世方便海一念修諸佛一切無礙行。

次二偈半明成德之終。

佛子我爾時得入普賢道了知十法界一切差別門。

後一偈總結圓滿因果圓融初後該徹故入普賢道。

善男子於汝意云何彼時轉輪聖王名十方主能紹隆佛種者豈異人乎文殊師利童子是也爾時夜神覺悟我者普賢菩薩之所化耳我於爾時為王寶女蒙彼夜神覺悟於我令我見佛發阿耨多羅三藐三菩提心自從是來經佛剎微塵數劫不墮惡趣常生人天於一切處常見諸佛乃至於妙燈功德幢佛所得此大勢力普喜幢菩薩解脫以此解脫如是利益一切眾生。

二結會。

善男子我唯得此大勢力普喜幢解脫門如諸菩薩摩訶薩於念念中普詣一切諸如來所疾能趣入一切智海於念念中以發趣門入於一切諸大願海於念念中以願海門盡未來劫念念出生一切諸行一一行中出生一切剎微塵數身一一身普入一切法界門一一法界門一切佛剎中隨眾生心說諸妙行一切剎一一塵中悉見無邊諸如來海一一如來所悉見徧法界諸佛神通一一如來所悉見往劫修菩薩行一一如來所受持守護所有法輪一一如來所悉見三世一切如來諸神變海而我云何能知能說彼功德行善男子此眾會中有一夜神名普救眾生妙德汝詣彼問菩薩云何入菩薩行淨菩薩道。

第四謙己推勝并可知第五指示後友同在證位故云於此會中起精進行為普救眾生智焰吉祥稱為妙德。

時善財童子頂禮其足繞無數帀慇懃瞻仰辭退而去。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第六十九

音釋

嬪御

(嬪毗賓切嬪御女侍也)。

寐寤

(寐彌二切寢息也寤五故切睡覺也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第七十　頗四

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時善財童子於喜目觀察眾生夜神所聞普喜幢解脫門信解趣入了知隨順思惟修習念善知識所有教誨心無暫捨諸根不散一心願得見善知識普於十方勤求匪懈願常親近生諸功德與善知識同一善根得善知識巧方便行依善知識入精進海於無量劫常不遠離作是願已徃詣普救眾生妙德夜神所。

第四普救眾生妙德夜神寄焰慧地(寄燄慧者謂安住最勝菩提分法燒煩惱薪慧燄增故)文但有五二三合故第一依教趣求中先修入前法後一心願得下趣求後友。

時彼夜神為善財童子示現菩薩調伏眾生解脫神力以諸相好莊嚴其身於兩眉間放大光明名智燈普照清淨幢無量光明以為眷屬其光普照一切世間照世間已入善財頂充滿其身。

第二時彼夜神下聞見法界即合二三謂約善財則是見敬若約夜神所現即是解脫業用便為默授法界若約二文開辨則先明見敬諮問後答因緣方為正授法界今依合科總分為四一現光加持二蒙光獲益三三業敬讚四問答因緣今初調伏眾生解脫即光所依是已法門名體可知。

善財爾時即得究竟清淨輪三昧。

第二善財爾時下蒙光獲益謂得三昧見大用故於中二先得定謂三業六根皆離障故云究竟清淨即淨智圓滿摧障為輪故所見無礙。

得此三昧已悉見二神兩處中間所有一切地塵水塵及以火塵金剛摩尼眾寶微塵華香瓔珞諸莊嚴具如是一切所有微塵。

後得此下明見大用於中二先見用所依處。

一一塵中各見佛剎微塵數世界成壞及見一切地水火風諸大積聚亦見一切世界接連皆以地輪任持而住種種山海種種河池種種樹林種種宮殿所謂天宮殿龍宮殿夜叉宮殿乃至摩睺羅伽人非人等宮殿屋宅地獄畜生閻羅王界一切住處諸趣輪轉生死徃來隨業受報各各差別靡不悉見。

後一一塵中下明所見事於中三一所化處二能化益三所化意前中二一總明處類。

又見一切世界差別所謂或有世界雜穢或有世界清淨或有世界趣雜穢或有世界趣清淨或有世界雜穢清淨或有世界清淨雜穢或有世界一向清淨或有世界其形平正或有覆住或有側住。

二又見下別明塵中之剎趣雜穢等者轉變向染淨故雜染清淨者染多故下句反此一向清淨者對上一故初之二句乃是總明。

如是等一切世界一切趣中悉見此普救眾生夜神於一切時一切處隨諸眾生形貌言辭行解差別以方便力普現其前隨宜化度。

二如是等下明能化益亦二先總明。

令地獄眾生免諸苦毒令畜生眾生不相食噉令餓鬼眾生無有飢渴令諸龍等離一切怖令欲界眾生離欲界苦令人趣眾生離闇夜怖毀呰怖惡名怖大眾怖不活怖死怖惡道怖斷善根怖退菩提心怖遇惡知識怖離善知識怖墮二乘地怖種種生死怖異類眾生同住怖惡時受生怖惡種族中受生怖造惡業怖業煩惱障怖執著諸想繫縛怖如是等怖悉令捨離又見一切眾生卵生胎生濕生化生有色無色有想無想非有想非無想普現其前常勤救護。

後令地獄下別顯於中先化五道後又見一切眾生下明化九類。

為成就菩薩大願力故深入菩薩三昧力故堅固菩薩神通力故出生普賢行願力故增廣菩薩大悲海故得普覆眾生無礙大慈故得普與眾生無量喜樂故得普攝一切眾生智慧方便故得菩薩廣大解脫自在神通故嚴淨一切佛剎故覺了一切諸法故供養一切諸佛故受持一切佛教故積集一切善根修一切妙行故入一切眾生心海而無障礙故知一切眾生諸根教化成熟故淨一切眾生信解除其惡障故破一切眾生無知黑闇故令得一切智清淨光明故。

三為成就下明化意中為成諸法通能所化。

時善財童子見此夜神如是神力不可思議甚深境界普現調伏一切眾生菩薩解脫已歡喜無量頭靣作禮一心瞻仰。

第三時善財童子見此下三業敬讚中三初身心敬重。

時彼夜神即捨菩薩莊嚴之相還復本形而不捨其自在神力。

二時彼夜神下顯友自在。

爾時善財童子恭敬合掌却住一面以偈讚曰。

我善財得見如是大神力其心生歡喜說偈而讚歎我見尊妙身眾相以莊嚴譬如空中星一切悉嚴淨所放殊勝光無量剎塵數種種微妙色普照於十方一一毛孔放眾生心數光一一光明端皆出寶蓮華華中出化身能滅眾生苦光中出妙香普熏於眾生復雨種種華供養一切佛兩眉放妙光量與須彌等普觸諸含識令滅愚癡闇口放清淨光譬如無量日普照於廣大毗盧舍那境眼放清淨光譬如無量月普照十方剎悉滅世癡翳現化種種身相狀等眾生充滿十方界度脫三有海妙身徧十方普現眾生前滅除水火賊王等一切怖我承喜目教今得詣尊所見尊眉間相放大清淨光普照十方海悉滅一切闇顯現神通力而來入我身我遇圓滿光心生大歡喜得總持三昧普見十方佛我於所經處悉見諸微塵一一微塵中各見塵數剎或有無量剎一切咸濁穢眾生受諸苦常悲歎號泣或有染淨剎少樂多憂苦示現三乘像徃彼而救度或有淨染剎眾生所樂見菩薩常充滿住持諸佛法一一微塵中無量淨剎海毗盧遮那佛徃劫所嚴淨佛於一切剎悉坐菩提樹成道轉法輪度脫諸羣生我見普救天於彼無量剎一切諸佛所普皆徃供養。

三爾時下口以偈讚二十偈半分二初偈總餘偈別別中二初九偈半明光用無涯後我承下述前蒙光獲益於中三初半偈推功歸本次二偈半述得三昧餘述見大用。

爾時善財童子說此頌已白普救眾生妙德夜神言天神今此解脫甚深希有其名何等得此解脫其已久如修何等行而得清淨。

第四問答因緣中二先問後答問中三一問名前來標名集經者言故此方問二問得法久近欲顯久修德遠故三問修因淨治求入路故。

夜神言善男子是處難知諸天及人一切二乘所不能測何以故此是住普賢菩薩行者境界故住大悲藏者境界故救護一切眾生者境界故能淨一切三惡八難者境界故能於一切佛剎中紹隆佛種不斷者境界故能住持一切佛法者境界故能於一切劫修菩薩行成滿大願海者境界故能於一切法界海以清淨智光滅無明闇障者境界故能以一念智慧光明普照一切三世方便海者境界故。

後夜神言下答中二先歎深難說後我承下承力為說今初深相云何若約得時時久遠故非久近故若約修因因行廣故若通上二契理深故若約名說名如體用故名者實賔難窮實故文有標及徵釋可知。

我承佛力今為汝說。

後承力為說中先長行後偈頌前中先標許。

善男子乃徃古世過佛剎微塵數劫爾時有劫名圓滿清淨世界名毗盧遮那大威德有須彌山微塵數如來於中出現其佛世界以一切香王摩尼寶為體眾寶莊嚴住無垢光明摩尼王海上其形正圓淨穢合成一切嚴具帳雲而覆其上一切莊嚴摩尼輪山千帀圍繞有十萬億那由他四天下皆妙莊嚴或有四天下惡業眾生於中止住或有四天下雜業眾生於中止住或有四天下善根眾生於中止住或有四天下一向清淨諸大菩薩之所止住此界東際輪圍山側有四天下名寶燈華幢國界清淨飲食豐足不藉耕耘而生稻梁宮殿樓閣悉皆奇妙諸如意樹處處行列種種香樹恒出香雲種種鬘樹恒出鬘雲種種華樹常雨妙華種種寶樹出諸奇寶無量色光周帀照耀諸音樂樹出諸音樂隨風吹動演妙音聲日月光明摩尼寶王普照一切晝夜受樂無時間斷此四天下有百萬億那由他諸王國土一一國土有千大河周帀圍繞一一皆以妙華覆上隨流漂動出天樂音一切寶樹列植其岸種種珍奇以為嚴飾舟船來徃稱情戲樂一一河間有百萬億城一一城有百萬億那由他聚落如是一切城邑聚落各有無量百千億那由他宮殿園林周帀圍繞此四天下閻浮提內有一國土名寶華燈安隱豐樂人民熾盛其中眾生具行十善有轉輪王於中出現名毗盧遮那妙寶蓮華髻於蓮華中忽然化生三十二相以為嚴好七寶具足王四天下恒以正法教導羣生王有千子端正勇健能伏冤敵百萬億那由他宮人采女皆悉與王同種善根同修諸行同時誕生端正姝妙猶如天女身真金色常放光明諸毛孔中恒出妙香良臣猛將具足十億王有正妃名圓滿靣是王女寶端正殊特皮膚金色目髮紺青言同梵音身有天香常放光明照千由旬其有一女名普智燄妙德眼形體端嚴色相殊美眾生見者情無厭足爾時眾生壽命無量或有不定而中夭者種種形色種種音聲種種名字種種族姓愚智勇怯貧富苦樂無量品類皆悉不同時或有人語餘人言我身端正汝形鄙陋作是語已遞相毀辱集不善業以是業故壽命色力一切樂事悉皆損減。

後善男子下正說於中二先通答三問後別答修行治淨問今初分三一答得法久近二明發心之始三結會古今今初十段一總舉劫剎佛興已略酬其久近二其佛世界下通顯剎相三此界東際下別顯生處四有轉輪王下明本生父母五其有一女下明人生身六爾時眾生下眾生起惡為佛現因七時彼城北下佛興益物八時普賢下明善友引導九時轉輪王女下明德女修因十普智寶焰下聞經得益前六可知。

時彼城北有菩提樹名普光法雲音幢以念念出現一切如來道塲莊嚴堅固摩尼王而為其根一切摩尼以為其幹眾雜妙寶以為其葉次第分布並相稱可四方上下圓滿莊嚴放寶光明出妙音聲說一切如來甚深境界於彼樹前有一香池名寶華光明演法雷音妙寶為岸百萬億那由他寶樹圍繞一一樹形如菩提樹眾寶瓔珞周帀垂下無量樓閣皆寶所成周徧道塲以為嚴飾彼香池內出大蓮華名普現三世一切如來莊嚴境界雲。

就第七佛興益物中三一明得道之塲。

須彌山微塵數佛於中出現。

二須彌山下總顯佛數。

其第一佛名普智寶燄妙德幢於此華上最初得阿耨多羅三藐三菩提無量千歲演說正法成熟眾生。

三其第一下別明初佛於中七一總明成道。

其彼如來未成佛時十千年前此大蓮華放淨光明名現諸神通成熟眾生若有眾生遇斯光者心自開悟無所不了知十千年後佛當出現九千年前放淨光明名一切眾生離垢燈若有眾生遇斯光者得清淨眼見一切色知九千年後佛當出現八千年前放大光明名一切眾生業果音若有眾生遇斯光者悉得自知諸業果報知八千年後佛當出現七千年前放大光明名生一切善根音若有眾生遇斯光者一切諸根悉得圓滿知七千年後佛當出現六千年前放大光明名佛不思議境界音若有眾生遇斯光者其心廣大普得自在知六千年後佛當出現五千年前放大光明名嚴淨一切佛剎音若有眾生遇斯光者悉見一切清淨佛土知五千年後佛當出現四千年前放大光明名一切如來境界無差別燈若有眾生遇斯光者悉能徃覲一切諸佛知四千年後佛當出現三千年前放大光明名三世明燈若有眾生遇斯光者悉能現見一切如來諸本事海知三千年後佛當出現二千年前放大光明名如來離翳智慧燈若有眾生遇斯光者則得普眼見一切如來神變一切諸佛國土一切世界眾生知二千年後佛當出現一千年前放大光明名令一切眾生見佛集諸善根若有眾生遇斯光者則得成就見佛三昧知一千年後佛當出現次七日前放大光明名一切眾生歡喜音若有眾生遇斯光者得普見諸佛生大歡喜知七日後佛當出現。

二其彼如來下成道前相謂放光調機有十一重一一重中各有光明業用成益以益對名可以思準若約表法則前十為次第十度光後一為圓融十度光以此照心則自智出現。

滿七日已一切世界悉皆震動純淨無染念念普現十方一切清淨佛剎亦現彼剎種種莊嚴若有眾生根性純熟應見佛者咸詣道塲。

三滿七日已下動剎集眾。

爾時彼世界中一切輪圍一切須彌一切諸山一切大海一切地一切城一切垣牆一切宮殿一切音樂一切語言皆出音聲讚說一切諸佛如來神力境界又出一切香雲一切燒香雲一切末香雲一切香摩尼形像雲一切寶燄雲一切燄藏雲一切摩尼衣雲一切瓔珞雲一切妙華雲一切如來光明雲一切如來圓光雲一切音樂雲一切如來願聲雲一切如來言音海雲一切如來相好雲顯示如來出現世間不思議相。

四爾時彼世界中下現相顯德。

善男子此普照三世一切如來莊嚴境界大寶蓮華王有十佛剎微塵數蓮華周帀圍繞諸蓮華內悉有摩尼寶藏師子之座一一座上皆有菩薩結跏趺坐。

五善男子此普照下明成道依正。

善男子彼普智寶燄妙德幢王如來於此成阿耨多羅三藐三菩提時即於十方一切世界中成阿耨多羅三藐三菩提。

六善男子彼普智寶焰下始成正覺一成一切成故。

隨眾生心悉現其前為轉法輪於一一世界令無量眾生離惡道苦令無量眾生得生天中令無量眾生住於聲聞辟支佛地令無量眾生成就出離菩提之行令無量眾生成就勇猛幢菩提之行令無量眾生成就法光明菩提之行令無量眾生成就清淨根菩提之行令無量眾生成就平等力菩提之行令無量眾生成就入法城菩提之行令無量眾生成就徧至一切處不可壞神通力菩提之行令無量眾生入普門方便道菩提之行令無量眾生安住三昧門菩提之行令無量眾生成就緣一切清淨境界菩提之行令無量眾生發菩提心令無量眾生住菩薩道令無量眾生安住清淨波羅蜜道令無量眾生住菩薩初地令無量眾生住菩薩二地乃至十地令無量眾生入於菩薩殊勝行願令無量眾生安住普賢清淨行願善男子彼普智寶燄妙德幢如來現如是不思議自在神力轉法輪時於彼一一諸世界中隨其所應念念調伏無量眾生。

七隨眾生心下轉正法輪於中三初總標轉法二於一一下顯其成益於中初益凡夫次益二乘後益菩薩菩薩中先成行後發菩提心下成位菩提心是住位菩薩道是行位淨波羅蜜是迴向位以大願海淨治前度故後二句是等覺位三善男子彼普智下結無間斷(後二句是等覺者不言十地者上二句文十地顯故餘位義隱故別指耳)。

時普賢菩薩知寶華燈王城中眾生自恃色貌及諸境界而生憍慢陵蔑他人化現妙身端正殊特徃詣彼城放大光明普照一切令彼聖王及諸妙寶日月星宿眾生身等一切光明悉皆不現譬如日出眾景奪曜亦如聚墨對閻浮金時諸眾生咸作是言此為是誰為天為梵今放此光令我等身所有光色皆不顯現種種思惟無能解了爾時普賢菩薩在彼輪王寶宮殿上虛空中住而告之言大王當知今汝國中有佛興世在普光明法雲音幢菩提樹下時聖王女蓮華妙眼見普賢菩薩所現色身光明自在及聞身上諸莊嚴具所出妙音心生歡喜作如是念願我所有一切善根得如是身如是莊嚴如是相好如是威儀如是自在今此大聖能於眾生生死長夜黑闇之中放大光明開示如來出興於世願令於我亦得如是為諸眾生作智光明破彼所有無知黑闇願我所在受生之處常得不離此善知識。

第八善友引導中六一知機起惡二化現妙身下現身超勝三時諸眾生下物機驚怪四爾時普賢下告語佛興五時聖王女下女發大心亦是入法之因。

善男子時轉輪王與其寶女千子眷屬大臣輔佐四種兵眾及其城內無量人民前後圍繞以王神力俱升虛空高一由旬放大光明照四天下普使一切咸得瞻仰欲令眾生俱徃見佛以偈讚曰。

如來出世間普救諸羣生汝等應速起徃詣導師所無量無數劫乃有佛興世演說深妙法饒益一切眾佛觀諸世間顛倒常癡惑輪迴生死苦而起大悲心無數億千劫修習菩提行為欲度眾生斯由大悲力頭目手足等一切悉能捨為求菩提故如是無量劫無量億千劫導師難可遇見聞若承事一切無空過今當共汝等徃觀調御尊坐於如來座降魔成正覺瞻仰如來身放演無量光種種微妙色除滅一切闇一一毛孔中放光不思議普照諸羣生咸令大歡喜汝等咸應發廣大精進心詣彼如來所恭敬而供養。

六善男子時轉輪王下父王詣佛於中四一身處虛空二以偈讚引於中十偈初一總勸次五偈釋勸後四偈結勸勝故應徃。

爾時轉輪聖王說偈讚佛開悟一切眾生已從輪王善根出十千種大供養雲徃詣道塲向如來所所謂一切寶葢雲一切華帳雲一切寶衣雲一切寶鈴網雲一切香海雲一切寶座雲一切寶幢雲一切宮殿雲一切妙華雲一切諸莊嚴具雲於虛空中周徧嚴飾到已頂禮普智寶燄妙德幢王如來足繞無量百千帀即於佛前坐普照十方寶蓮華座。

三爾時下廣興供雲四到已下至彼修敬。

時轉輪王女普智燄妙德眼即解身上諸莊嚴具持以散佛時莊嚴具於虛空中變成寶葢寶網垂下龍王執持一切宮殿於中間列十種寶葢周帀圍繞形如樓閣內外清淨諸瓔珞雲及諸寶樹香海摩尼以為莊嚴於此葢中有菩提樹枝葉榮茂普覆法界念念示現無量莊嚴毗盧遮那如來坐此樹下有不可說佛剎微塵數菩薩前後圍繞皆從普賢行願出生住諸菩薩無差別住亦見有一切諸世間主亦見如來自在神力又見一切諸劫次第世界成壞又亦見彼一切世界一切諸佛出興次第又亦見彼一切世界一一皆有普賢菩薩供養於佛調伏眾生又亦見彼一切菩薩莫不皆在普賢身中亦見自身在其身內亦見其身在一切如來前一切普賢前一切菩薩前一切眾生前又亦見彼一切世界一一各有佛剎微塵數世界種種際畔種種任持種種形狀種種體性種種安布種種莊嚴種種清淨種種莊嚴雲而覆其上種種劫名種種佛興種種三世種種方處種種住法界種種入法界種種住虛空種種如來菩提塲種種如來神通力種種如來師子座種種如來大眾海種種如來眾差別種種如來巧方便種種如來轉法輪種種如來妙音聲種種如來言說海種種如來契經雲既見是已其心清淨生大歡喜。

第九德女修因於中三一嚴具奉佛表修萬行向佛果故二時莊嚴下見佛現變表因小果大故三既見是已下覩變獲益。

普智寶燄妙德幢王如來為說修多羅名一切如來轉法輪十佛剎微塵數修多羅而為眷屬。

第十聞經得益中三一佛為說經從總相為名。

時彼女人聞此經已則得成就十千三昧門其心柔軟無有麤彊如初受胎如始誕生如娑羅樹初始生芽彼三昧心亦復如是所謂現見一切佛三昧普照一切剎三昧入一切三世門三昧說一切佛法輪三昧知一切佛願海三昧開悟一切眾生令出生死苦三昧常願破一切眾生闇三昧常願滅一切眾生苦三昧常願生一切眾生樂三昧教化一切眾生不生疲厭三昧一切菩薩無障礙幢三昧普詣一切清淨佛剎三昧得如是等十千三昧已復得妙定心不動心歡喜心安慰心廣大心順善知識心緣甚深一切智心住廣大方便海心捨離一切執著心不住一切世間境界心入如來境界心普照一切色海心無惱害心無高倨心無疲倦心無退轉心無懈怠心思惟諸法自性心安住一切法門海心觀察一切法門海心了知一切眾生海心救護一切眾生海心普照一切世界海心普生一切佛願海心悉破一切障山心積集福德助道心現見諸佛十力心普照菩薩境界心增長菩薩助道心徧緣一切方海心一心思惟普賢大願發一切如來十佛剎微塵數願海願嚴淨一切佛國願調伏一切眾生願徧知一切法界願普入一切法界海願於一切佛剎盡未來際劫修菩薩行願盡未來際劫不捨一切菩薩行願得親近一切如來願得承事一切善友願得供養一切諸佛願於念念中修菩薩行增一切智無有間斷發如是等十佛剎微塵數願海成就普賢所有大願。

二時彼女人下正明聞益於中亦三初得三昧益文有總別次得如是等下得大心益即悲智等心後一心思惟下成大願益上之三益即調伏眾生解脫三事皆調伏之法故。

時彼如來復為其女開示演說發心已來所集善根所修妙行所得大果令其開悟成就如來所有願海一心趣向一切智位。

三時彼如來復為下顯發昔因。

善男子復於此前過十大劫有世界名日輪光摩尼佛號因陀羅幢妙相此妙眼女於彼如來遺法之中普賢菩薩勸其修補蓮華座上故壞佛像既修補已而復彩畫既彩畫已復寶莊嚴發阿耨多羅三藐三菩提心善男子我念過去由普賢菩薩善知識故種此善根從是已來不墮惡趣常於一切天王人王種族中生端正可喜眾相圓滿令人樂見常見於佛常得親近普賢菩薩乃至於今示導開悟成熟於我令生歡喜。

第二善男子復於此前下明發心之始於此前者即得法劫之前也顯前得法非無因也。

善男子於意云何爾時毗盧遮那藏妙寶蓮華髻轉輪聖王者豈異人乎今彌勒菩薩是時王妃圓滿靣者寂靜音海夜神是今所住處去此不遠時妙德眼童女者即我身是我於彼時身為童女普賢菩薩勸我修補蓮華座像以為無上菩提因緣令我發於阿耨多羅三藐三菩提心我於彼時初始發心次復引導令我得見妙德幢佛解身瓔珞散佛供養見佛神力聞佛說法即得菩薩普現一切世間調伏眾生解脫門於念念中見須彌山微塵數佛亦見彼佛道塲眾會清淨國土我皆尊重恭敬供養聽聞說法依教修行。

第三善男子於意云何下結會古今於中三初結會得法時身次我於彼時下結發心之始後次復引導下正結得法此方酬其名即前三益。

善男子過此毗盧遮那大威德世界圓滿清淨劫已次有世界名寶輪妙莊嚴劫名大光有五百佛於中出現我皆承事恭敬供養。

第二善男子過彼毘盧下別答修行淨治前有聞法修行是得法之前此是得法之後於中二一別舉大光劫二善男子此世界中下總顯諸劫今初分三初總明。

其最初佛名大悲幢初出家時我為夜神恭敬供養次有佛出名金剛那羅延幢我為轉輪王恭敬供養其佛為我說修多羅名一切佛出現十佛剎微塵數修多羅以為眷屬次有佛出名金剛無礙德我於彼時為轉輪王恭敬供養其佛為我說修多羅名普照一切眾生根須彌山微塵數修多羅而為眷屬我皆受持次有佛出名火燄山妙莊嚴我於彼時為長者女其佛為我說修多羅名普照三世藏閻浮提微塵數修多羅而為眷屬我皆聽聞如法受持次有佛出名一切法海高勝王我為阿修羅王恭敬供養其佛為我說修多羅名分別一切法界五百修多羅而為眷屬我皆聽聞如法受持次有佛出名海嶽法光明我為龍王女雨如意摩尼寶雲而為供養其佛為我說修多羅名增長歡喜海百萬億修多羅而為眷屬我皆聽聞如法受持次有佛出名寶燄山燈我為海神雨寶蓮華雲恭敬供養其佛為我說修多羅名法界方便海光明佛剎微塵數修多羅而為眷屬我皆聽聞如法受持次有佛出名功德海光明輪我於彼時為五通仙現大神通六萬諸仙前後圍繞雨香華雲而為供養其佛為我說修多羅名無著法燈六萬修多羅而為眷屬我皆聽聞如法受持次有佛出名毗盧遮那功德藏我於彼時為主地神名出生平等義與無量地神俱雨一切寶樹一切摩尼藏一切寶瓔珞雲而為供養其佛為我說修多羅名出生一切如來智藏無量修多羅而為眷屬我皆聽聞受持不忘。

次其最初佛下別顯其中經名說者當演。

善男子如是次第其最後佛名充滿虛空法界妙德燈我為妓女名曰美顏見佛入城歌舞供養承佛神力踊在空中以千偈頌讚歎於佛佛為於我放眉間光名莊嚴法界大光明徧觸我身我蒙光已即得解脫門名法界方便不退藏。

後善男子如是下顯其最後。

善男子此世界中有如是等佛剎微塵數劫一切如來於中出現我皆承事恭敬供養彼諸如來所說正法我皆憶念乃至不忘一文一句於彼一一諸如來所稱揚讚歎一切佛法為無量眾生廣作利益於彼一一諸如來所得一切智光明現三世法界海入一切普賢行善男子我依一切智光明故於念念中見無量佛既見佛已先所未得先所未見普賢諸行悉得成滿何以故以得一切智光明故。

二總顯諸劫中三初總標次彼諸如來下得法修行後善男子我依下見佛行成。

爾時普救眾生夜神欲重明此解脫義承佛神力為善財童子而說頌言。

善財聽我說甚深難見法普照於三世一切差別門如我初發心專求佛功德所入諸解脫汝今應諦聽。

第二偈頌四十一偈分三初二偈舉法誡聽次三十八偈頌前正說後一偈舉因勸修今初即頌前標許。

我念過去世過剎微塵劫次前有一劫名圓滿清淨是時有世界名為徧照燈須彌塵數佛於中出興世初佛名智燄次佛名法幢第三法須彌第四德師子第五寂靜王第六滅諸見第七高名稱第八大功德第九名勝日第十名月靣於此十佛所最初悟法門從此後次第復有十佛出初名虛空處第二名普光三名住諸方四名正念海五名高勝光六名須彌雲七名法燄佛八名山勝佛九名大悲華十名法界華此十出現時第二悟法門從此後次第復有十佛出第一光幢佛第一智慧佛第三心義佛第四德主佛第五天慧佛第六慧王佛第七勝智佛第八光王佛第九勇猛佛第十蓮華佛於此十佛所第二悟法門從此後次第復有十佛出第一寶燄山第二功德海第三法光明第四蓮華藏第五眾生眼第六香光寶七須彌功德八乾闥婆王第九摩尼藏第十寂靜色從此後次第復有十佛出初佛廣大智次佛寶光明第三虛空雲第四殊勝相第五圓滿戒第六那羅延第七須彌德第八功德輪第九無勝幢第十大樹山從此後次第復有十佛出第一婆羅藏第二世主身第三高顯光第四金剛照第五地威力第六甚深法第七法慧音第八須彌幢第九勝光明第十妙寶光從此後次第復有十佛出第一梵光明第二虛空音第三法界身第四光明輪第五智慧幢第六虛空燈第七微妙德第八徧照光第九勝福光第十大悲雲從此後次第復有十佛出第一力光慧第二普現前第三高顯光第四光明身第五法起佛第六寶相佛第七速疾風第八勇猛幢第九妙寶葢第十照三世從此後次第復有十佛出第一願海光第二金剛身第三須彌德第四念幢王第五功德慧第六智慧燈第七光明幢第八廣大智第九法界智第十法海智從此後次第復有十佛出初名布施法次名功德輪三名勝妙雲四名忍智燈五名寂靜音六名寂靜幢七名世間燈八名深大願九名無勝幢十名智燄海從此後次第復有十佛出初佛法自在二佛無礙慧三名意海慧四名眾妙音五名自在施六名普現前七名隨樂身八名住勝德第九本性佛第十賢德佛。

就頌正說中通頌得法久近及修行清淨於中二先三十六偈頌最初一劫廣前長行有百一十佛表十地等覺各以初佛為主餘九為伴思之。

須彌塵數劫此中所有佛普作世間燈我悉曾供養佛剎微塵劫所有佛出現我皆曾供養入此解脫門。

後二偈頌前總顯諸劫亦表智滿行圓無非佛故。

我於無量劫修行得此道汝若能修行不久亦當得。

後一偈舉因勸修。

善男子我惟知此菩薩普現一切世間調伏眾生解脫如諸菩薩摩訶薩集無邊行生種種解現種種身具種種根滿種種願入種種三昧起種種神變能種種觀察法入種種智慧門得種種法光明而我云何能知能說彼功德行。

三謙己推勝。

善男子去此不遠有主夜神名寂靜音海坐摩尼光幢莊嚴蓮華座百萬阿僧祗主夜神前後圍繞汝詣彼問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。

第四去此不遠下指示後友亦以證同又禪依進發故云不遠禪故寂靜入俗演法化物深廣故云音海然此神即普救之母表真精進却從定生起心動念是妄非進故餘可知(表真精進却從定生真精進者離身心故非定無此)。

時善財童子頂禮其足繞無數帀慇懃瞻仰辭退而去。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第七十

音釋

姝

(春珠切美好也)。

遞

(大計切更迭也)。

垣

(雨元切墻也)。

陵蔑

(陵力膺切侮也蔑莫結切輕也)。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第七十三　頗八

唐于闐國三藏沙門實叉難陀　譯

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰述

爾時善財童子往大願精進力救護一切眾生夜神所。

第八大願精進力夜神寄不動地無功用道任大願風普救護故(寄第八不動地者謂無分別智任運相續相用煩惱不能動故)第一依教趣求畧無念法亦表無功離念故。

見彼夜神在大眾中坐普現一切宮殿摩尼王藏師子之座普現法界國土摩尼寶網彌覆其上。

第二見彼夜神下見敬諮問然亦含二意若約顯說則自此盡偈皆第二段至夜神答言下方屬第三授已法界若約密授則此現勝用已為授己法界善財發同善友心便已得益義雖通二為欲順文且依前判就文分三初見勝用次時善財童子下設敬證入後爾時善財說此偈已下諮問法要今初先總見所依。

現日月星宿影像身現隨眾生心普令得見身現等一切眾生形相身現無邊廣大色相海身現普現一切威儀身現普於十方示現身現普調一切眾生身現廣運速疾神通身現利益眾生不絕身現常遊虛空利益身現一切佛所頂禮身現修習一切善根身現受持佛法不忘身現成滿菩薩大願身現光明充滿十方身現法燈普滅世闇身現了法如幻淨智身現遠離塵闇法性身現普智照法明了身現究竟無患無熱身現不可沮壞堅固身現無所住佛力身現無分別離染身現本清淨法性身。

後現日月下別顯身相有二十四身初十即應機攝化身次現一切佛所下六身是應法成行身餘是離障契理身多隨內德顯身差別見身了心。

時善財童子見如是等佛剎微塵數差別身一心頂禮舉體投地良久乃起合掌瞻仰於善知識生十種心何等為十所謂於善知識生同己心令我精勤辨一切智助道法故於善知識生清淨自業果心親近供養生善根故於善知識生莊嚴菩薩行心令我速能莊嚴一切菩薩行故於善知識生成就一切佛法心誘誨於我令修道故於善知識生能生心能生於我無上法故於善知識生出離心令我修行普賢菩薩所有行願而出離故於善知識生具一切福智海心令我積集諸白法故於善知識生增長心令我增長一切智故於善知識生具一切善根心令我志願得圓滿故於善知識生能成辨大利益心令我自在安住一切菩薩法故成一切智道故得一切佛法故是為十。

二設敬證入中四第一設敬陳禮第二於善知下發增勝心第三發是心已下深證懸同第四既獲此已下以偈慶讚初二可知。

發是心已得彼夜神與諸菩薩佛剎微塵數同行。

三中有標釋結今初由前起同己等十心故得同善友等行通論同有四義一人法無二與一切法界同二因果無二與一切諸佛同三自他無二與一切菩薩同四染淨無二與一切眾生同今云得彼夜神與諸菩薩同菩薩行則正是第三義兼餘三由見初故則不殊餘二方為究竟之同良以八地證無生理自他相作皆無礙故偏此明同故下列中有無生忍(今初由前起同己者䟽文有三初得同之因二同有四義下示同之相言由見初故不殊餘二者謂由證見法界體同故上同諸佛下同眾生云不殊餘二則於菩薩為究竟之同三良以八地下偏說此文明同之由)。

所謂同念心常憶念十方三世一切佛故同慧分別決了一切法海差別門故同趣能轉一切諸佛如來妙法輪故同覺以等空智普入一切三世間故同根成就菩薩清淨光明智慧根故同心善能修習無礙功德莊嚴一切菩薩道故同境普照諸佛所行境故同證得一切智照實相海淨光明故同義能以智慧了一切法真實性故同勇猛能壞一切障礙山故同色身隨眾生心示現身故同力求一切智不退轉故同無畏其心清淨如虛空故同精進於無量劫行菩薩行無懈倦故同辯才得法無礙智光明故同無等身相清淨超世間故同愛語令一切眾生皆歡喜故同妙音普演一切法門海故同滿音一切眾生隨類解故同淨德修習如來淨功德故同智地一切佛所受法輪故同梵行安住一切佛境界故同大慈念念普覆一切國土眾生海故同大悲普雨法雨潤澤一切諸眾生故同身業以方便行教化一切諸眾生故同語業以隨類音演說一切諸法門故同意業普攝眾生置一切智境界中故同莊嚴嚴淨一切諸佛剎故同親近有佛出世皆親近故同勸請請一切佛轉法輪故同供養常樂供養一切佛故同教化調伏一切諸眾生故同光明照了一切諸法門故同三昧普知一切眾生心故同充徧以自在力充滿一切諸佛剎海修諸行故同住處住諸菩薩大神通故同眷屬一切菩薩共止住故同入處普入世界微細處故同心慮普知一切諸佛剎故同往詣普入一切佛剎海故同方便悉現一切諸佛剎故同超勝於諸佛剎皆無比故同不退普入十方無障礙故同破闇得一切佛成菩提智大光明故同無生忍入一切佛眾會海故同徧一切諸佛剎網恭敬供養不可說剎諸如來故同智證了知彼彼法門海故同修行順行一切諸法門故同希求於清淨法深樂欲故同清淨集佛功德而以莊嚴身口意故同妙意於一切法智明了故同精進普集一切諸善根故同淨行成滿一切菩薩行故同無礙了一切法皆無相故同善巧於諸法中智自在故同隨樂隨眾生心現境界故同方便善習一切所應習故同護念得一切佛所護念故同入地得入一切菩薩地故同所住安住一切菩薩位故同記別一切諸佛授其記故同三昧一剎那中普入一切三昧門故同建立示現種種諸佛事故同正念正念一切境界門故同修行盡未來劫修行一切菩薩行故同淨信於諸如來無量智慧極欣樂故同捨離滅除一切諸障礙故同不退智與諸如來智慧等故同受生應現成熟諸眾生故同所住住一切智方便門故同境界於法界境得自在故同無依永斷一切所依心故同說法已入諸法平等智故同勤修常蒙諸佛所護念故同神通開悟眾生令修一切菩薩行故同神力能入十方世界海故同陀羅尼普照一切總持海故同祕密法了知一切修多羅中妙法門故同甚深法解一切法如虛空故同光明普照一切諸世界故同欣樂隨眾生心而為開示令歡喜故同震動為諸眾生現神通力普動十方一切剎故同不虛見聞憶念皆悉令其心調伏故同出離滿足一切諸大願海成就如來十力智故。

二所謂下列釋八十四同各有標名釋義文相自顯。

時善財童子觀察大願精進力救護一切眾生夜神起十種清淨心獲如是等佛剎微塵數同菩薩行。

三時善財童子觀察下總結。

既獲此已心轉清淨偏袒右肩頂禮其足一心合掌以偈讚曰。

我發堅固意志求無上覺今於善知識而起自己心以見善知識集無盡白法滅除眾罪垢成就菩提果我見善知識功德莊嚴心盡未來剎劫勤修所行道我念善知識攝受饒益我為我悉示現正教真實法關閉諸惡趣顯示人天路亦示諸如來成一切智道我念善知識是佛功德藏念念能出生虛空功德海與我波羅蜜增我難思福長我淨功德令我冠佛繪我念善知識能滿佛智道誓願常依止圓滿白淨法我以此等故功德悉具足普為諸眾生說一切智道聖者為我師與我無上法無量無數劫不能報其恩。

第四以偈慶讚十偈分三初八頌前發增勝心次第頌前十句初六偈各頌一句第七偈上三句頌第七下句頌第八第八偈上半頌第九下半頌第十二有一偈頌前深證懸同三一偈頌荷恩深重。

爾時善財說此偈已白言大聖願為我說此解脫門名為何等發心已來為幾時耶久如當得阿耨多羅三藐三菩提。

第三諮問法要前已覩解脫之用故不問云何修行直徵名而已文有三問。

夜神告言善男子此解脫門名教化眾生令生善根。

第三夜神告言下授己法界前即默授今万言授於中二初答名問後答發心久近所以不答第三成菩提者有二意故一顯悲增如休捨說二顯久成示居因位故下所救千佛尚已久成況能救耶(故下所救千佛等者法華經如來壽量品云我實成佛已來經無量無邊不可思議阿僧祇劫故)前中二先標名謂現身廣化令生諸善究竟得佛故名為根。

我以成就此解脫故悟一切法自性平等入於諸法真實之性證無依法捨離世間悉知諸法色相差別亦能了達青黃赤白性皆不實無有差別。

後我以成就下顯其業用謂契理之用故用而無涯動寂無二於中三初明內契理事(初明內契理事者此義全同十通中一切色身智通前已廣說故但畧科總出其意今當重說由內證實故外現色所以起信論云問曰若諸佛法身離於色相者云何能現色相答曰即此法身是色體故能現於色所謂從本已來色心不二以色性即智性故色體無形說名智身以智性即色性故說名法身遍一切處所現之色無有分齊隨心能示十方世界無量菩薩無量報身無量莊嚴各各差別皆無分齊而不相妨此非心識分別能知以真如自在用義故釋曰彼雖約佛今此位極大同佛也次釋經文又此三叚初明內契理事明色即空二明大用廣現色身者空即色故後結深廣下礙悲故今初由了法界無定實色舉體即空而非斷空空中無色不礙色故存亡隱顯皆自在故方能隨樂現種種色故光明其內契事理經中先明證實離相後雙了性相今初悟一切法自性平等者此句總明云何平等次云入於諸法真實之性故謂真實性中無差別相無種種相無無量相萬法一如何有不等此真實性依何立故復次明證無依法所謂不依於色不依於空若萬法依空空無所依今萬法依真真無所依即無依法門故捨離世間世間即有種種差別斯則性尚不立何况於相亦不依空立色亦不依色立空亦無異無不異無即無不即斯見亦絕強名內證後悉知諸法色相差別下雙了性相初明了相空即色故後亦能了達下此明了性色即空故又上句色中無空下句空中無色又上句色能容空下句空能容色又上句空能顯色下句色能顯空無障無礙)。

而恒示現無量色身所謂種種色身非一色身無邊色身清淨色身一切莊嚴色身普見色身等一切眾生色身普現一切眾生前色身光明普照色身見無厭足色身相好清淨色身離眾惡光明色身示現大勇猛色身甚難得色身一切世間無能映蔽色身一切世間共稱歎無盡色身念念常觀察色身示現種種雲色身種種形顯色色身現無量自在力色身妙光明色身一切淨妙莊嚴色身隨順成熟一切眾生色身隨其心樂現前調伏色身無障礙普光明色身清淨無濁穢色身具足莊嚴不可壞色身不思議法方便光明色身無能奪奪一切色身無諸闇破一切闇色身集一切白淨法色身大勢力功德海色身從過去恭敬因所生色身如虛空清淨心所生色身最勝廣大色身無斷無盡色身光明海色身於一切世間無所依平等色身徧十方無所礙色身念念現種種色相海色身增長一切眾生歡喜心色身攝取一切眾生海色身一一毛孔中說一切佛功德海色身淨一切眾生欲觧海色身決了一切法義色身無障礙普照耀色身等虛空淨光明色身放廣大淨光明色身照現無垢法色身無比色身差別莊嚴色身普照十方色身隨時示現應眾生色身寂靜色身滅一切煩惱色身一切眾生福田色身一切眾生見不虛色身大智慧勇猛力色身無障礙普周徧色身妙身雲普現世間皆蒙益色身具足大慈海色身大福德寶山王色身放光明普照世間一切趣色身大智慧清淨色身生眾生正念心色身一切寶光明色身普光藏色身現世間種種清淨相色身求一切智處色身現微笑令眾生生淨信色身一切寶莊嚴光明色身不取不捨一切眾生色身無決定無究竟色身現自在加持力色身現一切神通變化色身生如來家色身遠離眾惡徧法界海色身普現一切如來道塲眾會色身具種種眾色海色身從善行所流色身隨所應化示現色身一切世間見無厭足色身種種淨光明色身現一切三世海色身放一切光明海色身現無量差別光明海色身超諸世間一切香光明色身現不可說日輪雲色身現廣大月輪雲色身放無量須彌山妙華雲色身出種種鬘雲色身現一切寶蓮華雲色身興一切燒香雲徧法界色身散一切末香藏雲色身現一切如來大願身色身現一切語言音聲演法海色身現普賢菩薩像色身。

二而恒下明大用無涯畧顯九十八種色身并初後標結即為百身起信等論明八地當色自在地故此廣辨色身種種約其類別非一約一類而多餘可思準(二而恒下明無涯大用者經中初句云而能示現無量色身者牒前起後故云而能由上空不礙色故能現色又若以色為色不能現色今即色非色故無不現又即空之色方為妙色故躡上明色空不二成上真空不二而二斯為妙色色空融即為真法界緣起無盡即一現多起信等論明八地當色自在者起信云四者現色不相應染依色自在地能離故釋曰何以得知論是八地前有七地後有九故言等論者等取瑜伽等即上八地由證無生絕色累故得十自在十身相作如影普現皆色自在)。

念念中現如是等色相身充滿十方令諸眾生或見或念或聞說法或因親近或得開悟或見神通或覩變化悉隨心樂應時調伏捨不善業住於善行善男子當知此由大願力故一切智力故菩薩解脫力故大悲力故大慈力故作如是事善男子我入此解脫了知法性無有差別而能示現無量色身一一身現無量色相海一一相放無量光明雲一一光現無量佛國土一一土現無量佛興世一一佛現無量神通力開發眾生宿世善根未種者令種已種者令增長已增長者令成熟念念中令無量眾生於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉。

三念念中現下總結深廣於中四一結所作之業二善男子當知下結能現所因三善男子我入下雙結寂用無礙四一一身下結成深廣。

善男子如汝所問從幾時來發菩提心修菩薩行如是之義承佛神力當為汝說。

第二善男子如汝所問下答發心久近中二初歎深許說後正答所問前中三初牒問許說二善男子菩薩智輪下歎法甚深三佛子菩薩智輪雖復下結承力說。

善男子菩薩智輪遠離一切分別境界不可以生死中長短染淨廣狹多少如是諸劫分別顯示何以故菩薩智輪本性清淨離一切分別網超一切障礙山隨所應化而普照故。

二中先法說後喻明今初先標後釋釋中先正釋本性約理離分別約智超障約所斷後隨所應下釋妨既無長短今說長短者為利生故欲長則長顯法根深欲短便短顯法超勝。

善男子譬如日輪無有晝夜但出時名晝沒時名夜菩薩智輪亦復如是無有分別亦無三世但隨心現教化眾生言其止住前劫後劫善男子譬如日輪住閻浮空其影悉現一切寶物及以河海諸淨水中一切眾生莫不目見而彼淨日不來至此菩薩智輪亦復如是出諸有海住佛實法寂靜空中無有所依為欲化度諸眾生故而於諸趣隨類受生實不生死無所染著無長短劫諸想分別何以故菩薩究竟離心想見一切顛倒得真實見見法實性知一切世間如夢如幻無有眾生但以大悲大願力故現眾生前教化調伏佛子譬如船師常以大船於河流中不依此岸不著彼岸不住中流而度眾生無有休息菩薩摩訶薩亦復如是以波羅蜜船於生死流中不依此岸不著彼岸不住中流而度眾生無有休息雖無量劫修菩薩行未曾分別劫數長短佛子如太虛空一切世界於中成壞而無分別本性清淨無染無亂無礙無厭非長非短盡未來劫持一切剎菩薩摩訶薩亦復如是以等虛空界廣大深心起大願風輪攝諸眾生令離惡道生諸善趣悉令安住一切智地滅諸煩惱生死苦縛而無憂喜疲厭之心善男子如幻化人支體雖具而無入息及以出息寒熱飢渴憂喜生死十種之事菩薩摩訶薩亦復如是以如幻智平等法身現眾色相於諸有趣住無量劫教化眾生於生死中一切境界無欣無厭無愛無恚無苦無樂無取無捨無安無怖。

後喻顯有五一皎日隨時喻謂日體恒明暎山出沒智無三世心障見殊二日輪現影喻謂白日無來隨處隱顯智輪常寂機見短長三虛舟運物喻喻菩薩無住攝生四太虛無礙喻喻於菩薩無功益物五幻化無真喻喻即用而寂然上諸夜神歎深皆倣斯法喻(然上諸夜神歎深皆倣斯法喻者然多問發心時之久近而答智輪即體用故然斯五喻非無有義皆前已有故䟽不釋)。

佛子菩薩智慧雖復如是甚深難測我當承佛威神之力為汝解說令未來世諸菩薩等滿足大願成就諸力。

三結承力為說可知。

佛子乃往古世過世界海微塵數劫有劫名善光世界名寶光於其劫中有一萬佛出興于世其最初佛號法輪音虛空燈王如來應正等覺十號圓滿彼閻浮提有一王都名寶莊嚴其東不遠有一大林名曰妙光中有道場名為寶華彼道場中有普光明摩尼蓮華藏師子之座時彼如來於此座上成阿耨多羅三藐三菩提滿一百年坐於道場為諸菩薩諸天世人及閻浮提宿植善根已成熟者演說正法。

二佛子乃往下正答所問先長行後偈頌前中三初善光劫中行因得法次日光劫內供佛修行後總結時處初中二先明最初佛所修證後轉生值佛修行前中三初古佛出興。

是時國王名曰勝光時世人民壽一萬歲其中多有殺盜婬佚妄言綺語兩舌惡口貪瞋邪見不孝父母不敬沙門婆羅門等時王為欲調伏彼故造立囹圄枷鎻禁閉無量眾生於中受苦。

二是時國王下先王治化囹圄者周之獄名。

王有太子名為善伏端正殊特人所喜見具二十八大人之相在宮殿中遙聞獄囚楚毒音聲心懷傷愍從宮殿出入牢獄中見諸罪人杻械枷鎻遞相連繫置幽闇處或以火炙或以煙熏或被榜笞或遭臏割倮形亂髮飢渴羸瘦筋斷骨現號呌苦劇太子見已心生悲愍以無畏聲安慰之言汝莫憂惱汝勿愁怖我當令汝悉得解脫便詣王所而白王言獄中罪人苦毒難處願垂寬宥施以無畏時王即集五百大臣而問之言是事云何諸臣答言彼罪人者私竊官物謀奪王位盜入宮闈罪應刑戮有哀救者罪亦至死時彼太子悲心轉切語大臣言如汝所說但放此人隨其所應可以治我我為彼故一切苦事悉皆能受粉身歿命無所顧惜要令罪人皆得免苦何以故我若不救此眾生者云何能救三界牢獄諸苦眾生一切眾生在三界中貪愛所縛愚癡所蔽貧無功德墮諸惡趣身形鄙陋諸根放逸其心迷惑不求出道失智慧光樂著三有斷諸福德滅諸智慧種種煩惱濁亂其心住苦牢獄入廣罥網生老病死憂悲惱害如是諸苦常所逼迫我當云何令彼解脫應捨身命而拔濟之時諸大臣共詣王所悉舉其手高聲唱言大王當知如太子意毀壞王法禍及萬人若王愛念不責治者王之寶祚亦不久立王聞此言赫然大怒令誅太子及諸罪人王后聞之愁憂號哭毀形降服與千采女馳詣王所舉身投地頂禮王足俱作是言唯願大王赦太子命王即迴顧語太子言莫救罪人若救罪人必當殺汝爾時太子為欲專求一切智故為欲利益諸眾生故為以大悲普救攝故其心堅固無有退怯復白王言願恕彼罪身當受戮王言隨意爾時王后白言大王願聽太子半月行施恣意修福然後治罪王即聽許時都城北有一大園名曰日光是昔施場太子往彼設大施會飲食衣服華鬘瓔珞塗香末香幢旛寶蓋諸莊嚴具隨有所求靡不周給經半月已於最後日國王大臣長者居士城邑人民及諸外道悉來集會時法輪音虛空燈王如來知諸眾生調伏時至與大眾俱天王圍繞龍王供養夜叉王守護乾闥婆王讚歎阿脩羅王曲躬頂禮迦樓羅王以清淨心散諸寶華緊那羅王歡喜勸請摩睺羅伽王一心瞻仰來入彼會爾時太子及諸大眾遙見佛來端嚴殊特諸根寂定如調順象心無垢濁如清淨池現大神通示大自在顯大威德種種相好莊嚴其身放大光明普照世界一切毛孔出香燄雲震動十方無量佛剎隨所至處普雨一切諸莊嚴具以佛威儀以佛功德眾生見者心淨歡喜煩惱消滅爾時太子及諸大眾五體投地頂禮其足安施牀座合掌白言善來世尊善來善逝唯願哀愍攝受於我處于此座以佛神力淨居諸天即變此座為香摩尼蓮華之座佛坐其上諸菩薩眾亦皆就座周帀圍繞時彼會中一切眾生因見如來苦滅障除堪受聖法爾時如來知其可化以圓滿音說修多羅名普照因輪令諸眾生隨類各解時彼會中有八十那由他眾生遠塵離垢得淨法眼無量那由他眾生得無學地十千眾生住大乘道入普賢行成滿大願當爾之時十方各百佛剎微塵數眾生於大乘中心得調伏無量世界一切眾生免離惡趣生於天上善伏太子即於此時得菩薩教化眾生令生善根解脫門。

三王有太子下夜神修因於中亦三初明在家本事二結會古今三出家得法今初有十一悲救罪人正答發心之始榜笞捶擊也臏謂刖足之流二臣議非理三請代囚命四臣執令誅言寶祚者祚位也易云聖人之大寶曰位五王后哀祈六王奪子志七太子確救八母請修因九正設施場十經半月下如來親救於中二時法輪下如來降德三爾六一就戮時臨時太子下敬申禮請四以佛申下就座談經言普照因輪者謂令知善惡各自有因罪人惡因所招太子善因當滿故五時彼會下廣益當機六善伏下太子得法(臏謂刖足者然俗有五刑劓墨宮割臏大辟也)。

善男子爾時太子豈異人乎我身是也我因往昔起大悲心捨身命財救苦眾生開門大施供養於佛得此解脫佛子當知我於爾時但為利益一切眾生不著三界不求果報不貪名稱不欲自讚輕毀於他於諸境界無所貪染無所怖畏但莊嚴大乘出要之道常樂觀察一切智門修行苦行得此解脫佛子於汝意云何彼時五百大臣欲害我者豈異人乎今提婆達多等五百徒黨是也是諸人等蒙佛教化皆當得阿耨多羅三藐三菩提於未來世過須彌山微塵數劫爾時有劫名善光世界名寶光於中成佛其五百佛次第興世最初如來名曰大悲第二名饒益世間第三名大悲師子第四名救護眾生乃至最後名曰醫王雖彼諸佛大悲平等然其國土種族父母受生誕生出家學道往詣道場轉正法輪說修多羅語言音聲光明眾會壽命法住及其名號各各差別佛子彼諸罪人我所救者即拘留孫等賢劫千佛及百萬阿僧祗諸大菩薩於無量精進力名稱功德慧如來所發阿耨多羅三藐三菩提心今於十方國土行菩薩道修習增長此菩薩教化眾生令生善根解脫者是時勝光王今薩遮尼乾子大論師是時王宮人及諸眷屬即彼尼乾六萬弟子與師俱來建大論幢共佛論議悉降伏之授阿耨多羅三藐三菩提記者是此諸人等皆當作佛國土莊嚴劫數名號各各有異。

二善男子爾時太子下結會古今分四初結自身正酬發心之問二結大臣三結獄囚四結王屬並文處可知薩遮有也尼乾不繫也裸形自餓不繫衣食故。

佛子我於爾時救罪人已父母聽我捨離國土妻子財寶於法輪音虛空燈王佛所出家學道五百歲中淨修梵行即得成就百萬陀羅尼百萬神通百萬法藏百萬求一切智勇猛精進淨治百萬堪忍門增長百萬思惟心成就百萬菩薩力入百萬菩薩智門得百萬般若波羅蜜門見十方百萬諸佛生百萬菩薩大願念念中十方各照百萬佛剎念念中憶念十方世界前後際劫百萬諸佛念念中知十方世界百萬諸佛變化海念念中見十方百萬世界所有眾生種種諸趣隨業所受生時死時善趣惡趣好色惡色其諸眾生種種心行種種欲樂種種根性種種業習種種成就皆悉明了。

三佛子我於爾時下明出家得法答言百萬義當彼時已得四地(義當彼時已得四地者初地百二地千三地萬四地百萬故)。

佛子我於爾時命終之後還復於彼王家受生作轉輪王彼法輪音虛空燈王如來滅後次即於此值法空王如來承事供養次為帝釋即此道場值天王藏如來親近供養次為夜摩天王即於此世界值大地威力山如來親近供養次為兜率天王即於此世界值法輪光音聲王如來親近供養次為化樂天王即於此世界值虛空智王如來親近供養次為他化自在天王即於此世界值無能壞幢如來親近供養次為阿脩羅王即於此世界值一切法雷音王如來親近供養次為梵王即於此世界值普現化演法音如來親近供養佛子此寶光世界善光劫中有一萬佛出興于世我皆親近承事供養。

二佛子我於爾時命終下明轉生值佛修行畧列八佛通結一萬。

次復有劫名曰日光有六十億佛出興於世最初如來名妙相山我時為王名曰大慧於彼佛所承事供養次有佛出名圓滿肩我為居士親近供養次有佛出名離垢童子我為大臣親近供養次有佛出名勇猛持我為阿脩羅王親近供養次有佛出名須彌相我為樹神親近供養次有佛出名離垢臂我為商主親近供養次有佛出名師子遊步我為城神親近供養次有佛出名為寶髻我為毘沙門天王親近供養次有佛出名最上法稱我為乾闥婆王親近供養次有佛出名光明冠我為鳩槃茶王親近供養於彼劫中如是次第有六十億如來出興於世我常於此受種種身一一佛所親近供養教化成就無量眾生於一一佛所得種種三昧門種種陀羅尼門種種神通門種種辯才門種種一切智門種種法明門種種智慧門照種種十方海入種種佛剎海見種種諸佛海清淨成就增長廣大。

第二次復有劫下明日光劫中值佛修行中三初總標舉次最初下別列十佛後於彼劫下總結得法。

如於此劫中親近供養爾所諸佛於一切處一切世界海微塵數劫所有諸佛出興于世親近供養聽聞說法信受護持亦復如是如是一切諸如來所皆悉修習此解脫門復得無量解脫方便。

第三如於此劫下緫結時處修行得法。

爾時救護一切眾生主夜神欲重宣此解脫義即為善財而說頌言。

汝以歡喜信樂心問此難思解脫法我承如來護念力為汝宣說應聽受。

第二偈頌中有三十四頌分四初一頌承力許說。

過去無邊廣大劫過於剎海微塵數時有世界名寶光其中有劫號善光。

於此善光大劫中一萬如來出興世我皆親近而供養從其修學此解脫。

次二頌古佛出興。

時有王都名喜嚴縱廣寬平極殊麗雜業眾生所居住或心清淨或作惡爾時有王名勝光恒以正法御羣生。

次一偈半先王治化。

其王太子名善伏形體端正備眾相。

時有無量諸罪人繫身牢獄當受戮太子見已生悲愍上啟於王請寬宥。

爾時諸臣共白王今此太子危王國如是罪人應受戮如何悉救令除免。

時勝光王語太子汝救彼罪自當受太子哀念情轉深誓救眾生無退怯。

時王夫人采女等俱來王所白王言願放太子半月中布施眾生作功德。

時王聞已即聽許設大施會濟貧乏一切眾生靡不臻隨有所求咸給與。

如是半月日云滿太子就戮時將至大眾百千萬億人同時瞻仰俱號泣。

彼佛知眾根將熟而來此會化羣生顯現神變大莊嚴靡不親近而恭敬。

佛以一音方便說法燈普照修多羅無量眾生意柔輭悉蒙與授菩提記。

善伏太子生歡喜發興無上正覺心誓願承事於如來普為眾生作依處。

便即出家依佛住修行一切種智道爾時便得此解脫大悲廣濟諸羣生。

於中止住經劫海諦觀諸法真實性常於苦海救眾生如是修習菩提道。

劫中所有諸佛現悉皆承事無有餘咸以清淨信解心聽聞持護所說法。

餘頌夜神修因於中四初九偈半頌在家本事次一偈頌出家得法三有二偈頌一萬佛。

次於佛剎微塵數無量無邊諸劫海所有諸佛現世間一一供養皆如是。

我念往昔為太子見諸眾生在牢獄誓願捨身而救護因其證此解脫門。

經於佛剎微塵數廣大劫海常修習念念令其得增長復獲無邊巧方便。

彼中所有諸如來我悉得見蒙開悟令我增明此解脫及以種種方便力。

我於無量千億劫學此難思解脫門諸佛法海無有邊我悉一時能普飲。

十方所有一切剎其身普入無所礙三世種種國土名念念了知皆悉盡。

三世所有諸佛海一一明見盡無餘亦能示現其身相普詣於彼如來所。

又於十方一切剎一切諸佛導師前普雨一切莊嚴雲供養一切無上覺。

又以無邊大問海啟請一切諸世尊彼佛所雨妙法雲皆悉受持無忘失。

又於十方無量剎一切如來眾會前坐於眾妙莊嚴座示現種種神通力。

又於十方無量剎示現種種諸神變一身示現無量身無邊身中現一身。

又於一一毛孔中悉放無數大光明各以種種巧方便除滅眾生煩惱火。

又於一一毛孔中出現無量化身雲充滿十方諸世界普雨法雨濟羣品。

十方一切諸佛子入此難思解脫門悉盡未來無量劫安住修行菩薩行。

隨其心樂為說法令彼皆除邪見網示以天道及二乘乃至如來一切智。

一切眾生受生處示現無邊種種身悉同其類現眾像普應其心而說法。

若有得此解脫門則住無邊功德海譬如剎海微塵數不可思議無有量。

四次於佛剎下有十七偈頌緫結時處得法於中三初一畧標次三緫會古今後十三偈重頌末後得法深廣。

善男子我唯知此教化眾生令生善根解脫門如諸菩薩摩訶薩超諸世間現諸趣身不住攀緣無有障礙了達一切諸法自性善能觀察一切諸法得無我智證無我法教化調伏一切眾生恒無休息心常安住無二法門普入一切諸言辭海我今云何能知能說彼功德海彼勇猛智彼心行處彼三昧境彼解脫力。

四善男子我唯知下謙己推勝。

善男子此閻浮提有一園林名嵐毘尼彼園有神名妙德圓滿汝詣彼問菩薩云何修菩薩行生如來家為世光明[書-曰+皿]未來劫而無厭倦。

第五指示後友嵐毘尼林此云樂勝圓光昔有天女下生此處因以為名表九地總持光明無不照故友名妙德圓滿者善慧無缺故然此園在迦毘羅城東二十里是摩耶生佛之處又從九地當得受職是故今問生如來家。

時善財童子頂禮其足繞無量帀合掌瞻仰辭退而去。

大方廣佛華嚴經䟽鈔會本第七十三

音釋

綺語

(綺去倚切綺語謂綺麗之語也)。

囹圄

(囹音陵圄音語囹圄獄名)。

杻械

(杻敕久切械胡懈切杻械桎梏也)。

榜笞

(榜蒲庚切擊也笞超之切)。

臏割

(臏毘忍切刖去膝也割居曷切剝也)。

倮

(力果切赤體也)。

筋

(音斤骨絡也)。

劇

(竭㦸切甚也)。

戮

(音六殺也)。

罥

(古縣切網也)。

祚

(昨誤切祿位也)。

嵐

(盧含切)。

刖

(魚厥切斷足也)。

誕

(徒案切生也)。

貯

(展呂切積也)。